<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_297</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/8, S. 244</idno></msIdentifier><head>Ausweisung des Hans Hedinger aus der Stadt Winterthur wegen Ungehorsams</head><msContents><summary>Da Hans Hedinger den Aufforderungen der beiden Räte der Stadt Winterthur, in die Kirche zu gehen, nicht nachgekommen ist und zwei Jahre den obligatorischen Bürgereid anlässlich der Einsetzung des Schultheissen nicht geschworen hat, wurde er wegen Ungehorsams der Stadt verwiesen. Ihm wird erlaubt, seinen Besitz seiner Mutter und seiner Frau nach Stadtrecht als Leibgeding zukommen zu lassen. Zieht seine Frau mit ihm fort, soll der Besitz versteuert werden und nach dem Tod an seine Erben fallen. Für die Güter, die er jetzt mitnehmen wird, muss er Abzug zahlen. Auf seine Bitte wird ihm verbrieft, warum er die Stadt verlassen muss. Allerdings will man nicht seiner Darstellung folgen, sondern die oben beschriebenen Umstände schildern.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1549-07-08"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000598">Ausweisung</term><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="244"/>
                        <p>
                            <lb/>Coram min heren, die <orgName ref="org005587">cleinen raͤt</orgName>, <lb/> actum <origDate when="1549-07-08">mentag nach <persName ref="per000356">Uͦlrico</persName>, anno 49</origDate>
                        </p>
                        <p>
                            <seg><lb/>Demnach min heren <persName ref="per028073">Hansen Hedinger</persName> yetz offtermaln,
                                <lb/>umb das er solte in ghorsamy wie ein ander cristen mensch
                                <lb/>und burger <del>es sige</del> mit <add place="above" type="sign">dem</add> kylchen gan <del>empfachung des nacht<lb break="no"/>mals leren</del> sich erzeygen und bewysen, vor inen ghept und
                                <lb/>das (diewyl er das etlich zit nit gethan) zuͦ erstaten und sich
                                <lb/>zuͦ gehorsamen früntlich vermant, diewyl <add place="above" type="sign">solich</add> vaterlich ver<lb break="no"/>manung aber an ime nützet verfangen, sonder sin eigne
                                <lb/>wyß beharret, damit <orgName ref="org004474">gmeiner irer burgerschafft</orgName> ergernus
                                <lb/>gegeben, uß welicher ungehorsamy, wie yetzgmeldet, ouch
                                <lb/>das er zuͦ <date dur="P2Y">zweyen jaren</date>, wie brüchig, so man ein schultheisen
                                <lb/>setzt, alle burger iren eyd thuͦnd, ouch als ungehorsam und
                                <lb/>ußzügig sich erzoͤigt, den nit gethan,<note>Zur jährlichen Vereidigung der Bürgerschaft anlässlich der Wahl des Schultheissen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_034">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 34</ref></bibl>.</note> deshalben min heren
                                <lb/>ine als ein ungehorsamen heiyssen, stat zerumen, und hüt
                                <lb/>datum es by der selben erkantnus ouch blyben lasen.</seg>
                            <seg><lb/>Unnd umb das er begaͤrt, ime zuͦ vergünstigen, siner muͦter
                                <lb/>und frowen das sin zuͦ schencken und das vor minen heren
                                <lb/>uffzerichten, wellen ime min heren zuͦlasen, doch das
                                <lb/>solichs nach irem statreht in lybtings <supplied resp="bf">wys</supplied> beschehe und das
                                <lb/>es, so sin frow yetz mit im hinus zücht, nützet dester<lb break="no"/>minder verstürt werde und nach dem fal, wie brüchig,
                                <lb/>an sine erben falle.<note>Zum Erbrecht in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_284">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 284</ref></bibl>.</note> Was er aber yetz hinweg züche,
                                <lb/>solle verabzüget werden.<note>Zur Abzugsgebühr, die bei der Verlegung des Wohnsitzes und des Vermögens an einen anderen Ort fällig wurde, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_269">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 269</ref></bibl>.</note> Unnd von wegen eines brieffs,
                                <lb/>so er sins hinscheydens doch sinem fürnemen nach begaͤrt,<note>Von Zuzügern wurde in der Regel ein Leumundszeugnis verlangt, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_231">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 231</ref></bibl>.</note>
                                <lb/>wellen im min heren bewylgen, doch nit der gstaldt
                                <lb/>wie er sins schoͤnens begaͤrt, dan darumb, wie obge<lb break="no"/>melt, sy in hinus als ein ungehorsamen <del>hinus</del> gefergett,
                                <lb/><del>nit zuͦ ky</del> unangesehen, was er gloub, das er nit zuͦ
                                <lb/>kylchen <del>und das nahtmal des heren zuͦ enpfahen</del> gang
                                <lb/>wie ander burger, ouch nit mit dem eyd schweren
                                <lb/>wie ander burger sich gehorsamet. Das und witer
                                <lb/>nit sy im geben <del>wellend</del> und in brieff stellen
                                <lb/>lasen welend.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Zur Bestrafung religiösen Fehlverhaltens durch die städtische Obrigkeit vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_159">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 159</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


