<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_293</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW AH 98/1/6 Bä</idno></msIdentifier><head>Klageschrift der Bäckermeister von Winterthur über Missstände in ihrem Handwerk</head><msContents><summary>Die Mehrheit der Bäckermeister meldet dem Schultheissen und Rat von Winterthur Missstände in ihrem Handwerk, welche nicht durch die auf ihren Versammlungen beschlossenen Gegenmassnahmen beseitigt wurden, zumal die Beschlüsse der Versammlung und die Verordnungen des Rats immer wieder missachtet wurden. Sie bitten um Bestätigung folgender Bestimmungen und um die Bestrafung Zuwiderhandelnder: Bürger, die das Handwerk nicht gelernt haben, sollen keine einheimischen oder auswärtigen Meister oder Knechte zum Backen anstellen oder ausbilden. Stadtschreiber Christoph Hegner vermerkt dazu, dass Jörg Linsi nur ausbilden darf, wenn er einen eigenen Ofen betreibt (1). Samstags soll gemäss Anordnung des Schultheissen und Rats nicht gebacken werden. Ein Nachtrag des Stadtschreibers bestätigt diesen Artikel, wobei jeder durch seinen Eid verpflichtet ist, Übertretungen anzuzeigen (2). Gemäss einem von der Kanzel verkündeten Ratsbeschluss ist der Kleinhandel mit Geflügel, Hasen oder Fischen ausserhalb des Markts verboten, dennoch halten sich manche Bäcker nicht daran, schenken überdies Wein aus, handeln mit Fleisch oder schlachten sogar selbst (3). Während der Teuerung wurde mehr grob geschrotetes Brot als Weissbrot verkauft, viele haben damals kein feines, sondern nur Brot aus grobem Mehl gebacken, backen jetzt aber Weissbrot, wobei erhebliche Qualitätsmängel auftreten. Weissbrot-Bäcker zahlen jährlich 12 Batzen Ladenzins, Hausbäcker zahlen nur 8 Batzen Zins. Da sie aber ebenfalls Weissbrot backen, fühlen sich die Weissbrot-Bäcker benachteiligt und fordern, dass man jeweils nur eine Brotsorte backen dürfe und dass die Laubenbänke an den Fronfasten per Los zugeteilt werden sollen. Aus einem Vermerk des Stadtschreibers geht hervor, dass diese Forderung abgelehnt wurde, doch sollen alle, die neben grobem auch feines Brot backen, 12 Batzen Ladenzins entrichten (4). Das Verkaufspersonal in den Lauben verhält sich unhöflich und bietet das Brot in den Wirtshäusern an. Der Stadtschreiber vermerkt, dass man das Brot nicht in den Wirtshäusern verkaufen und die Kunden in den Brotlauben nicht bedrängen dürfe, sondern dass jeder nach Belieben einkaufen solle (5). Wirte sollen nicht selbst Getreide auf dem Markt einkaufen, um Brot davon backen zu lassen. Der Stadtschreiber notiert, dass Wirte nicht mehr ausserhalb backen lassen dürfen. Bäcker, die für sie tätig sind, sollen bestraft werden. Wer aber einen eigenen Ofen unterhält, darf Brot backen und verkaufen (6).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (4 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1546-12-20">Undatiert, Datierung aufgrund des Zusammenhangs mit SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 294</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000882">Nahrungsmittel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.1.jpg"/>
                        <div><p>
                            <seg><lb/>Die wyll nun vor etlichen jaren und der selbigen
                                <lb/>mengs üweri burger, die <orgName ref="org007801">meister becken</orgName>, das seell<lb break="no"/>big ir handt werch zuͦm trülichisten versechenn,
                                <lb/>des gmeinen mans und vor ab üwer, miner heren,
                                <lb/>nütz betrachtet, ouch yeder meister den anderen,
                                <lb/>das nun sy ouch üch, min heren, woll geeret und
                                <lb/>woll standen ist, ist es yetzund der glichen under
                                <lb/>unß, gemeinen meisteren, gantz uß getilckett und
                                <lb/>erloͤschen, ja in ein soͤmliche unordnung und
                                <lb/>miß bruch komen, das doch etlich meister, nam<lb break="no"/>lich die alten, zuͦm hoͤchsten beduret, ouch vor
                                <lb/>nacher zuͦm dickeren mall soͤmliche unordnig und
                                <lb/>miß bruch mit gantzem bot mit mer aller gmein<lb break="no"/>en meisteren zuͦm dickeren mall abgestelt, ist es
                                <lb/>doch von etlichen, die <unclear>zelest</unclear> am bott ir mer
                                <lb/>dran gen hand, nit gehalten. Dar zuͦ ir wiber
                                <lb/>und kindt, die mer und satzungen der meisteren
                                <lb/>ver achtet und nie kein stund gehalten, ja der
                                <lb/>articklen nit einer, die do ze malls und yetz hie
                                <lb/>nach geschriben stand.</seg>
                            <seg>Dar durch etliche, das
                                <lb/>meren teyll der alten meisteren, verursachet wor<lb break="no"/>den sindt, soͤmliche beschwerden und miß brüch
                                <lb/>üch als ünsser günstig, gnaͤdig, lieb heren und
                                <lb/>vaͤtter für ze halten und deren unß erclagt,
                                <lb/>als beschaͤchen ist vorschiner tagen vor einem
                                <lb/>erberen, wissen <orgName ref="org007943">schulteis und rate</orgName>. Do ze mall
                                <pb n="2" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.2.jpg"/>
                                <lb/>unß ein gantz früntlicher abscheid ward, der
                                <lb/>unß zuͦm hoͤchsten froͤwet, dar durch wir
                                <lb/>beckenn verursachet worden sindt, alle artickel,
                                <lb/>die von althem her komen, bruch und vor nacher
                                <lb/>von allen meisteren trülichen gehalten, die saͤl<lb break="no"/>bigen artickell, so es nit wider üch, min herren,
                                <lb/>werindt, g<subst><del rend="overwritten">ri</del><add place="overwritten">sc</add></subst>hrifftlichen anzoͤigt, zuͦ vorlaͤssen,
                                <lb/>die saͤlbigen, so irs, mine heren, als die gnaͤdigen
                                <lb/>verhoͤrindt, moͤgens an naͤmen, minderen oder
                                <lb/>meren <abbr>etc</abbr>. Und so nun irs, mine <add place="left margin" type="sign">herren</add>, als die gnaͤ<lb break="no"/>digen und fürwissen unß gemeinen meisteren
                                <lb/>in denen oder anderen articklen ze willen wer<lb break="no"/>dent und an saͤchendt ze halten, wenig oder mer,
                                <lb/>wie vor gemeldet, das ze halten uns als andre
                                <lb/>üwere gebot, welicher nit gehorsam, ouch sin
                                <lb/>wib und kindt, dienst<!-- sein Personal --> und wen er hette, das er
                                <lb/>oder weliche soͤltent darum gestrafft werdenn.
                                <lb/>Dan vor zuͦm dickeren mall von üch, vill ge<lb break="no"/>nampten minen herren, boten und verbotten worden
                                <lb/>ist, und aber wenig von etlichen gehalten, die
                                <lb/>in alweg ungehorsam sind, wie vor gemeldet,
                                <lb/>und noch uff den hütigen tag, wie irs yetzundt
                                <lb/>ein anderen nach hoͤren werdent <abbr>etc</abbr>.</seg>
                        </p>
                            <pb n="3" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.3.jpg"/>
                            <p>
                                <seg n="1"><lb/>Erstlich, die will und nach so vill redlicher
                                    <lb/>und guͦt meister unssers handt werchs in üwer,
                                    <lb/>miner herren, statt sind, das kein burger soͤlli noch
                                    <lb/>moͤgi, er heigi glich stuben oder nit, der nit han<lb break="no"/>dwerchs sige noch redlich gelert hab noch des
                                    <lb/>handtwerchs bruch von althem her, keine meister
                                    <lb/>noch knaͤcht, es sigent burger oder ußlaͤnder, an<lb break="no"/>stellen soͤlli ze bachen noch keiner soͤlle also leren.
                                    <lb/>Als namlich yetzund <persName ref="per028069">Joͤrg Linsy</persName> under standen hatt,
                                    <lb/>ouch her nach ein anderer mer der glichen bruchen
                                    <lb/>moͤchty <abbr>etc</abbr>.</seg>
                                <seg><add hand="other hand" place="inline" scribe="per027406">Ist <persName ref="per028069">Joͤrg Linsy</persName> zeleren abgestrickt, er welle und mache
                                    <lb/>dan ein eignen offen, alßdan er in sinem muͦß und brot wol einen
                                    <lb/>leren moͤge.</add></seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg n="2"><lb/>Am anderen handt doch irs, mine herren, vor
                                    <lb/>nacher verbotten, das keiner soͤlle am <date period="P7WD">sampstag</date>
                                    <lb/>bachen, etliche darum gestrafft, noch handtz bitz
                                    <lb/>har etliche nit gehalten, sunder zuͦm dickermal
                                    <lb/>dar an bachen, das irs nachmals das selbig unß
                                    <lb/>in ordnung zuͦ stellindt, das maͤngcklichs wüste,
                                    <lb/>waß üwer, miner herren, wyll und meinung hier<lb break="no"/>inen weri.</seg>
                                <seg><add hand="other hand" place="inline" scribe="per027406">Soll keiner mer am <date period="P7WD">sampstag</date> pachen. Dan welicher
                                    <lb/>daran buͤche, so sol ein yeder den anderen bym eyd leyden.</add></seg>
                            </p>
                            <p><seg n="3"><del rend="crossout" hand="later hand">
                                <lb/>Zuͦm driten ist ouch vor nacher von üch, vorbe<lb break="no"/>naͤmpten minen herren, angesaͤchen und verbotten
                                <lb/>offenlich an der kantzlen, das niemantz noch
                                <lb/>keiner keinen burger noch froͤmbden soͤlli fürkouf<lb break="no"/>fen noch uff kouffen, weder huͤner noch tuben, voͤgel,
                                <lb/>hassen noch visch (in summa keinerley). Man
                                <lb/>soͤlle es alles uff offem marcht komen lassenn.
                                <pb n="4" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.4.jpg"/>
                                <lb/>Darinen wir pfister und andere burger vergriffen
                                <lb/>sind und das schlechtlich gehalten. Dar zuͦ sindt
                                <lb/>etlich witers ungehorsam, die da schaͤnckendt
                                <lb/>vom zapffen und dar zuͦ in kouffendt fleisch
                                <lb/>und anders, ouch selber metzgent, und gendtz umb
                                <lb/>gelt uß ze essen, das aber ouch nit soͤlte sin.
                            </del></seg></p>
                            <p>
                                <seg n="4"><lb/>Am vierden so ist nit an, dan es dunckt
                                    <lb/>unß von noͤten sin, üch an zuͦ zeigen, wie
                                    <lb/>dan unsser vill ist und ein yeder an hept
                                    <lb/>ze bachen, got gaͤb wie es gratt<!-- gerate = gelinge -->. In vor ver<lb break="no"/>schinen thüren jaren, do das kaͤrni brott sin
                                    <lb/>kouff mer hat dan yetz und wiß wenig kouff
                                    <lb/>und louff hatt, do <choice><sic>s</sic><corr>f</corr></choice>achendt iren vill und men<lb break="no"/>ger das wiß nit an ze bachen, behulffendt
                                    <lb/>sy sich des kaͤrninen. Yetz bachent sy wisses
                                    <lb/>zuͦ<del>m</del> dissem in wisses, das niemantz weist,
                                    <lb/>oͤb es wisses oder schwartzes soll sin oder oͤb
                                    <lb/>es suͦr oder suͤsses sige, obß bachen oder noch
                                    <lb/>zuͦ ziten deig sige, der halben ir, mine
                                    <lb/>herren, zuͦ ziten das selbig funden. Es ist ouch
                                    <lb/>ein faͤll üwerthalb und der wiß pfisteren halb
                                    <lb/>ouch, als namlich, <choice><sic>so achtendt wir sy als huß
                                        <lb/>pfister achtendt</sic><corr>so wir sy als huß
                                            <lb/>pfister achtendt</corr></choice>, <add place="left margin" type="sign">ouch</add> ir, mine herren, <del>ouch</del> heigindt
                                    <lb/>sy ouch nit anders und standint in üweren ver<lb break="no"/>zeichneten roͤdlen üwers amptmans, der den
                                    <pb n="5" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.5.jpg"/>
                                    <lb/>louben zins von unß empfacht. Da wüssent ir woll,
                                    <lb/>das die wiß becken <measure type="currency" unit="bz" quantity="12">zwolff batzen</measure> schuldig sindt
                                    <lb/><date dur="R/P1Y">jaͤrlichs</date> zins und die huß becken <measure type="currency" unit="bz" quantity="8">acht batzen</measure>, der
                                    <lb/>halben von den saͤlbigen üch ze kurtz beschicht und
                                    <lb/>wir me muͤssendt gen dan sy, das es ein un<lb break="no"/>billichs ist, sond wir wiß pfister die sin, die
                                    <lb/>üch, ouch ein gantze statt versaͤchen mit wiß brott,
                                    <lb/>den louben zins, laden zins schwaͤren und mer gen
                                    <lb/>dan die huß becken. Und sy bachen beiderley, zin<lb break="no"/>sset das minder. Das ist warlich unssers dunck<lb break="no"/>es ein beschwert, dar durch wir meinindt,
                                    <lb/>das üch, minen herren, und <orgName ref="org004474">gmeinen burgerenn</orgName>
                                    <lb/>nützlicher wurde sin, das wiß pfister bim wissen
                                    <lb/>und irem griesli blipen, huß pfister ouch sich
                                    <lb/>irs baͤchs behulffindt und kein wisses sy nit
                                    <lb/>buͤchindt. So kunde man uff gnampsete jars tag
                                    <lb/>bachen, so dan das brot nit hin weg gienge, das
                                    <lb/>man ein anderen firate. Dar mit künde sich nie<lb break="no"/>madts klagen, dar mit dem loß die louben benck
                                    <lb/>teyllen von einer <date type="deadline_floating holiday">fronvasten</date> zur anderen.</seg>
                                <seg><add hand="other hand" place="inline" scribe="per027406">Der artikell <del>anderst dan sy</del>
                                    <add place="left margin" type="sign"><lb/>blipt <add place="above" type="sign">anderst, dan</add> das einer, <lb/>der grieß prot baht, <lb/>wol wyses und <lb/>der wyses pacht, <lb/>wol grieß prot <lb/>bahen moͤge. Sy</add> soͤllen <add place="above" type="sign">ouch</add> von einem tag zuͦ dem anderen <unclear>lossen</unclear>.</add></seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg n="5"><lb/>Am fünfften sind doch die, so stetz die
                                    <lb/>louben bruchendt, mit so unbehopleten volck
                                    <lb/>sich versaͤchent, das unsser, das merer teyll,
                                    <lb/>so wir schon gern und sy ouch doͤrfftind, das
                                    <lb/>wir unssere eigne kinder, ouch unssere dienst<!-- = Personal -->
                                    <lb/>nit dorffindt dar in lan, also unertig und
                                    <lb/>grobi wort, die alten gestandnen luten weri
                                    <pb n="6" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.6.jpg"/>
                                    <lb/>ze reden, als das jung volck, knaben und meitlin,
                                    <lb/>in der louben tribent. Dar zuͦ louffentz ein
                                    <lb/>stuͦnd und alle zit und tag mit brot von einem
                                    <lb/>wirtz huß in das ander, und da das brot
                                    <lb/>zuͦ ziten naͤcher gendt, dan sy es sust gema<lb break="no"/>cht handt, das doch dem handt werch, ouch
                                    <lb/>gemeiner stat und anderen meisteren, ein grosse
                                    <lb/>nach red bringt und ein grosse beschwert
                                    <lb/>unß becken, als denen, die gern saͤchent, das
                                    <lb/>man noch altem bruch und ordnung des
                                    <lb/>handt werchß handlete. Soͤmlichs von üch, mine
                                    <lb/>gnaͤdigen, lieben herren, ouch verbotten, aber we<lb break="no"/>nig gehalten ist, an gendtz von denen, die es
                                    <lb/>glich noch uff den hütigen tag bruchind.</seg>
                                <seg><add hand="other hand" place="below" scribe="per027406"><lb/>Sond kein brot mer in wirtzhüser tragen. Ouch so oͤthwar in brotlouben
                                    <lb/>ze kouffen keme, das sy niemand also anfallen und von einem banck zuͦ
                                    <lb/>dem anderen ziechen, sonder fryg kouffen lasen, wo ein yedes wyll.</add></seg>
                            </p>
                            <p>
                                <seg n="6"><lb/>Am saͤchsten sindt doch gmein pfister
                                    <lb/>fast fro<choice><sic>n</sic><corr>h</corr></choice>, das irs, mine heren, dero und
                                    <lb/>anderen ungemelter articklen wüssenthafft und
                                    <lb/>bericht sindt, zuͦ dem künindt erkaͤnen, wie
                                    <lb/>wir etlicher wirten beschwerdt sindt, namlich
                                    <lb/>die da uff jar marckt und andere tag, ja so sy
                                    <lb/>meinendt <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1">ein mütt</measure>, ein <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="0.5">halben müt</measure> ze vertri<lb break="no"/>ben, das selbig in kouffendt und selber ze<lb break="no"/>bachen gendt. Etliche also für und für bachendt
                                    <lb/>by anderen meisteren, der halben das gantz
                                    <pb n="7" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.7.jpg"/>
                                    <lb/>handt werch geschwecht wirt und die meister
                                    <lb/>des sy groͤslich beschwert, guͦter hoffnung,
                                    <lb/>ir, mine herren, werdint die und die anderen
                                    <lb/>baß erlüteren und in guͦte ordnung stellen, darmit
                                    <lb/>gemein meister moͤgindt by ein anderen beliben,
                                    <lb/>ouch by <orgName ref="org004474">gemeinen burgeren</orgName> hussen<!-- ausserhalb bleiben -->, als billich <abbr>etc</abbr>.</seg>
                                <seg><add hand="other hand" place="inline" scribe="per027406"><lb/>Hierin ist dis lüterung beschehen, das kein wirt mer im selbs
                                    <lb/>solle userthalb bachen lassen, ouch kein pfister inen das gar nit pachen
                                    <lb/>solle by einer straff, so im min heren darumb, welicher das überseche,
                                    <lb/>anleggen wurden. Es were dan sach, das einer ein eygnen offen
                                    <lb/>in sinem huß hete, der mag alßdan wol pachen und wie ein
                                    <lb/>anderer pfister das zeverkouffen uff den laden stellen.</add></seg>
                            </p>
                            <p><add hand="other hand" place="below" scribe="per027406"><lb/>Weliche ouch also grieß und dar zuͦ under diewyll wyses brot
                                <lb/>pachen, got geb, sy pachen es lützel oder vil, so soͤllen sy die <measure type="currency" unit="bz" quantity="12">xij
                                    <lb/>batzen</measure>, den laden zinß, geben und erleggen.</add>
                            </p>
                            <pb n="8" facs="STAW_AH_98_1_6_Bae_S.8.jpg"/>
                        </div>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Am 20. Dezember 1546 nahmen der <orgName ref="org007943">Schultheiss und der Kleine Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> Stellung zu der vorliegenden Klageschrift. Die getroffenen Anordnungen entsprechen weitgehend den Forderungen der Bäcker sowie den Anmerkungen des Stadtschreibers <persName ref="per027406">Christoph Hegner</persName> zu einzelnen Artikeln der Klageschrift: So durfte nur ausbilden, wer einen eigenen Haushalt und Betrieb führte (zu Artikel 1). An Samstagen galt ein Backverbot (zu Artikel 2). Fürkauf, Weinausschank und Fleischverkauf respektive Schlachten durch Angehörige des Bäckerhandwerks wurde untersagt (zu Artikel 3). Es wurde den Bäckern erlaubt, sowohl Weissbrot als auch Brot aus gröberem Mehl zu backen, doch alle, die Weissbrot herstellten, mussten den Ladenzins von 12 Batzen zahlen (zu Artikel 4). Die Bäcker sollten kein Brot in den Wirtshäusern verkaufen und die Kundschaft in den Brotlauben ungestört kaufen lassen (zu Artikel 5). Wirte durften niemanden für sich backen lassen und die Bäcker nicht für sie backen. Wer aber einen eigenen Ofen besass, durfte Backwaren produzieren und verkaufen (zu Artikel 6, durchgestrichen) (<bibl>STAW AH 98/1/7 Bä.1, S. 1-2</bibl>).</p>
                        <p>In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gab es, vermutlich ähnlich wie in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, zwei Sparten innerhalb des Bäckerhandwerks, die Hausbäcker und die Weissbrotbäcker. Seit den 1640er Jahren musste sich ein Bäcker festlegen, ob er das gröbere Hausbrot oder das feinere Weissbrot herstellte, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rozycki 1946</ref>, S. 34-35</bibl>. Zu den Verhältnissen in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref>, S. 65, 144-151</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


