<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_146</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=929221">StAZH A 43.2, Nr. 38</idno></msIdentifier><head>Wachtordnung der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister sowie Kleiner und Grosser Rat legen das Vorgehen bei Ausbruch von Bränden, Unruhen und sonstigen Gefahren für die Stadt fest. Die bei den Toren Wohnhaften haben sich dorthin zu begeben, um diese zu bewachen, während die Bewohner derjenigen Wacht, in der Feuer ausgebrochen ist, den Brandherd aufsuchen und beim Löschen behilflich sein sollen. In den nicht unmittelbar betroffenen Wachten haben sich die Bewohner bewaffnet beim Hauptmann ihrer Wacht und dessen Banner zu versammeln und auf weitere Befehle zu warten. Sofern die Bewohner der betroffenen Wacht die Gefahr nicht alleine zu bewältigen vermögen, soll auf Befehl der Hauptmänner Unterstützung aus den anderen Wachten abgeordnet werden, die Bewohner dürfen dabei jedoch nicht eigenmächtig vorgehen. Ausgenommen davon sind sämtliche Zimmerleute der Stadt, die, unabhängig von ihrem Wohnort, selbstständig die Gefahrenstelle aufsuchen sollen. Der Bürgermeister hat sich auf das Rathaus zu begeben, wobei sämtliche Dienstleute der Stadt, wie Weibel, Boten und Wächter, sich bei ihm einfinden sollen. Die Ratsmitglieder sollen gegebenenfalls auf Anweisung des Bürgermeisters ebenfalls dazustossen. Es werden die Grenzen sowie die Hauptleute und Bannerträger der Wachten Auf Dorf, Lindenhof, Neumarkt, Niederdorf, Münsterhof, Kornhaus und Rennweg festgelegt. Die Ordnung wird durch Bürgermeister Heinrich Walder und beide Räte bestätigt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1529-01-05"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key005368">Brandschutz</term><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000875">Nacht</term><term ref="key004382">Quartier</term><term ref="key005440">Stadttore</term><term ref="key000668">Unruhen</term><term ref="key000580">Wachdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p>
<seg><lb/>Unnser herrenn <orgName ref="org002406">bu̍rgermeister unnd rat der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>
<lb/>habennt angesaͤchenn ernntstlich zuͦverku̍ndenn, wo fu̍r
<lb/>uffgannge inn der statt oder sunst sturm unnd glouff wer<lb break="no"/>dint,
es sige <time period="byDay">tags</time> oder <time period="byNight">nachts</time>, davor unns gott welle behuͤten,
<lb/>das die nechstenn by den torenn zuͦ den torenn, die zuͦver<lb break="no"/>goumen,
unnd die inn der wacht, da fu̍r uffgienge, dem
<lb/>fu̍r (da zuͦrettenn unnd das best zethund) zuͦlouffenn.
<lb/>Unnd sölle sunst inn den ubrigenn wachtenn allenn
<lb/>ein jegclicher fu̍rderlich unnd onverziechen geru̍sst mit
<lb/>harnesch u<damage agent="ink blot"><supplied>n</supplied></damage>nd gwer der panner inn siner wacht zuͦlouffen
<lb/>unnd daselbs by der baner unnd dem houptman bli<lb break="no"/>benn
unnd uff die wartenn, bis sy witer werdint beschei<lb break="no"/>denn.</seg>
<seg>Unnd ob das fu̍r oder gstu̍rm unnd glouff
<lb/>so groß wu̍rde, das man me lu̍tenn, dann da werint,
<lb/>bedoͤrffte, inn wellich wacht dann soͤllichs verku̍ndt
<lb/>wu̍rd, so soͤllennt die houptlu̍t der selbenn wacht
<lb/>ir hillff dahin schickenn oder tuͦn, ye nach gstallt der sach
<lb/>unnd notturfft. Unnd was allso die houptlu̍t ordnent
<lb/>unnd heissennt, darinn sol man inen gehorsam sin
<lb/>unnd ein jeder wu̍sse zehanndlen, das die notturfft
<lb/>erhoͤischt. Doch soͤllennt zimberlu̍th, inn wellicher
<lb/>wacht die joch sitzennt, dem fu̍r oder den torenn den
<lb/>nechstenn zuͦlouffen unnd daselbs hellffenn das best
<lb/>thuͦn.
</seg>
</p>
<head type="subtitle"><lb/>Unnd sind dis die wachtenn, ir <lb/>houptlu̍t und panerherrenn</head>
<p>
<seg><lb/>Die wacht <placeName ref="loc008762">Uff Dorff</placeName> gat unntz an das <placeName ref="loc010530">Tor zuͦ Linden</placeName> unnd
<lb/>die <placeName ref="loc010443">Kilchgaß</placeName> ab, uff der sidtenn des <placeName ref="loc010444">Huses zum Rad</placeName> untz
<pb n="2"/>
<lb/>zuͦ dem brunnen bim <placeName ref="loc010660">Schänckhoff</placeName> unnd da dannen bis
<lb/>inn <placeName ref="loc000127">See</placeName>. Unnd ist inn diser waͧcht houptman meister
<lb/><persName ref="per006136">Johanns Plu̍wler</persName> unnd meister <persName ref="per015647">Heinrich Wunderlich</persName>
<lb/>panerher.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Die wacht zuͦ <placeName ref="loc013313">Linden</placeName> gat vom <placeName ref="loc010530">Lindenn Tor</placeName> herab, die
<lb/><placeName ref="loc010443">Kilchgaß</placeName> uff der sidtenn, da die <placeName ref="loc007562">Brobsti</placeName> ist, bis zuͦ dem
<lb/><placeName ref="loc010660">Schaͤnckhoff</placeName> unnd da dannen die gaß ab an der sidten
<lb/>des <placeName ref="loc010634">Pfarrhoffs</placeName> ouch bis inn <placeName ref="loc000127">See</placeName> unnd enndet sich
<lb/>an der <placeName ref="loc010532">Esell Gaß</placeName>. Da gat sy uff der sidtenn <choice><sic>gagenn</sic><corr resp="msr">gegenn</corr></choice> der
<lb/><placeName ref="loc010533">Metzg</placeName> dise <placeName ref="loc010532">Esell Gaß</placeName> uff gaͤgenn der <placeName ref="loc010417">Ellennden Herberg</placeName>
<lb/>unnd <placeName ref="loc010815">Unnder Zu̍nen</placeName><!-- msr: Untere Zäune, vgl. KdS ZH NA III.II, S. 313-326 --> hinuff, bis wider zum <placeName ref="loc010530">Lindenn
<lb/>Tor</placeName>. Unnd ist inn disen wacht houptman meister
<lb/><persName ref="per014712">Niclaus Setzstab</persName> unnd meister <persName ref="per015550">Jos von Kuͦsenn</persName> paner<lb break="no"/>herr.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Die wacht zuͦ <placeName ref="loc013316">Nu̍wmerkt</placeName> vacht an an der anndern
<lb/>sidtenn des <placeName ref="loc010532">Esell Gaͤßlins</placeName> gaͤgenn der <placeName ref="loc010663">Schu̍tzenn
<lb/>Stuben</placeName> unnd gat ouch das <placeName ref="loc010532">Esell Gaßli</placeName> by der <placeName ref="loc010417">Ellen<lb break="no"/>denn
Herrberg</placeName> uff der sidtenn zum <placeName ref="loc010454">Gu̍ckell</placeName> unnd
<lb/><placeName ref="loc010511">Barfu̍sser Closter</placeName> unntz an der statt ringgmur und
<lb/>gat herab bis an <placeName ref="loc010442">Glennters Turm</placeName> unnd da dannen
<lb/>uff der selbenn sidtenn die <placeName ref="loc010671">Spittal Gaß</placeName> uff unnd
<lb/>durch <placeName ref="loc010605">Prediger Gaß</placeName> unnd das <placeName ref="loc010394">Brunn Gaͤßli</placeName> untz
<lb/>zum frowennhus<note>Zu den städtischen Bordellen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_167">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 167</ref></bibl>.</note> unnd dem <placeName ref="loc010525">Tor zuͦ Nu̍wmerkt</placeName>.
<lb/>Unnd ist inn diser wacht houptman meister
<lb/><persName ref="per014935">Heinrich Huser</persName> und meister <persName ref="per001728">Felix Braͤnwald</persName> panerher.</seg>
</p>
<pb n="3"/>
<p>
<seg><lb/>Die wacht inn <placeName ref="loc009854">Niderdorff</placeName> begrifft, was unnder des <placeName ref="loc010442">Glenters
<lb/>Turm</placeName> der anndern sidtenn des <placeName ref="loc010671">Spittals Gaß</placeName> gaͤgenn der
<lb/><placeName ref="loc010435">Gaͤrwer Stubenn</placeName> ist unnd die <placeName ref="loc010671">Spittal Gaß</placeName> uff unnd durch
<lb/><placeName ref="loc010605">Brediger Gaß</placeName> an der sidtenn des <placeName ref="loc010607">Prediger Closters</placeName> bis
<lb/>an die ringgmur. Unnd ist houptman inn diser
<lb/>wacht meister <persName ref="per015624">Hanns Waͤgman</persName> unnd meister <persName ref="per014944">Uͦlrich
<lb/>Kambli</persName> panerher.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Die wacht im <placeName ref="loc010535">Mu̍nsterhoff</placeName> scheidt die sidtenn an der
<lb/>gass by herr bu̍rgermeister <!-- Matthias --><persName ref="per004054">Wissenn</persName> seligenn huss
<lb/>bis ann <placeName ref="loc000127">See</placeName> unnd die sidt inn gassenn, da meister
<lb/><persName ref="per015464">Uͦlrich Sebachs</persName> hus ist unntz an die mur hinder
<lb/>des bu̍chsenn meisters hus. Darinn ist houpt<lb break="no"/>man
meister <persName ref="per014953">Heinrich Kubli</persName> unnd meister <persName ref="per001869">Uͦlrich
<lb/>Stoll</persName> panerher.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Die wacht vor dem <placeName ref="loc010597">Kornhuss</placeName> vacht an by meister
<lb/><persName ref="per006165">Werdmu̍llers</persName> huss unnd gat an der selbenn
<lb/>sidtenn durch gassenn hinderhin bis an der statt
<lb/>ringgmur unnd enndet by <persName ref="per014352">Petter Felixenn</persName>
<lb/>hus unnd gat da dannen an der selbenn herfu̍r
<lb/>unntz zum <placeName ref="loc013347">Reigell</placeName> unnd da dannen untz zum
<lb/><placeName ref="loc010537">Kutzenn</placeName> bis an <placeName ref="loc010365">Augustiner Kilchenn Tor</placeName>. Inn
<lb/>diser wacht ist houptman meister <persName ref="per014333">Niclaus Brunner</persName>
<lb/>unnd meister <persName ref="per014328">Fridli Bluntschli</persName> panerher.</seg>
</p>
<pb n="4"/>
<p>
<seg><lb/>Die wacht am <placeName ref="loc013317">Rennwaͤg</placeName> begrifft, was usserthalb der
<lb/>jetzgemelltenn letstenn marchenn der wacht vor
<lb/>dem <placeName ref="loc010597">Kornhuss</placeName>. Unnd ist houptman inn diser wacht
<lb/>meister <persName ref="per014719">Ruͦdolff Thumisen</persName> unnd meister <persName ref="per014353">Vitali Vittler</persName>
<lb/>panerher.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Es sol ouch ein bu̍rgermeister, wellicher so zuͦ zytten
<lb/>ist, wann soͤllich glouff koment, sich fu̍rderlich uff das
<lb/><placeName ref="loc008754">Ratthuͦss</placeName> fuͤgenn unnd alle knaͤcht, es sigenndt weibel,
<lb/>loͤuffer, waͤchter oder annder, by irenn eidenn zuͦ
<lb/>einem bu̍rgermeister dahin kommen, damit
<lb/>er sy umbschickenn unnd hanndlen koͤnne, so die
<lb/>notturfft erfordort. Unnd ob er nach den <orgName ref="org004016">retenn</orgName>
<lb/>unnd anndern schickenn wu̍rd, die soͤllennt 
<lb/>fu̍rderlich dahin kommen unnd mit im
<lb/>hanndlen, wie not ist.</seg>
</p>
<div><ab type="dorsal" place="right margin" hand="hand18c"><origDate when="1529">1529</origDate></ab></div>
<p>
<seg><lb/>Diss obgeschribne satzung unnd ordnung ist durch
<lb/>min herrenn <orgName ref="org004016">beid ret</orgName> widerumb bestett unnd
<lb/>angenommen.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1529-01-05">zinstag nach dem nu̍wen
<lb/>jars tag, anno <abbr>etc</abbr> xxix</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her <!-- Heinrich --><persName ref="per001584">Wallder</persName>,
<lb/>statthalter, unnd die <orgName ref="org004016">beidenn ret</orgName>.</seg>
</p>
<div><ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c">Führ ordnung, <origDate when="1529">1529</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung basiert auf einer älteren Feuerordnung des Jahres 1490 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_043">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 43</ref></bibl>). Im Unterschied zu dieser ist die jüngere Ordnung weiter gefasst, da sie neben der Brandbekämpfung auch das Vorgehen bei weiteren Gefahren wie etwa bei Bedrohung der Stadttore regelt. Zudem werden die Grenzen der sieben Wachten bezeichnet sowie die jeweils amtierenden Hauptleute und Bannerträger genannt. Während ursprünglich die Gegend um das <placeName ref="loc010629">Kornhaus</placeName> zur Wacht <placeName ref="loc010535">Münsterhof</placeName> gerechnet wurde, findet sich die vorliegende Einteilung der Stadt in sieben Wachten mit eigenständiger Wacht <orig>vor dem <placeName ref="loc010597">Kornhuss</placeName></orig> auch in den Almosenordnungen von 1525 und 1544
(vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Einteilung der Stadt in Wachten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA I</ref>, S. 91-92</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 1995</ref>, S. 341</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vögelin 1840</ref>, S. 14-15</bibl>; zu den vom <placeName ref="loc008754">Rathaus</placeName> ausgehenden Rundgängen der Nachtwache vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_094">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 94</ref></bibl>.

</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
