<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_151_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250611">StAZH C I, Nr. 3268</idno></msIdentifier><head>Vertrag zwischen Stadt und Landschaft Zürich (Kappelerbrief)</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich haben angesichts der Niederlage im Zweiten Kappelerkrieg die schriftlich vorgebrachten Anliegen und Beschwerden der Leute vom Zürichsee, aus Richterswil, Wädenswil, der Grafschaft Kyburg, den Landvogteien Grüningen, Greifensee, Regensberg, Andelfingen, dem Neuamt, Bülach und anderen Orten der Zürcher Landschaft wohlwollend in Erwägung gezogen und sich mit ihnen auf folgende Artikel gütlich geeinigt: Erstens, keine geistlichen noch weltlichen Herrscher in Burgrecht und Schutz der Stadt Zürich aufzunehmen, auch keine Kriege mehr zu beginnen, ohne Wissen und Willen der Landschaft. Ausgenommen davon ist die Aufnahme einzelner Neubürger, gemäss den althergebrachten Privilegien der Stadt Zürich. Zweitens, das Regiment nach Wortlaut des Geschworenen Briefs zu versehen, ohne Beiziehung Heimlicher Räte und die Einmischung Auswärtiger. In gewichtigen Angelegenheiten ist die Landschaft beizuziehen, die Pfarrer hingegen sollen sich künftig auf die Verkündung des Gotteswortes beschränken. Drittens, nur noch Pfarrer einzustellen, die den Frieden einhalten und keine kriegstreiberischen Predigten halten. Die Pfarrwahl bleibt in der Kompetenz des Rates. Die Landgemeinden können Beschwerden über die Geistlichkeit an ihn richten, unter Vorbehalt der Rechtsprechung des Ehegerichts. Viertens, über Rechtsfälle der Landschaft ohne Verzögerung zu richten und den Grossen Rat nur noch zu gewichtigen Angelegenheiten einzuberufen. Fünftens, die Landschaft bei ihren althergebrachten Rechten zu belassen, wie auch diese umgekehrt der Stadt ihre Herrschaftsrechte bestätigt. Sechstens, die Verantwortlichen für Kriegstreiberei und Aufruhr sowie fehlbare Hauptleute unverzüglich zur Rechenschaft zu ziehen, wobei die Landschaft der Stadt diese Aufgabe vertrauensvoll überlässt. Zuletzt versichern sich Obrigkeit und Untertanen gegenseitig, beim evangelischen Glauben zu verbleiben und weitere Agitation und Aufruhr zu unterbinden. Die Urkunde wird in zwei gleichlautenden Exemplaren ausgestellt.  Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.5"/><width unit="cm" quantity="68.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="12.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1532-02-03"/><origPlace>Zürich</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Bullinger, Reformationsgeschichte, Bd. 3, S. 284-291</bibl><bibl>Balthasar, Helvetia 3, 1827, S. 490-498 (beide nach dem Ratsmandat vom 9. Dezember 1531)</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Moser 2012, Bd. 1, S. 207, Nr. 319</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term ref="key000266">Krieg</term><term ref="key000301">Pfarrer</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__3268__r_.tif"/>
<p>
<app><lem/><rdg wit="StAZH B III 65, fol. 421r-423r"><head><lb/>Vertrag mit den ussern, <lb/>uff den Capplerkrieg ge<lb break="no"/>macht</head></rdg></app>
<app><lem/><rdg wit="StAZH B III 65, fol. 421r-423r"><lb/>Das original ist in <lb/>der sacristy, <lb/>trucken <num value="41">41</num>, <lb/>n<hi rend="sup">o</hi>
<num value="11">11</num></rdg></app>
<seg>
<lb/>Wir <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster unnd rath unnd der groß rath, so man nempt die zweyhundert, der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> thuͦnd kundt vor allermengklichem mit disem brief,
alßdann wir uß verhenngkniß gottes deß allmächtigen unnd zuͦ sunderer straff unnserer sünden
<lb/>inn ein schwären, verderplichen krieg unnd schädliche empörung gegen unnsern <orgName ref="org004936">Eydtgnoßen von den fünff ordten</orgName> gewachßen, zuͦ wellicher empörung ettlich hochmuͤttig, uffruͤrisch,
unruͤwig lüth, geystlich unnd weltlichs stands personen, von statt unnd lannd, denen der vorig
<lb/>friden, zuͦ <placeName ref="loc000451">Cappel</placeName> uffgericht, nyenan recht glëgen (als mann vermeynen will), nit kleyne ursach geben, weliches unnsere biderben lüth ab der lanndtschafft zuͦ großer beschwärd angenommen
unnd unns deßhalb sy inn irem anliggen unnd beschwärden zuͦvernemmen unnd
<lb/>inen gnedig verhör, alleyn pitlicher unnd keyner annderer gestalt noch meynung zuͦgeben zum thrungenlichesten angesuͦcht. Das da wir zuͦ hertzen gefuͤrt unnd erwegen, das inn friden unnd ruͦw alle rych wachßend, aber 
mit unruͦw unnd mißhäll zuͦ grundt<lb break="no"/>lichem verderben gerichtet werden, unnd das got der allmëchtig (der ein got deß friedens ist) zuͦ keyner zyt bequämlicher, dann zuͦ der zyt deß fridens geeret werden mag. </seg>
<seg>Unnd also uff söllich ir flyßig pitt inen, namlich den unnsern ab dem <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName>, von <placeName ref="loc008712">Richtischwyl</placeName>
<lb/>unnd <placeName ref="loc009862">Wädischwyl</placeName>, uß der graaffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, von <placeName ref="loc000362">Gruͤningen</placeName>, <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, 
<placeName ref="loc007729">Regensperg</placeName>, <placeName ref="loc008749">Anndelfingen</placeName>, uß dem <placeName ref="loc009842">Nüwen Ampt</placeName>, <placeName ref="loc009831">Bülach</placeName> unnd ettlichen anndern gegninen unnd gemeynden 
gemelter unnser lanndtschafft, tag für unns gesetzt, sy inn irem anliggen unnd schrifft<lb break="no"/>tlichem 
unns fürgelegtem fürtrag guͤttlich unnd nach aller notturfft verhört unnd uß guͦter bewegung, got vorab zuͦ eeren unnd demnach zuͦ hanndthabung sines heyligen wordts unnd cristenlicher begründter evangelischer leer unnd waarheyt, deren 
wir unns zuͦ statt
<lb/>unnd lannd umb sines heyligen nammens willen unnderfangen, ouch zuͦ erhaltung burgerlicher eynigkeyt, thrüw unnd fründtschafft, damit wir statt unnd lannd nunhynfür inn guͦtem unnd bestenndigem friden regieren unnd 
derglych verderplich uffruͦren, empör<lb break="no"/>ungen unnd künfftig krieg verhuͤten mögind, umb gemeynen unnser statt unnd lannds wolstands, lob, nutz unnd eeren, ouch meerer frid unnd ruͦwen willen, gemelter unnser biderbenlüthen 
fürbringen mit ernst erwëgen unnd unns diser nachgemelten meyn<lb break="no"/>nungen, puncten unnd artigklen mit inen guͤtlich verglycht, vereynbart, ouch inen die günstlich zu-ͦ unnd nachgelaßen unnd eynannder daby styff zehanndthaben,
zeschützen unnd zeschirmmen zuͦgeseyt unnd bewilliget habent, inn formm unnd gstalt, wie das hienacher von 
<lb/>artigkel zuͦ artigkel heytter gelüttert stat.</seg>
<seg n="1">Namlich unnd deß ersten, das wir, die genannten von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, wäder bischoffen, aͤpten, prelaten noch anndern frömden pfaffen, fürsten oder herren, so nit inn unnser statt unnd lanndtschafft 
geseßen unnd unns nützit zuͦver<lb break="no"/>sprechen
stand, darvon zwytracht, krieg unnd spann endtstan möchten, keyn schirm noch burgerschafft meer zuͦsagen, ouch keyn krieg meer anfachen söllend noch wellend, one eyner lanndtschafft wüßen unnd willen. Doch 
hierinn vorbehalten die predicannten unnd priester, so das 
<lb/>gotswort inn statt unnd lannd cristennlich, tugentlich unnd vermög der geschrifft verkündent. Deßglich ob ouch ettwa eyn biderbman, so mit gwalt wider recht belestiget, unns umb schutz unnd schirm
zum rechten anruͤffen wurde, das wir das lut unnser statt fry<lb break="no"/>heyt unnd althärkommens wol thuͦn unnd eyn yeder, der hinder unns gesëßen, er syge priester oder leyg, der sich wol unnd unuffruͤrisch haltet, zuͦ burgerlichen
schirmsrechten wol hanndthaben mögind, dann unns sunst diser artigkel an gemelten unnsern fryheyten burger anzenemmen
<lb/>unvergriffen sin soll.</seg>
<seg n="2">
Zum anndern, alßdann eyn lobliche statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von yewälten här mit <num value="200">zweyhundert</num> deß <orgName ref="org004906">großen raths</orgName> unnd mit <num value="50">fünffzigen</num> deß <orgName ref="org004016">cleynen raths</orgName> 
eerlich unnd wol geregiert hat, das dann wir nochmaln mit <orgName ref="org001217">großen unnd cleynen 
<lb/>räthen</orgName>, wie von altemhär, ouch mit statt unnd lands kynden von alten stammen unnd geschlëchten, so es an vernunfft, eer unnd guͦt vermögend, so wyt mann die geschigkt unnd togenlich fynnden mag, 
regieren unnd wir ouch dieselben für anndere ans regiment zufür<lb break="no"/>dern 
unns beflyßen unnd unnsern <orgName ref="org004016">rath</orgName> nunhynfür nach unnsern geschwornnen brieffen besetzen. Deßglychen der heymlichen räthen,<note>Es handelte sich bei den Geheimen Räten um ad hoc gebildete vorberatende Ausschüsse, an denen sich auch 
 <persName ref="per003919">Huldrych Zwingli</persName>, auf den die nachfolgende Bemerkung gemünzt ist, als Berater beteiligt hatte, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Jacob 1970</ref>, S. 20-21</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1976</ref>, S. 68-89</bibl>.</note> ouch harverlouffenen pfaffen, 
uffruͤrischen schrygern unnd Schwaben<note>Dieser Passus dürfte sich auf die vor dem Kappelerkrieg verfolgten Pläne eines Zusammengehens der reformierten Orte mit dem <orgName ref="org004992">Schmalkaldischen Bund</orgName> und das 1530 abgeschlossene
 Abkommen mit Landgraf <persName ref="per015546">Philipp von Hessen</persName> beziehen, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1976</ref>, S. 49-67</bibl>.</note> abstan.
Unnd die pfaffen sich der weltlichen sachen wäder inn
<lb/>statt noch lannd gantz unnd gar nützit beladen, sonnder das gotswordt züchtenclich unnd cristennlich (darzuͦ sy geordnet sind) verkünden. Unnd ob wir mit ettwas artigklen oder groß eehafften 
beschwärungen gegen yemands beladen, die wir gedächtind 
<lb/>inn unnserem erlyden, ouch statt unnd lannd nit trägenlich sin, das wir unnsere biderbenlüth uff dem lannd darumb beradtsammen unnd es inen anzoygen söllent. Doch inn besatzung deß regiments,
darvon der artigkel daobenen meldung thuͦt, vorbehalten, 
<lb/>ob eyn biderbman, so uß dem bezirgk der <placeName ref="loc000153">Eydtgnoßschafft</placeName> pürtig, by eyner zunfft were, der sich eerlich unnd wol gehalten unnd inn der wal für den geschigktesten unnd 
verfengclichesten by den eyden erkosen unnd angesechen wurd, das der luth deß geschwornnen briefs 
<lb/>nit ußgeschlagen, sonnder yetzgemeltem geschwornnem brief gethrüwlich unnd eerbarlich gelept werden soll. 
</seg>
<seg n="3">
Zum dritten, so wellent wir unnd sind <app><lem>urpüttig</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3268 a">erpüttig</rdg></app>, nunhynfür inn unnser statt predicannten anzuͦnemmen, die fridsam sygint, unnd uff 
<lb/>frid unnd ruͦw stellint. Wir werdint ouch den predicannten, die lüth also gotloß, bößwillig unnd mit anndern 
eerverletzlichen schmächungen anzuͦziechen unnd zeschelten nit gestatten, sonnder alles flyß darob unnd daran sin, das sy das gotswort unnd die warheyt cristen<lb break="no"/>lich,
tugentlich unnd früntlich luth beyder testamenten, alts unnd nüws, verkündind, die laster mit der 
geschrifft straaffind, doch sich keyner weltlichen sachen, die weltlichem regiment unnd oberkeyt zuͦstand, wäder inn statt noch uff dem lannd, im <orgName ref="org004016">rath</orgName> oder
<lb/>darneben nit beladint, sonnder unns nach dem unns cristennlich, eerlich, loblich, ouch statt unnd lannd nutzlich dungkt, regieren laßint. Wir sind ouch nit deß willens, die biderbenlüth mit 
keynem pfaffen zeübersetzen, der eyner gemeynd nit angenäm
<lb/>syge, sonnder wann eyner sich ungeschigktlichen, sinem stannd unnd wäsen nit gemäß haltet, das ein gemeynd vermeynt, söllichs uß <sic>eeehafften</sic>, begründten, billichen ursachen iren unlydenlich unnd siner
leer, wäsen unnd wanndel der geschrifft, cristenlicher zucht 
<lb/>unnd eerbarkeyt ungemäß sin, soll dieselb gemeynd söllichs unns als eyner oberkeyt fürbringen. Wirt er dann straffwürdig erfunden, mag in ein eersammer <orgName ref="org001217">rath, es syge dann der cleyn ald groß</orgName>, für die ouch sin mißhandlung
unnd verclagung gebracht werden
<lb/>soll, wol ännderen unnd absetzen, oder in sunst straaffen, nach dem eyn rath billich göttlich unnd recht dungkt. Aber unnserer predicannten halb inn unnser statt wöllent wir
unnser hand offen behalten, die zuͦ den zyten, so wir andere unnsere aͤmpter
<lb/>pflëgent zuͦversechen, zesetzen unnd zuͦendtsetzen, nach dem unns yederzyt geschigkt unnd fuͦgclich dungkt unnd die notturfft das ervordert, dann wir die warheyt, cristenliche zucht unnd eerbarkeyt alles unnsers vermögens 
zehanndthaben unnd darvon nützit 
<lb/>fallen zelaßen, gënntzlich gesynnet sind, doch dem <orgName ref="org004927">chorgericht</orgName> der eehändlen halb unnd was die beruͤren mag, hieran unvergriffen. 
</seg>
<seg n="4">
Zum vierdten, alß sich die unnsern erclagt, wann einer bißhar vor unns zerechten gehept, habe er doch nit mögen 
<lb/>tag erwärben unnd sygint die pfaffen allwëg gefürdert, ouch schier all tag die burger gehalten unnd damit die biderben lüth hinder sich gesetzt unnd zuͦ costen bracht, die aber von altemhär gar redlich vor eynem <orgName ref="org004016">kleynen rath</orgName>
gefergget worden. Da sollent sich 
<lb/>unnsere <orgName ref="org002406">burgermeyster unnd der kleyn rath</orgName> flyßen, die biderbenlüth mit verhör unnd tag zegeben zum früntlichesten zefürdern unnd inen zymlich, billich unnd ußträglich recht zum thrüwlichesten ergan zelaßen. 
Unnd damit biderblüth, ouch der gemeyn
<lb/>nutz zuͦ statt unnd lannd destbas gefürdert unnd gehanndthabet, die <orgName ref="org004906">großen räth</orgName> nit also wie bißhär all tag umb ein habdangk gehalten, sonnder alleyn groß, eehafft sachen,
so statt unnd lannd antreffent, als wann mann burgermeister, aͤmpter unnd vogthyen
<lb/>besetzt unnd derglych eehafftinen vor inen fürthragen unnd gehanndlet werdint. Doch nütdestmynder yezuͦzyten eym burgermeyster sin hand offen sin soll, die <orgName ref="org004906">burger unnd großen räth</orgName> 
zehaben unnd zuͦberuͤffen, nachdem die eehaffte, schwäre unnd notturfft 
<lb/>eyns yeden hanndels erforderen unnd in nutz unnd not bedungken will. 
</seg>
<seg n="5">
Zum fünfften, sind wir nye darwider, sonnder allweg deß styffen gemuͤts gewesen unnd noch, unnsere biderbenlüth am <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName>, deßglychen von allen aͤmptern ab
<lb/>der lanndtschafft by iren alten fryheyten unnd gerechtigkeiten unnd by brief unnd siglen, so sy dann allenthalben hand, ouch by iren hoffrödlen belyben zelaßen unnd sy daran inn keynen
weg zuͦverhynderen, sofeer das sy unns unnd gemeyn unnser 
<lb/>statt dargegen ouch by unnsern oberkeyten, herrligkeyten, fryheyten, gerichtigkeyten, verträgen, briefen unnd siglen unnd guͦten gewonheyten plyben laßind, unnd sich irem früntlichen, eerbaren erbyetten nach gegen unns
bewysint, unns ouch gehörig und 
<lb/>gehorsam sygint, als frommen biderbenlüthen zuͦstat unnd wir inen verthrüwent.</seg>
<seg n="6">
Zum sechßten, alßdann die unnsern ab der lanndtschafft, die schryger unnd uffruͤrischen lüth, es sygent frömbd ald heymisch, pfaffen ald leygen, inn ald
<lb/>ußerthalb der statt, so unntzhar im <orgName ref="org001217">rath</orgName> ald darneben uff krieg unnd unruͦwen geschrüwen, ouch statt unnd lannds nutz und eer übel bedacht, deßglichen ouch die houptlüth, das sy mit inen übel
versëchen gewesen, angezogen unnd unns vermant, 
<lb/>darinn der gepür unnd notturfft nach insechung zethuͦnd unnd sy zuͦruͤwigen. Unnd aber wir vermeynt, das alle ding im besten beschechen, ob sy unns aber yemand, der an unnserm unfal schuld unnd villicht ettwas unthrüws oder 
uneerlichs, das 
 <lb/>er mit eeren nit veranndtwurten könndte, gehanndlet hette, wißtent anzuͦzoygen, darinn weren wir erpüttig zehanndlen, was die billigkeyt erforderte. Daruff sy unns aber nyemand sonnders anzöygen, sonnders das wir der billigkeyt nach 
insechen thuͦn
<lb/>wurden, verthrüwen wellen. So habent wir inen bewilligt, das wir angends unnd one verzug über den hanndel sitzen unnd inn söllichen sachen der schrygern unnd houptlütten halb alles das hanndlen wellind, das wir gedenngken 
mögind, zuͦ frid, ruͦwen
<lb/>unnd abstellung aller unruͦwen, ouch straaff deß bösen, dienstlich sin. Welliches sy zuͦ unnderthänigem danngk von unns angenommen, sich deß benuͤgen laßen, unnd unns als iren obern die sach guͦttwilligclich heymgesetzt hand.</seg>
<seg>Unnd als die 
 <lb/>biderbenlüth zuͦbeschluß, diewyl ettlichen uffruͤrigen schrygern der vorig Cappelfriden<note>Gemeint ist der am 26. Juni 1529 geschlossene Erste Kappeler Landfriede (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250573">StAZH C I, Nr. 403 c</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">EA</ref>, Bd. 4/1b, S. 1478-1483, Beilage 8</bibl>).</note> 
 nit gefallen wellen unnd so dann diser frid ouch nit gehalten werden sölte, unns unnd inen, die sunnst yetz lyb unnd guͦt verkrieget, 
 <app><lem>daßelb</lem><rdg wit="StAZH B III 65, fol. 421 r - 423 r">deßhalb</rdg></app> zuͦ großen unstatten gegen unnsern
<lb/><orgName ref="org000531">eydtgnoßen</orgName> reychen, die sich villicht unnserer sachen nit vil meer beladen wurdint, insechen zethuͦn begert, damit der friden gehalten unnd dise unruͤwigen lüth geschweygt werdint. Mit gar trostlicher unnd 
cristennlicher erpiettung vom gotswordt unnd 
<lb/>unnserm waren begründten cristennlichen glouben nit zeweychen, sonnder alles, das inen got verlichen, thrüwlich zuͦ unns unnd eyner frommen statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> unnd besonnder denen, so sy inn guͦtem schutz, 
schirm unnd frid begerend, zuͦerhalten, zesetzen unnd dieselben
<lb/>vor den uffruͤrischen pfaffen unnd schrygern helffen zeschützen unnd zeschirmmen, als wyt inen lyb, leben, eer unnd guͦt gelanngen möge. So haben wir söllich ir hoch unnd gethrüw erpietten von inen inn gnaden angenommen
unnd eynander zuͦbeydersydt wüßent<lb break="no"/>lich
darob zuͦgeseydt, by göttlichem wordt unnd unnserem warenn cristenlichen glouben, luth unnd vermög alts unnd nüws testamments, deßglychen aller eerbar- unnd billigkeyt, ouch vor den unruͤwigen schrygern, so wyt unnd feer unns got 
crafft unnd stergke ver<lb break="no"/>lychdt
eynannder zehanndthaben, zeschützen unnd zeschirmmen, unnd darvon nit zewychen, sonnder lyb unnd guͦt darob zuͦsammen zesetzen, als frommen, eerlichen, gethrüwen obern unnd gehorsammen unnderthanen zuͦstat. Es söllent ouch 
die unnsern ab der landt<lb break="no"/>schafft destbas acht da ußen uff söllich unruͤwig lüth haben, unnd unns die anzoygen, die wüßen mögen nach irem verdienen zestraffen. Dann wir zuͦ allen theylen allen müglichen flyß fürwenden 
wellind, damit söllich schryger unnd unruͤwig lüth getämpt, geschweygt 
<lb/>unnd abgestelt, unnd der friden vestigclich gehalten, dardurch zangk unnd unfrid fürhin verhuͤtet, das göttlich wordt, ouch cristennliche zucht unnd eerbarkeyt styff erhalten, darneben ouch frid, ruͦw unnd eynigkeyt gepflanntzet
unnd statt unnd lannd inn guͦtem,
<lb/>wolbestenndigem, göttlichem friden, ouch uffgandem glügklichem stand, würden unnd wäsen, seligclich geregiert werden möge, darzuͦ unns der stiffter alles fridens, <persName ref="per000353">Cristus</persName>, unnser herr, beholffen sin, unnd sin gnad darzuͦ 
verlychen welle.</seg>
<seg>Inn urkund diß briefs,
<lb/>deren zwen glycherluth gemacht unnd yedem theyl eyner, mit unnser statt angehengktem secret insigel verwaret, geben ist inn unnser statt <origPlace ref="loc000065">Zürich</origPlace>, uff <origDate when="1532-02-03">sanct Blasien tag 
 nach Cristi, unnsers lieben herren, gepurt, gezelt tusent fünffhundert unnd darnach
<lb/>im zweyunddryßigesten jare</origDate>. 
</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__3268__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
<lb/>Vertrag mit den ussern, uff den 
<lb/><placeName ref="loc000451">Cappler</placeName> krieg gemacht. 
<lb/><date when="1532">1532</date><note>Die Zweitausfertigung (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=656446">StAZH C I, Nr. 3268 a</ref></bibl>) 
weist zwei abweichende Dorsualvermerke auf: <orig>Der gemeind nach dem <placeName ref="loc000451">Cappeler</placeName> krieg brieff, de anno <date when="1532">1532</date></orig>;
<lb/><orig>Von <orgName ref="org002406">burgermeister, rath, groß rath der stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> brief
 <lb/>für verschiedene lantgemeinden des cantons <placeName ref="loc000066">Zürich</placeName></orig>.</note>
</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Nach dem Abschluss des Zweiten <placeName ref="loc000451">Kappeler</placeName> Landfriedens (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250608">StAZH C I, Nr. 403</ref></bibl>) hatte sich die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit mit den Beschwerden ihrer Untertanen auseinanderzusetzen. Die sogenannten <placeName ref="loc000509">Meilener </placeName>Artikel gingen 
am 28. November 1531 in schriftlicher Form ein (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3570217">StAZH A 95.1, Nr. 10.2</ref></bibl>). Bereits am 9. Dezember konnte eine Übereinkunft mit der 
Landschaft in Form eines Ratsmandats erzielt werden, das substantielle Zugeständnisse seitens der Stadt enthielt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=945971">StAZH A 93.2, Nr. 68</ref></bibl>). Als die Untertanen 
jedoch ihren Druck aufrechterhielten und noch zusätzliche Artikel einreichten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_150">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 150</ref></bibl>), liess die 
Obrigkeit die Übereinkunft als Urkunde in zwei Exemplaren ausstellen, wobei eines bei der Stadt verblieb, das andere der Landschaft überlassen wurde. Das zeitgenössisch meist als Pfaffenbrief bezeichnete und erst später unter 
dem Namen Kappelerbrief bekannt gewordene Dokument stimmt inhaltlich im Wesentlichen mit dem Ratsmandat vom Dezember 1531 überein. In der Urkunde sind vor allem die Ausführungen zur Verurteilung fehlbarer Hauptleute sowie zur Ahndung 
von Kriegstreiberei kürzer gehalten. Zudem fehlt die im Ratsmandat enthaltene Anweisung an die Zunftmeister, die Übereinkunft gegenüber ihren Zunftbrüdern zu erläutern.</p>
<p>Ebenso wie das Ratsmandat basiert somit auch die Urkunde auf den <placeName ref="loc000509">Meilener</placeName> Artikeln. Die Kernforderungen der Landschaft lassen sich noch weiter zurück bis zu den Beschwerdeschriften verfolgen, die der <placeName ref="loc000044">Männedorfer</placeName> Kommandant 
<persName ref="per015654">Jörg Zollinger</persName> noch während der Kampfhandlungen an die Obrigkeit sandte (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3979979">StAZH A 230, Nr. 87</ref></bibl>). Exponenten 
der ländlichen Oberschicht wie Zollinger dürften somit 
als Meinungsbildner innerhalb der Landschaft aufgetreten sein, die nach Durchsetzung ihrer wichtigsten Forderungen auf einen Ausgleich mit der Stadt setzten. In <persName ref="per012634">Heinrich Bullingers</persName> Darstellung werden diese Verfechter einer 
einvernehmlichen Lösung als <quote>bescheidne lüth</quote> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 3, S. 284</bibl>) bezeichnet. Die von 
anderen Geschichtsschreibern vertretene These einer Aufstachelung der Landbevölkerung durch oppositionelle Fraktionen innerhalb der städtischen Oberschicht greift 
deshalb sicherlich zu kurz (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stumpf, Reformationschronik</ref>, Bd. 2, S. 266</bibl>; 
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vadian, Diarium</ref>, S. 308</bibl>). 
Allenfalls darauf hindeuten könnte die im vierten Artikel formulierte institutionelle Stärkung des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName> und die Bevorzugung alteingesessener Geschlechter 
(vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1976</ref>, S. 260</bibl>).</p>
<p>Anders als im Waldmannhandel 1489 sowie im Anschluss an die Unruhen des sogenannten Lebkuchenkriegs 1515-1516 vermochte die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit nach dem Kappelerkrieg die Bedingungen des 
Ausgleichs mit der Landschaft alleine und in ihrem eigenen Namen zu erlassen. 
Der Passus betreffend Einbeziehung der Landbevölkerung in wichtigen aussenpolitischen Fragen war eine rechtliche Sanktionierung der bereits existierenden Praxis der Ämteranfragen, die Ende des 15. Jahrhunderts eingesetzt hatte, im Zuge der Reformation jedoch seltener geworden war
(exemplarisch: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_127">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 127</ref></bibl>). 
In der Folge gelang es dem <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> gerade auch mittels dieses Instruments, einen politischen Kurs zu finden, der auf die eigenen Untertanen ebenso Rücksicht nahm wie auf die <orgName ref="org004936">Fünf Orte</orgName>. Dies geschah erstmals anlässlich des sogenannten 
<placeName ref="loc010735">Lunkhofer</placeName> Handels des Jahres 1532 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3570706">StAZH A 95.2, Nr. 1.2</ref></bibl>).
Ihren eigenen Standpunkt durchsetzen konnte die Obrigkeit insbesondere in Bezug auf die Pfarrwahl: Diese ging nicht an die Gemeinden auf dem Land, sondern sie erhielten lediglich ein Beschwerderecht
und auch die Pfründen wurden nicht wie in den <placeName ref="loc000509">Meilener</placeName> Artikeln gefordert für jeweils nur ein Jahr vergeben.</p>
<p>Die Ereignisse im Anschluss an den Zweiten Kappelerkrieg waren auf lange Sicht das letzte Mal, dass die <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft
geeint handelte, um der Obrigkeit Zugeständnisse abzuringen. Während des 17. und 18. Jahrhunderts vermochte die Stadt, eine zunehmend 
homogene Territorialherrschaft zu errichten und bestehende Elemente der ländlichen Selbstverwaltung zurückzudrängen. In diesem Zusammenhang wurde auch die der Landschaft ausgehändigte Zweitausfertigung des Kappelerbriefs 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=656446">StAZH C I, Nr. 3268 a</ref></bibl>) wieder eingezogen. Abschriften 
davon sowie der Waldmannschen Spruchbriefe (exemplarisch: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_038">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 38</ref></bibl>) entfalteten 
jedoch im sogenannten Stäfnerhandel (1794-95) noch einmal grosse Wirkung: Sie wurden von <persName ref="per012659">Heinrich Nehracher</persName> und anderen Mitgliedern der 
<orgName ref="org004967">Stäfner Lesegesellschaft</orgName> angeführt, um althergebrachte 
Rechte der Landschaft zu belegen und ihre von der Aufklärung beeinflussten Argumente zu untermauern. Die Obrigkeit sah sich demgegenüber veranlasst, in einer gedruckten Erklärung
vom Juli 1795 die Urkunden als rein historische Dokumente zu beschreiben, denen keine juristische Gültigkeit für die Gegenwart mehr zukommen könne (<bibl><ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-15263">ZBZ Gal Sp 166: 2,2</ref></bibl>).</p>
<p>Allgemein zu den Kappelerkriegen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8903.php">Kappelerkriege</ref></bibl>; zum Zweiten Kappelerkrieg und den unmittelbaren Kriegsfolgen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 212-219</bibl>; 
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1976</ref>, S. 255-267</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Maeder 1974</ref>, S. 127-137</bibl>; 
zur Bedeutung des Kappelerbriefs im Kontext der Entwicklung städtischer Territorialherrschaft vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Largiadèr 1920</ref>, S. 45-49</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dändliker 1898</ref>, S. 175-180</bibl>; 
für die Rezeption im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Mörgeli 1995</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hunziker, Unruhen, S. 271-273</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
