<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_149</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4214130">StAZH G I 1, Nr. 156</idno></msIdentifier><head>Ordnung für die Lateinschule am Grossmünster der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Die Lehrer der Lateinschule am Grossmünster sollen die Knaben zu Gottesfurcht, Zucht und Frömmigkeit anhalten und stets pünktlich anwesend sein, damit die Lektionen mit dem Glockenschlag beginnen und enden können. Die Schulordnung regelt im Einzelnen Beginn und Ende der Lektionen am Vormittag und am Nachmittag; das Absenzenwesen; die Abhaltung von Gebeten; den Kirchgang an Feiertagen; die Verpflichtung der Schüler zum Gebrauch der lateinischen Sprache während des Unterrichts; die Sanktionierung von ungebührlichem Verhalten; die Überprüfung der Eignung der Schüler; die Wegweisung von ungehorsamen Schülern; die Unterteilung der Schülerschaft in vier Klassen mit genauer Angabe des Unterrichts für jede Klasse. Der Unterricht beinhaltet Lesen und Schreiben der lateinischen und griechischen Sprache, unter Erlernung von Deklinationen, Konjugationen, Grammatik und Syntax sowie Einführungen in Mathematik und Geographie. Neben Altem und Neuem Testament sollen auch die klassischen Autoren Donat, Vergil, Cato, Terenz, Sallust, Cicero, Quintilian, Homer, Ovid und Pomponius Mela sowie die zeitgenössischen Werke von Erasmus, Glarean, Ceporin und Melanchthon gelesen werden. Die Schüler der vierten Klasse hören bereits einige Vorlesungen der Hohen Schule.  Die Schulordnung tritt ab Herbst 1532 in Kraft.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Heinrich Utinger (Haupttext); Heinrich Bullinger (Marginalien)</author><filiation type="current">Aufzeichnung (2 Doppelblätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1532-01-01" to="1532-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 1896</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004196">Kinder/Jugendliche</term><term ref="key003009">Gebet</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000795">Schulwesen</term><term ref="key003346">Stift</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__1_.tif"/>
<head><lb/>Ordination und ansëhen, wie man sich fu̍rohin 
<lb/>mit den schuͦleren, letzgen und anderen dingen 
<lb/>halten sol, in der <orgName ref="org004964">schuͦl zuͦm <placeName ref="loc007562">Mu̍nster</placeName></orgName>, <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
<lb/><origDate when="1532">1532</origDate></head>
<p>
<lb/>Fu̍rnemlich sol mitt allem flyß, tru̍w und ernst von den schuͦl<lb break="no"/>meisteren
angehalten werden, das die knaben gmeinlich
<lb/>in gotsforcht, zucht und frommkeit wol ufzogen werdind,
<lb/>das man in iren worten, wysen und gberden ein zucht spu̍re,
<lb/>insunders soͤllend die, so von dem <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> erhalten, ein flyssig
<lb/>ufsaͤhen haben.
  </p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand"><lb/>Von stunden</ab></div>
<p>
<lb/>Die stunden soͤllend flyssig gehalten werden von den schuͦl<lb break="no"/>meisteren
und iren zuͦ ggaͤbnen, also das, wenn die
<lb/>glogg schlach, sy zuͦ gegen syend und da lësind und bhoͤrind,
<lb/>bis die glogg widerumb schlecht.
  </p>
<p>
<seg><lb/>Und sind die stunden also zuͦm aller fuͦglichisten geteilt:
<lb/><num value="2">zwo</num> vor <time period="noon">mittag</time>, die ein von <time when="06:00:00">vj</time> bis zuͦ den <time when="07:00:00">vij</time>,
<lb/>die ander von den <time when="08:00:00">viij</time> bis zuͦ den <time when="09:00:00">viiij</time>;
<lb/>aber <num value="2">ij</num> nach <time period="noon">mittag</time>, die ein von den <time when="12:00:00">xij</time> bis zuͦ den <time when="13:00:00">einen</time>,
<lb/>die ander von dem <time when="13:00:00">einen</time> bis zuͦ den <time when="14:00:00">ij</time>
<lb/>und demnach aber eine von den <time when="15:00:00">iij</time> bis zuͦ den <time when="16:00:00">iiij</time>.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Es soͤllend ouch die knaben flyssig zuͦ der schuͦl gehalten werden,
<lb/>darumb sol man den catalogum dik lësen, deßglychen
<lb/>in die hu̍ser ettwen schiken, ursach des abwësens zuͦ
<lb/>erfaren und die, so spät kummend und die stund nit haltend,
<lb/>sol man sträffen.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Am <time period="morning">morgen</time> sol man zuͦ <date dur="R/P1D">allen tagen</date> die schuͦl mitt dem gebëtt
<lb/>anheben, da sol einer ernstlich und mitt luter, verstaͤntlicher
<lb/>stimm, ein <quote>Vatter Unser</quote> bëtten, ze end der schuͦl umb die <time when="16:00:00">4</time>
<lb/>mitt einem psalmen enden. Aber am <date period="P3WD">zinstag</date>, <date period="P5WD">donstag</date>
<lb/>und <date period="P7WD">samstag</date> sol man die carmina singen, wie bis har
<lb/>gebrucht.</seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand"><lb/>Vonn dem kylchgang</ab></div>
<p>
<seg><lb/>An den firtagen soͤllend, die nun hinfu̍r vernunfft habend
<lb/>und der predigenne vaͤhig sind, als die von der <num value="2">2.</num>,
<lb/><num value="3">3.</num> und <num value="4">4.</num> ordnung, ernstlich zuͦ dem wort des herren
<pb n="2" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__2_.tif"/>
<lb/>gehalten werden. Deßhalb soͤllend sy alle firtag, e man
<lb/>zemen lu̍t, in die schuͦl kommen, da versamlet werden.
<lb/>Da sol man ouch den cathalogum lesen, damitt die ab<lb break="no"/>wësenden
morndes angezogen und gesträfft werdind.
<lb/>So bald man aber anhept zemen lu̍ten, das sy dann mitt
<lb/>zucht in die kilchen gangind und an ein ort zemen
<lb/>standind. Da sol ouch ein burgermeister gebetten werden,
<lb/>das man inen welle die cantzlen fryen, mitsampt den
<lb/>alten, u̍belghoͤrenden lu̍ten, ouch denen, so villicht in der
<lb/>predig gern ettwas abzeichnen oder <subst><del>ufzeichnen</del><add place="inline">ufschryben</add></subst>
<lb/>weltind. Damitt sich aber kein gschwëtz oder unfuͦg
<lb/>under den knaben erhebe oder das sy sich u̍ber die linen
<lb/>und ggaͤtteren heruß legind, sol allweg der schuͦlmeister
<lb/>oder sine anwëlt by inen sitzen, je das sy nit allein
<lb/>da syend. Fu̍rnemlich aber soͤllend sy zuͦ <time period="morning">morgen</time>
<lb/>und <time period="evening">abend</time> predig gfuͤrt werden.</seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand"><lb/>Latin reden</ab></div>
<p>
<seg><lb/>Die aber ettwas des latins gefasset habend, soͤllend dar zuͦ
<lb/>gehalten werden, das sy von einet latin redind, daru̍ff
<lb/>sol ouch ein sträff gesetzt, und wo einer nit recht
<lb/>oder grammmatice redte, sol ims der ander, so dar by wëre
<lb/>und es bas koͤnde, verbesseren.</seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand"><lb/>An laster</ab></div>
<p>
<seg><lb/>Laster und grobe, wuͤste oder pu̍rsche, unzu̍chtige wysen
<lb/>in reden, stan, gon und aller gebërd sollend die
<lb/>fu̍rgesetzten der schuͦl flyssig achten und den knaben
<lb/>uff das flyssigist und kommlichist ab nemmen.</seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand"><lb/>Ingenia</ab></div>
<p>
<seg><lb/>Die ingenia, ouch die stuk am lyb, so zuͦ lërenden lu̍ten
<lb/>ghoͤrend, sollend sy gar wol ersuͦchen und deren achtnemmen,
<lb/>damitt sy inen dester bas koͤnnind anhalten,
<lb/>ouch ein jetlichen fu̍rderen zuͦ dem er am gschiktisten ist,
<lb/>das sy ouch die vaͤtter und elteren bescheiden konnind,
<lb/>wie es umb ire kind stande, was von inen ze hoffen sye,
<lb/>damitt man nit lang in ku̍nsten die erziehe,
<lb/>die vil zuͦ anderen dingen gschikter wërind,
<lb/>dardurch dann vil kost und arbeit verloren wirt
<lb/>und vil guͦts zyts u̍bel angeleit, dessin ouch die
<lb/>beroubet und verhindret werdend, an denen es zuͦ
<lb/>guͦtem erschu̍ßdt.</seg>
</p></div>
<pb n="3" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__3_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="right margin" hand="other hand">Uß der schuͦl <lb/>schickenn</ab></div>
<div>
<seg><p><lb/>Wo dann verkerte, boͤse buͦben und ergerlich knaben erfunden
  <lb/>werdend, als die mitt schalkeit, boͤsen tu̍ken und 
  <lb/>anders, dann soͤmlichen kinden und knaben gezimpt,
  <lb/>umb gand, durch die dann frommer, biderber lu̍ten kind
  <lb/>moͤchtind verboͤsert werden, sollend fu̍rderlich uß der schuͦl 
  <lb/>verschikt werden, damitt sy nieman nachteilig syend.
  <lb/>Desglich ouch, die ungehorsam wërind, widerbaͤfftzinnd 
  <lb/>oder deren elteren nit lyden weltind, das man sy 
  <lb/>umb ir unzucht, boßheit, unflyß, lu̍gen und was 
  <lb/>dann unrecht were, sträffen soͤlte, ouch die, so gar 
  <lb/>nit studieren wellend und alle bitt, sträff, manung 
  <lb/>und lër verloren ist.</p>
<p><lb/>Wo dann soͤmlich vorhanden, sol ein schuͦlmeister die 
  <lb/>selben dem schuͦlherren<note>Der Schulherr war Rektor der <orgName ref="org005023">Hohen Schule</orgName> und übte hinsichtlich der Lateinschulen eine Aufsichtsfunktion aus (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 247</bibl>).</note> anzeigen, der sol es mitsampt 
  <lb/>dem schuͦlmeister, pflëgeren vom <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> und verordneten 
  <lb/>zuͦ der schuͦl fu̍r tragen, das der knab bald abgefertiget
  <lb/>und der schuͦlmeister nit verdächt werde.</p></seg>
<seg><p><lb/>Welche aber also sind, das ettwas guͦts von inen 
 <lb/>ze hoffen ist, soͤllend jetlicher nach sinem koͤnnen und 
 <lb/>verstand under sinem lëser und in siner ordnung 
 <lb/>bliben und in die anderen nit gesetzt werden,
 <lb/>er koͤnne und verstande dann das eigentlich und 
 <lb/>wol, das man in siner classe lërt. Der ordnungen 
 <lb/>soͤllend <num value="4">iiij</num> sin.</p>
<head type="subtitle">Die <num value="1">erst</num> ordnung</head>
<p><seg><lb/>Da sind die anfahenden schuͦler, die erstlichen anhebend
  <lb/>lësen, die sol man nun mitt grossem flyß ze handen
  <lb/>nemmen und also lëren, das sy nit nach boͤser gwon<lb break="no"/>heit
  und ane alle prosody und distinction die 
  <lb/>buͦchstaben, diphtongen und wort ußsprëchind.
  <lb/>Da mag man inen <quote>Crepundia Christianæ Juven<lb break="no"/>tutis</quote><note>Die <orig>Christianae Juventutis Crepundia</orig> war ein verbreitetes lateinisches Lehrbuch für den Schulgebrauch, das in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> erstmals im Jahr 1527 duch <persName ref="per014474">Christoph Froschauer</persName> gedruckt wurde und zahlreiche Neuauflagen erlebte (zur Erstauflage: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vischer, Druckschriften</ref>, C 123</bibl>). </note> 
  fu̍rgeben, daruß sy lernind lësen. Diß soͤllend 
  <lb/><num value="3">iij</num> mal im <date dur="P1D">tag</date> ire letzgen sagen, <time period="morning">morgen</time> umb die <time when="06:00:00">vj</time>
<pb n="4" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__4_.tif"/>
<lb/>oder <time when="08:00:00">viij</time> einest und nach den <time when="12:00:00">xij</time> einist und umb
  <lb/>die <time when="15:00:00">iij</time> einist. Welche nun wol koͤnnend lësen,
  <lb/>soͤllend an die grammatik gfuͤrt werden und denen
  <lb/>gëbe man den <persName ref="per014340">Donat</persName><!-- Aelius Donatus --> fu̍r, das sy daruss formas, decli<lb break="no"/>nationum und conjugationum wol lërind erkennen
  <lb/>und vertu̍tschen und anzeigen, wie alle andere wort 
  <lb/>nach der analogi incliniert werdend. Denen sol man 
  <lb/>ouch all <time period="evening">abind</time> umb die <time when="15:00:00">iij</time>
<num value="2">zwey</num> vocabula rerum
  <lb/>ufschriben, das sy die lërind und zuͦ allen <num value="3">iij</num> letzgen 
  <lb/>ufsagind. Die vocabula aber soͤllend nit confusanea 
  <lb/>sin, sunder<del>lich</del> ordenlich ggëben werden, das sy von allen 
  <lb/>gliden der menschen syend, von tieren, kru̍teren <abbr>etc</abbr>,
  <lb/>wie dann <persName ref="per025448">Johannes Murmellius</persName>
<quote>Pappam</quote><note>Der niederländische Humanist <persName ref="per025448">Johann Murmellius</persName> gilt als ein Vorreiter des humanistisch geprägten Schulunterrichts. Sein Werk <orig>Pappa Puerorum</orig> erschien erstmals 1513 in <placeName ref="loc008437">Köln</placeName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">VD 16</ref>, <ref target="http://gateway-bayern.de/VD16+M+6952">M 6952</ref></bibl>).</note> geschriben
  <lb/>und den kinden verordnet hat.</seg>
<seg>Wenn es aber schier
  <lb/>an der zyt ist, das man dise in die <num value="2">ander</num> ordnung 
  <lb/>setzen wil, sol man sy anheben lëren, die buͦchstaben 
  <lb/>zu̍chen und schryben. Aber alle <date period="P7WD">samßstag</date> umb die <time when="12:00:00">12</time>,
  <lb/>e und man sy ußlasse, sol man von inen vorderen, 
  <lb/>wie sy baͤttind und welchs die artikel des gloubens 
  <lb/>syend, das sy von jugend uff des gebaͤtts und gloubens 
  <lb/>gruntlich bericht werdind.</seg></p>
<head type="subtitle">Die <num value="2">ander</num> ordnung</head>
<p><seg><lb/>In dise ghoͤrend, die nün grüntlicher soͤllend der grammatik 
  <lb/>bericht werden, die sol man ze glich in guͦten christen<lb break="no"/>lichen
sitten und warer religion, ouch der latinischen 
<lb/>spräch erzu̍hen und darumb die stunden also teilen:
<lb/>Am <time period="morning">morgen</time> umb die <time when="06:00:00">vj</time> soͤllend diß zuͦ denen in der 
<lb/><num value="3">iij.</num> ordnung sitzen und mitteinandren hoͤren das nu̍w 
<lb/>testament, das sol man latinisch fu̍rlaͤsen ein <time period="morning">morgen</time>
<lb/>und den anderen repetieren. Und sol das nu̍w testament
<lb/>nimmer underlassen werden oder uß der schuͦl kommen
<lb/>und der es lißdt, sol sich flyssen, das er es eigentlich vertu̍tsche,
<lb/>demnach, das er kurtz und in einem fu̍rgan anzeige,
<lb/>was zuͦ ufbuwung gloubens und der zucht und 
<lb/>frommkeit diene, die ding sol er ouch im repetieren
<pb n="5" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__5_.tif"/>
<lb/>widerumb vorderen, je wie jedes verstand erlyden mag.
<lb/>Sunst sol es nit vorgelësen werden, das man das latin 
<lb/>daruß lëre, das by den latinis ist ze suͦchen, nit hierinn,
<lb/>die wil es sin idiomata, grecismos und hebraismos hat,
<lb/>die man wirt lëren verstan, wenn man anhept die 
<lb/>sprachen lëren. Doch mogend die ouch anzeigt werden,
<lb/>umb dero willen, die in der dritten ordnung sind.</seg>
<seg><lb/>Zuͦ <time when="08:00:00">8</time> soͤllend die von diser ordnung aber sitzen zuͦ denen 
<lb/>in der <num value="3">dritten</num> ordnung. Denen allen sol man lësen 
<lb/><persName ref="per015497">Vergilium</persName>. Diser author sol ouch nit uß der schuͦl kommen
<lb/>und, wie obgemelt, ein tag umb den anderen gere<lb break="no"/>petiert 
werden und denen, die in der andren ordnung 
<lb/>sind, nit als vil fu̍r ggaͤben werden als denen in der 
<lb/><num value="3">3.</num> ordnung. Hierinn sol ratio grammatica zeigt werden,
<lb/>das die in <num value="2">2</num> ordine alle und jede wort declinierind 
<lb/>und conjugierind, die in <num value="3">3</num> ordine syntaxim zeigind.
<lb/>Umb die <time when="12:00:00">xij</time> soͤllend sich dise uͤben mitt schryben und 
<lb/>lëren, umb das <time when="13:00:00">ein</time> sol inen <persName ref="per014335">Cato</persName><!-- Marcus Porcius Cato der Ältere --> und was dem 
<lb/><sic><persName ref="per014345">Erasimus</persName></sic> angehenkt, vorgelësen werden, abermals 
<lb/>des anderen tags gerepetiert und ratio grammatica<add place="right margin">, wie obgemelt <lb/>erfordert.</add>
<lb/><add place="left margin">Umb die <lb/><time when="15:00:00">iij</time> sol inen <lb/><persName ref="per014340">Donati</persName> grammatica</add> mitt flyß declariert werden und wenn sy einist
<lb/>uß ist, widerumb angehept werden.
<lb/>Am <date period="P3WD">zinstag</date>, <date period="P5WD">donstag</date> und <date period="P7WD">samßtag</date> soͤllend sy ire
<lb/>geschrifften und uͤbungen der selben wuchen zeigen und
<lb/>insunders am <date period="P7WD">samßtag</date> des gloubens und baͤttens erfordert 
<lb/>werden.</seg></p>
<head type="subtitle"><lb/>Die <num value="3">dritt</num> ordnung</head>
<p><lb/>In die ghoͤrend, die nun die anfeng der grammatik
  <lb/>habend und die rudimenta wol koͤnnend, denen 
  <lb/>sol man lesen zuͦ volgenden stunden: 
  <lb/>Umb die <time when="06:00:00">6</time> bis zuͦ den <time when="07:00:00">7</time> das latinisch testament,
  <lb/>wie obgemeldet in <num value="2">2</num> ordine, also umb die <time when="08:00:00">8</time>
<persName ref="per015497">Virgilium</persName>,
  <lb/>wie ouch vor bestimpt ist.
  <lb/>Umb die <time when="12:00:00">12</time> sol inen <persName ref="per015496">Terentius</persName> gelaͤsen und des anderen
  <lb/>tags gerepetiert werden und das ist ouch dero eins,
  <lb/>die allweg soͤllend in der schuͦl gehalten werden. 
  <lb/>Und umb das <time when="13:00:00">ein</time> soͤllend sy sitzen zuͦ der <num value="4">4.</num> ordine und 
  <pb n="6" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__6_.tif"/>
<lb/>zuͦsaͤhen, wie man inen grece lëse. Sie aber sollend es nun 
  <lb/>jetz zuͦmal lëren laͤsen und <num value="2">zwey</num> vocabula greca, wie vor 
  <lb/>von dem latin gemeldet, zeichnen und lëren. 
  <lb/>Umb die <time when="15:00:00">iij</time> syntaxim <persName ref="per014345">Erasimi</persName>, och heteroclita, genera 
  <lb/>und preterita <persName ref="per014490">Glareani</persName> und ein tag umb den anderen
  <lb/>repetieren, ouch flyssig forderen in repetendo <persName ref="per015497">Virgilio</persName>
<lb/>und <persName ref="per015496">Terentio</persName>.</p>
<p><lb/>Denen sol man am <date period="P3WD">zinstag</date> und <date period="P5WD">donstag</date> ze <time when="12:00:00">mittemtag</time>,
  <lb/>als man urlob hat, <quote>Copia</quote><note>Dies bezieht sich auf <orig>De duplici copia rerum ac verborum commentarii duo</orig>, eine Sammlung rhetorischer Stilmittel des <persName ref="per014345">Erasmus von Rotterdam</persName>, die erstmals 1512 in <placeName ref="loc010601">Paris</placeName> erschien und in zahlreichen Neuauflagen weite Verbreitung erlangte (für die 1519 in <placeName ref="loc000022">Strassburg</placeName> erschienene Ausgabe vgl. <bibl><ref target="http://doi.org/10.3931/e-rara-34832">ZBZ Rrc 72</ref></bibl>).</note>
<persName ref="per014345">Erasmi</persName> lësen und am 
  <lb/><date period="P7WD">samßstag</date> epistulas <persName ref="per014337">Ciceronis</persName> und die <num value="2">ij</num> buͤcher soͤllend 
 <lb/>ouch von einet in der schuͦl belyben. Deßglych soͤllend
 <lb/>dis all <date period="P7WD">samstag</date> epistlen oder experimenta geben.</p>
<head type="subtitle">Die <num value="4">fierd</num> ordnung</head>
<p><lb/>Hieryn ghoͤrend, die guͦter mas des latins bericht 
  <lb/>sind, die soͤllend sich fu̍r ander zuͦ den prediginen 
  <lb/>schiken, insunders die vom <orgName ref="org004352">stifft</orgName> erhalten werdend.
  <lb/>Denen sol der schuͦlmeister umb die <time when="06:00:00">6</time> fu̍rlaͤsen diale<lb break="no"/>cticam 
  <persName ref="per015048">Melanchtonis</persName> und die von einet in der schuͦl 
  <lb/>behalten. Und wenn er ettwo wyt in preceptis kommen ist,
  <lb/>sol er allweg des andren tags ein authoren lësen
  <lb/>und in dem zeigen das artificium dialecticum und 
  <lb/>imitationem. Da mag er nemmen <persName ref="per015409">Salustium</persName>, damitt 
  <lb/>er ouch ein historiam in der schuͦl habe oder ußer<lb break="no"/>lëßne 
  orationes <persName ref="per014337">Ciceronis</persName> etc.
 <lb/>Umb die <time when="08:00:00">8</time> soͤllend sy gan in die ordinariam propheticam 
<lb/>lectionem und die nit versumen, da lisdt man 
<lb/>das alt testament.<note>Die <orgName ref="org005023">Hohe Schule</orgName>, in der die Schüler der obersten Klasse der <orgName ref="org004964">Lateinschule</orgName> einige Vorlesungen hören durften, wurde auch als Prophezei bezeichnet (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 250)</bibl>.</note>
<lb/>Umb die <time when="12:00:00">12</time> soͤllend sy aber gan in die ordinariam lectionem 
<lb/><persName ref="per015392">Quintiliani</persName>, oder was man denn lißdt.
<lb/>Umb das <time when="13:00:00">ein</time> sol der schuͦlmeister in der schuͦl lësen
<lb/>grammaticam <persName ref="per014336">Ceporini</persName><note><persName ref="per014336">Jakob Ceporin</persName> war ein enger Mitarbeiter <persName ref="per003919">Huldrych Zwinglis</persName> und wirkte in der ersten Hälfte der 1520er Jahre als Lehrer für Griechisch und Hebräisch in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Sein Lehrbuch <orig>Compendium Grammaticae Graecae</orig> wurde 1526 erstmals bei <persName ref="per014474">Froschauer</persName> gedruckt und bis 1575 nicht weniger als acht Mal neu aufgelegt (zur Erstauflage: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vischer, Druckschriften</ref>, C 93</bibl>).</note> oder <persName ref="per015048">Melanchtonis</persName> und allweg 
<lb/>dess anderen tags daruff <persName ref="per015379">Homerum</persName> und in dem zeigen 
<lb/>rationem grammaticam, also ein tag umb den anderen
<lb/>wëchslen und doch allwegen imm vorlaͤsen <persName ref="per015379">Homerum</persName>
<lb/>ettwas der vorigen letzgen repetieren und losen, 
<pb n="7" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__7_.tif"/>
<lb/>wie die knaben zuͦnëmmind. 
<lb/>Umb die <time when="15:00:00">iij</time> lëse man denen rationem carminum,
<lb/>schemata und tropos und allweg des anderen tags
<lb/><persName ref="per015386">Ovidii</persName> metamorphosim, in dem man die precepta
<lb/>zeige und repetiere und die <num value="4">fier</num> stuk grammatica 
<lb/>greca. <persName ref="per015379">Homerus</persName>, ratio carminum und <persName ref="per015386">Ovidius</persName>
<lb/>soͤllend von einet in der schuͦl blyben. 
<lb/>Am <date period="P7WD">samstag</date> mag der schuͦlmeister ettwas introduction 
<lb/>lësen in mathesim und <persName ref="per015047">Pomponium Melam</persName>.
<lb/>Es soͤllend aber ouch von diser <num value="4">4.</num> ordnung carmina
<lb/>und epistel ggaͤben werden. 
  </p>
<p><lb/>Der schuͦlmeister sol insunders die letzgen der <num value="4">4.</num>
<lb/>ordnung ferggen und ein flyssig ufsëhen haben,
 <lb/>wie die ubrigen versorgt werdind, das alle 
 <lb/>mëngel und prësten allweg gebesseret werdind.</p>
<p><lb/>Und dise ordinantz soll unverzogenlich 
 <lb/>nach dem <date period="fall">herbst</date> angehept werden.
 <lb/><origDate when="1532">1532</origDate>.</p></seg>
<pb n="8" facs="StAZH_G_I_1__Nr__156__S__8_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Schulordnung stammt von der Hand <persName ref="per015533">Heinrich Utingers</persName>, der seit 1507 Chorherr am <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> war und nach der Reformation als verwaltungstechnischer Experte unter anderem als Kustos des <orgName ref="org004352">Chorherrenstifts</orgName>, Schreiber des <orgName ref="org004927">Ehegerichts</orgName> und Almosenpfleger fungierte
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14768.php">Utinger, Heinrich</ref></bibl>). Der Erlass der Ordnung fällt in das erste Jahr der Tätigkeit der Amtszeit <persName ref="per012634">Heinrich Bullingers</persName>, der bis 1537 als Schulherr das Rektorat der <orgName ref="org005023">Hohen Schule</orgName> und damit auch eine Aufsichtsfunktion über die Lateinschulen ausübte. Die Marginalien in der vorliegenden Aufzeichnung stammen von seiner Hand. Eine Zusammenfassung des Inhalts der Ordnung inklusive Auflistung des Unterrichtsstoffs in Form eines Stundenplans findet sich bei <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ernst 1879</ref>, S. 89-91</bibl>.</p>
<p><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> verfügte seit dem Mittelalter über zwei Lateinschulen, die an <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> und <orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName> angesiedelt waren. Sie führten in die klassischen Sprachen ein und bauten ihrerseits auf dem Elementarunterricht der Deutschen Schulen auf, wo gegen Entrichtung einer Schulgebühr Grundkenntnisse in Lesen, Schreiben und Rechnen vermittelt sowie Chorgesang und Gebete eingeübt wurden. Für die Mitte des 16. Jahrhunderts sind in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> drei solcher Elementarschulen belegt. Schülerinnen waren lediglich in den Deutschen Schulen zugelassen. Wollten Frauen eine weitere schulische Ausbildung absolvieren, waren sie auf Privatunterricht angewiesen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 247</bibl>). </p>
<p><persName ref="per003919">Huldrych Zwingli</persName> wirkte im Zug der Reformation darauf hin, am <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> eine <orgName ref="org005023">Hohe Schule</orgName> für die Ausbildung der Pfarrerschaft im Sinn der neuen Lehre einzurichten (vgl. dazu Ordnung des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>). Zu diesem Zweck wurden renommierte Gelehrte in die Stadt berufen, wie beispielsweise der zuvor in <placeName ref="loc000161">Basel</placeName> tätige <persName ref="per015388">Konrad Pellikan</persName>, der 1526 eine Stelle als Lektor für Hebräisch, Griechisch und Altes Testament annahm (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 251</bibl>). Auch die lateinischen Schulen fanden als vorbereitende Institutionen für die <orgName ref="org005023">Hohe Schule</orgName> ein vermehrtes Interesse der Obrigkeit. Der dortige Unterricht war unentgeltlich, was massgeblich aus freigewordenen Pfründen des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> finanziert wurde. Zudem erhielt ein Teil der Schüler Unterstützung aus dem <orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 249</bibl>).</p>
<p>Zum <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Schulwesen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brändli 2019</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Maissen 2004</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 246-253</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Spillmann 1962</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ernst 1879</ref></bibl>; zur <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Buch- und Lesekultur des 16. Jahrhunderts vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Leu 2004</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
