<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_091</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917226">StAZH B III 6, fol. 87r-v</idno></msIdentifier><head>Eid und Ordnung der Stadt Zürich für die Landvögte</head><msContents><summary>Die Vögte von Kyburg, Eglisau, Grüningen, Greifensee, Andelfingen, Regensberg und Knonau sollen schwören, die Schlösser und Burgen, auf denen sie residieren, getreu zuhanden der Stadt Zürich zu verwalten, die Rechte und Freiheiten ihrer Vogteien zu wahren, die Einkünfte aus Zinsen, Zehnten, Bussen, Fall und Lass sowie Nutzungsrechten ohne Verzögerung einzuziehen und jährlich darüber Rechnung abzulegen, gerechte und unbestechliche Richter zu sein und ohne Erlaubnis des Bürgermeisters nicht länger als drei Nächte von ihrer Residenz fernzubleiben. Des Weiteren wird festgelegt, was den Vögten für Gastmähler, Reisespesen und an eigenen Einkünften und Nutzungen zu verrechnen erlaubt ist.  Nachtrag von späterer Hand: Abtretenden Vögten ist es erlaubt, die Erträge aus Getreidefeldern sowie weitere landwirtschaftliche Güter zu nutzen, nicht jedoch die brach liegenden sowie die für Hanf und Hafer vorgesehen Felder. Zudem sollen sie keine Wiesen neu bebauen, sondern diese ihrem Nachfolger überlassen. Anlässlich der jährlichen Rechnungslegung müssen sämtliche ausstehenden Beträge deklariert werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1515-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key005369">Buchführung</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003866">Landesherrschaft</term><term ref="key005432">Residenzpflicht</term><term ref="key005388">Spesen</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="87r"/>
<head>
<lb/>Eyd, den die ussern vogt
<lb/>sollent schwerren
</head>
<p><lb/>Er sol schwerren, ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, das schloß <placeName ref="loc009860">Kyburg</placeName>, ist er vogt
<lb/>zuͦ <placeName ref="loc009832">Eglisow</placeName>, das schloß unnd die statt <placeName ref="loc010414">Eglisow</placeName>, ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc000362">Gru̍ningen</placeName>, 
<lb/>ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Grifense</placeName>, das huß daselbs, ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName>,
<lb/>deßglichen, ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc007729">Regenßperg</placeName>, das schloß zuͦ <placeName ref="loc006192">Regensperg</placeName>,
<lb/>ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc000468">Knonow</placeName>, das huß zuͦ <placeName ref="loc000978">Knonow</placeName>, getrwlich zuͦ der statt
<lb/><placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> handen innzehaben unnd zebesorgen, der graffschafft oder 
<lb/>herschaft ald vogty ir rechtung unnd fryheit zebehalten, alls fer
<lb/>er mag, zinß, zehenden, buͦßen, fell, gleß unnd all nützung un<lb break="no"/>verzogenlich 
in zeziehen unnd jerlich zeverrechnen, ein glicher
<lb/>gmeiner richter zesind, dem armen als den richen unnd dem 
<lb/>richen als dem armen, niemant zuͦ lieb noch zuleid, unnd
<lb/>darumb kein miet zenemen, ouch von dem schloß oder huß
<lb/>uber <date dur="P3D">dryg necht</date> nit zesind, on sonder urlob eins burgermeisters,
<lb/>unnd in allen sachen sin bests unnd wegsts zetuͦnd, on geverd.
</p>
</div>
<div>
<head>
<lb/>Ordnung der ussern voͤgten
</head>
<p>
<lb/>Unnd damit dieselben unnser usser voͤgt wussint, was wir inen
<lb/>fur mal, schweynung unnd die rytt in die statt gebint, so habent
<lb/>wir deßhalb geordnet und gesetzt:
</p>
<p>
<lb/>Welicher unnser ratsfru̍nd uß unnserm befelch bi einem der 
<lb/>ussern voͤgt zert, das woͤllent wir dem vogt geben lassen für <num value="1">j</num> mal
<lb/><measure type="currency" unit="ß" quantity="3">dry schilling</measure>.
</p>
<pb n="87v"/>
<p>
<lb/>Item fur ein vogt, weybel unnd botten mal <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure>.
</p>
<p>
<lb/>Item fur ein schuppis<!-- vgl. DRW, s.v. "Schuppose" -->, zins, knechten unnd werchlu̍ten mal <measure type="currency" unit="h" quantity="14">xiiij
<lb/>haller</measure>.
</p>
<p>
<lb/>Item fu̍r einen schlaftrunck <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij haller</measure>, unnd die schlaftru̍nnck 
<lb/>bezalent wir fu̍r niemas dann fur die herren unnd ir knecht,
<lb/>ouch fur die vogt weybel und botten, ob sy inn unserm dienst sind
<lb/>geweßen. 
</p>
<p>
<lb/>So wollent wir einem vogt schwynung geben lassen von <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="20">xx
<lb/>stucken</measure>
<measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="1">ein stuck</measure> unnd nit mer, die er dann geweret hat.
</p>
<p>
<lb/>Deßglich wollent wir einem vogt von einem ritt in die statt geben
<lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j </measure>, wenn er in die statt kumpt, das wir inn habent beschryben
<lb/>oder sunst unnser notwende. Kompt er aber su̍st in sinen oder 
<lb/>ander lu̍ten sachen, so git man im nu̍dzit. 
</p>
<p>
<lb/>Unnd ob yemas dem vogt brechte hu̍ner, eyer oder annders, das 
<lb/>dem vogt zuͦ gehort, git er dem essen, drincken oder anders, deß sol
<lb/>er unns nudzit rechnen. 
</p>
<add place="below" hand="later hand">
<p><lb/>Item wir habent umb meerer glychheyt unnd billigkeyt willen, da<lb break="no"/>mit 
eynem gescheche wie dem anndern, angesechen unnd geord<lb break="no"/>net,
das hinfür eyn abgaander vogt die kornzelg ald guͤter,
<lb/>so von rechter gewonheyts wegen dem jargang nach zebuwen
sind, wol seygen unnd nutzen möge, aber die, so inn braach ligg<lb break="no"/>end,
<lb/>deßglychen die hanffpündten unnd haberzelg, soll er unbeworben
<lb/>und uff sin nachkomen warten laßen, darzu auch keyn wißen
<lb/>uffbrechen, sonnder ob er zuͦ der gewonlichen kornzelg desselben
<lb/>jars nuͤtzit zebuwen hette, abtretten unnd wyters keynerley 
<lb/>seygen.</p>
<lb/><p>So denn, als eyn mißbruch ingerißen was, ob glych wol die vögt
<lb/>ettwas by iren gegebenen rechnungen schuldig pliben, das unns 
 <lb/>nütdestminder vorgeleßen ist, sollche schuld bar bezalt sin, das aber
<lb/>umb der warheyt willen nit sin soll, deßhalb haben wir soͤllichen 
<lb/>mißbruch abgestelt und wellent, daß für<add place="above" type="sign">er</add> ouch nit meer gstatten.
<lb/><seg>Actum <origDate when="1543-12-12">mitwuchs nach <persName ref="per001536">Nicolai</persName> 1543</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her <persName ref="per012669">Royst</persName>, statthalter,
 <lb/>unnd beyd <orgName ref="org004016">raͤth</orgName>.</seg></p></add>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Eidformel basiert im Wesentlichen auf einer Aufzeichnung der 1430er Jahre, die ursprünglich für den Landvogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> bestimmt war, später jedoch auch für die Landvögte von <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName>, 
<placeName ref="loc007729">Regensberg</placeName> und <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> 
Anwendung fand (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928765">StAZH B II 4, Teil II, fol. 9v</ref></bibl>; Edition:
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 153-154, Nr. 44</bibl>). 
Der Abschnitt betreffend Spesenregelung hingegen ist neu; eine um 1470 entstandene Ordnung hatte den Vögten noch zugestanden, sich aus den angefallenen 
Bussen selbstständig für ihren Aufwand zu entschädigen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_005">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 5</ref></bibl>). 
Die hier festgelegten Beträge blieben in der Folge bis ins 17. Jahrhundert dieselben, obwohl im Gremium der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> angesichts der 
eingetretenen Teuerung 
über eine Anhebung der Tarife beraten worden war (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=943756">StAZH A 94.1, Nr. 6</ref></bibl>).</p>
<p>Trotz der angestrebten Vereinheitlichung blieben die Landvogteien in Bezug auf ihre Grösse und die vorherrschenden Rechtsverhältnisse heterogen. Entsprechend differierten die Aufgaben und 
Verdienstmöglichkeiten der Landvögte: Zu ihrem Pflichtenheft gehörte auf der gesamten Landschaft die richterliche Tätigkeit, namentlich der Vorsitz über die ländlichen Niedergerichte und das 
Leiten von Untersuchungen und Zeugeneinvernahmen. Dafür sowie für bestimmte polizeiliche Aufgaben standen den Vögten aus der lokalen Bevölkerungen rekrutierte Untervögte und Weibel zur Verfügung. 
In den Landvogteien <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName> und <placeName ref="loc009862">Wädenswil</placeName> (ab 1550) übte der Vogt zudem 
auch die hohe Gerichtsbarkeit aus. 
Ein weiterer wichtiger Aufgabenkomplex bestand im Verwalten 
der Einkünfte zuhanden der Stadt sowie im Unterhalt der Schlösser, auf denen die Vögte residierten.</p>
<p>Die Vögte bezogen ihr eigenes Einkommen aus verschiedenen Quellen, zu denen neben einem fixen Salär, der sogenannten Burghut, Anteile an den erhobenen Zinsen, Zehnten und Bussen, eine gewisse Beteiligung 
an den landwirtschaftlichen Erträgen der Vogtei sowie fallweise eigene agrarische Tätigkeit des Vogts und weitere Nebenverdienste gehörten. Die Abgrenzung zwischen öffentlichen Erträgen zuhanden der Stadtkasse 
und persönlichen Einkünften des Vogtes war dabei nicht scharf gezogen, was verschiedentlich zu Konflikten und entsprechenden Regulierungsversuchen seitens der Obrigkeit führte. 
Davon zeugt auch der in der vorliegenden Aufzeichnung vorhandene Nachtrag. Parallel zu den für die gesamte Landschaft geltenden Erlassen bestanden weiterhin auch separate Besoldungsordnungen für einzelne Landvogteien (beispielsweise für
<placeName ref="loc009832">Eglisau</placeName> die Ordnung des Jahres 1496, vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188891">StAZH A 115.1</ref></bibl>).
Zeitgleich zur vorliegenden Aufzeichnung wurden erstmals auch Wahlverfahren und Amtszeit der Landvögte einheitlich geregelt sowie Bestimmungen zur Rechnungslegung getroffen
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_102">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 102</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_098">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 98</ref></bibl>).</p>
<p>Allgemein zu Verwaltung und Aufbau der Zürcher Landschaft vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hürlimann 2000</ref>, S. 25-34</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1996</ref>, S. 30-56</bibl>; 
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Largiadèr 1932</ref></bibl>; 
zu den Aufgaben der Landvögte, ihrer sozialen Herkunft 
und der wirtschaftlichen Bedeutung der Landvogteien für die Stadt vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dütsch 1994</ref></bibl>; zu den Besoldungen der Landvögte vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dütsch 1994</ref>, S. 50-65</bibl>. 
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
