<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_157</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551184">StAZH A 61.1, Nr. 3, S. 18-24</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich betreffend auswärtige Almosenempfänger</head><msContents><summary>Bezüglich der Klagen über Hintersassen und Fremde, die weder das Bürgerrecht noch das Zunftrecht innehaben und dennoch das Almosen beziehen, haben die Ratsverordneten und Almosenherren folgende Artikel beratschlagt: 1. Einteilung der Fremden in drei Gruppen, abhängig von ihrer Herkunft aus Schwaben, aus der Eidgenossenschaft und aus dem Zürcher Herrschaftsgebiet. Den Fremden aus Schwaben soll eine Frist von zwei Monaten gestellt werden, um Brief und Siegel über ihre Herkunft beizubringen und das Bürgerrecht zu kaufen. Dieselben Bedingungen gelten für Einwanderer aus der Eidgenossenschaft, jedoch erhalten sie nur einen Monat Zeit zum Beibringen der Dokumente. Untertanen aus dem Zürcher Herrschaftsgebiet haben Leumundszeugnisse aus ihrer Herkunftsgemeinde oder ein Zeugnis der Almosenherren beizubringen. 2. Beauftragung des Bettelvogts, innerhalb der sieben Wachten sowie ausserhalb der Stadt auf dem Gebiet der drei Kirchspiele fremde Personen zum Beibringen der notwendigen Bestätigungen aufzufordern und sie im Verweigerungsfall auszuweisen. Um diesen Massnahmen Nachachtung zu verschaffen, soll ein offener Kirchenruf ausgehen mit dem Gebot, Fremde und Hintersassen, die weder Zunftrecht noch Bürgerrecht innehaben, ohne Erlaubnis des Rates oder der Verordneten nicht länger als acht Tage zu beherbergen, bei Androhung der Busse von einer Mark Silber. Bezüglich der Frage, ob Kinder von in der Stadt verstorbenen Fremden wie bisher das Almosen erhalten sollen, überlassen die Verordneten den Entscheid den Herren von Zürich. Die Artikel werden durch Bürgermeister Diethelm Röist und beide Räte bestätigt und Bernhard von Cham und Zunftmeister Jakob Baur zu ihrer Vollstreckung verordnet, mit der Ergänzung, dass Fremde auch dann abgewiesen werden können, wenn sie alle geforderten Bestätigungen beibringen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1533-05-21" to="1533-06-14">Die Artikel wurden am 21. Mai 1533 durch die Verordneten beraten und am 14. Juni 1533 durch Bürgermeister und Rat bestätigt.</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 1957</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key000581">Bettler</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key005463">Zuwanderung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="18" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__18_.tif"/>
<head>
<lb/><hi rend="rubricated">Verbesserung der maͤnglen by dem
<lb/><orgName ref="org004915">almuͦsenn</orgName> der froͤmbden halb</hi><note>Die Ordnung schliesst direkt an die ebenfalls von der Hand Stadtschreiber <persName ref="per012630">Werner Beyels</persName> stammende Almosenordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> an (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>).</note>
</head>
<p><lb/>Als dann bißhar minen herrenn vylerley
<lb/>klëgtenn von wëgen der hinder saͤssenn unnd 
<lb/>froͤmbden lannd zu̍glingen, die weder zunfft
<lb/>noch burgrecht hand, fu̍r kommen, das sich die 
<lb/>taͤglich merind, dem allmuͦßen nach zu̍chind 
<lb/>und also gemeine burgerschafft, ouch das <orgName ref="org004915">almuͦsen</orgName>
<lb/>da durch traͤffennlich u̍ber setzt, beladen unnd 
<lb/>der maß beschwert, das es kein lenge erhalten 
<lb/>noch erlittenn werdenn moͤge, deßhalb mine 
<lb/>herrenn ettlich uß iren <orgName ref="org004016">raͤten</orgName> mit sampt 
<lb/>den herren vom <orgName ref="org004915">almuͦsen</orgName> u̍ber den hanndel 
<pb n="19" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__19_.tif"/>
<lb/>gesetzt, weg unnd fuͦg ze suͦchen, damit guͦte ordnung
<lb/>erhaltenn und soͤlich beschwerdenn fuͦgklicher gstalt 
<lb/>ab gestelt werdenn moͤchten, die nun allen handel
<lb/>mit ernst erwaͤgen und sich ju̍ngst nach volgender
<lb/>meynung unnd articklenn uff miner herren
<lb/>witter gefallenn beratschlaget habennd.</p>
<p><lb/>Erstlich, weg ze suͦchenn, wie man die froͤmbdling, 
<lb/>so schon herin unnd doch weder burger noch zunfftig 
<lb/>sind, mit fuͦgen abwysenn, darzuͦ fu̍rer versaͤchenn,
<lb/>das keine mer so liederlich herin kommen moͤchten,
<lb/>wirt von noͤten sin ein unnderscheid uß dryerley 
<lb/>volcks ze machenn.</p>
<p><lb/>Die erstenn sind die, so aͤnnet <placeName ref="loc008199">Rynß</placeName> uß dem <placeName ref="loc005561">Schwaben
<lb/>Lannd</placeName> herin sind.</p>
<p><lb/>Die anderen sind uß der <placeName ref="loc000153">Eydgnoschafft</placeName>.</p>
<p><lb/>Unnd die dryttenn uß miner herrenn gerichten 
<lb/>unnd gebietten.</p>
<p><lb/>Da ist fu̍r guͦt angesëchenn, das vogt <persName ref="per015377">Annderes</persName>
<lb/>abermalen herumb ziechen, die froͤmbd unnd
<lb/>in zu̍gling inn den <num value="7">siben</num> wachtenn<note>Zur Einteilung der Stadt in sieben Wachten vgl.
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_146">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 146</ref></bibl>. Dieselbe Einteilung findet sich auch in den Almosenordnungen von 1525 und 1544 (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3550472">StAZH A 61.1, Nr. 24</ref></bibl>). Ursprünglich war die Wacht <placeName ref="loc010597">Kornhaus</placeName> zur Wacht <placeName ref="loc010535">Münsterhof</placeName> gerechnet worden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 1995</ref>, S. 341</bibl>).</note> uf zeichnen,
<lb/>die dryerley geschlecht eigenntlich uß einander 
<pb n="20" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__20_.tif"/>
<lb/>zu̍chen unnd su̍nderen und deren aller nammen
<lb/>fu̍r mine herenn geleyt werdenn, die soͤllend
<lb/>dann <num value="2">zwen </num> herrenn uß irem <orgName ref="org004016">rat</orgName> ordnen, ouch
<lb/>inen gwalt und bevelch gebenn, erstlich die, 
<lb/>so uß dem <placeName ref="loc005561">Schwaben Lannd</placeName> und ennet dem
<lb/><placeName ref="loc008199">Rin</placeName> har sind, zuͦ beschickenn und inen ein zil 
<lb/><time dur="P2M">zwen manot</time> zuͦ setzenn, brieff und sigel zebringen,
<lb/>wer unnd wannen, ouch wie sy von heymen 
<lb/>gescheydenn sygind, deßglichenn, wenn sy solich 
<lb/>brieff bracht hannd, das sy dann unverzogenlich 
<lb/>das burgrecht kouffind, welicher das nit tuͦn
<lb/>moͤchte ald welte, das sy dann macht habind,
<lb/>an rucks von hinnen, da her er komen ist,
<lb/>ze wißenn.</p>
<p><lb/>Der glichenn soͤllennd sy ouch mit den froͤmbden 
<lb/>unnd in zu̍glingen hanndlen, so uß der <placeName ref="loc000153">Eydgno<lb break="no"/>schafft</placeName>
sind, das sy ouch brieff unnd abscheyd in 
<lb/><time dur="P1M">eim manot</time> bringind unnd demnach das 
<lb/>burgrecht erkouffind oder aber von hinnen
<lb/>zu̍chind.</p>
<p><lb/>Die, so uß miner herren statt und lantschafft
<lb/>unnd uß den wachten sind, soͤllennd sy wysenn,
<lb/>brieff unnd urkund ze bringen von einer 
<lb/>gantzen gemeind, des dorffs oder der wacht, 
 <pb n="21" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__21_.tif"/>
<lb/>dar inn sy wonnhafft gsin unnd gesessen sind, wie 
<lb/>sy sich ir tag gehaltenn und was sy fu̍r ein wandel 
<lb/>gefuͤrt habind, ob sy ouch des almuͦsen vehig ald
<lb/>notturfftig ald was der mangel syge oder wie
<lb/>ir sach stannde. Unnd welicher soͤlich urkund 
<lb/>nit bringen mag oder wil, ouch kein brieflin 
<lb/>von den herrenn verordnetenn an die almuͦser 
<lb/>hat, der soll weder jetz noch hienach imm <orgName ref="org004915">almuͦsenn</orgName>
<lb/>gelitten, imm ouch darvon nu̍tzit gebenn werden.</p>
<p><lb/>Nun zuͦ ver<del rend="strikethrough">huͤrenn</del> huͤtenn, das die froͤmbdenn nit mer
<lb/>also hierin hußind unnd ein gemeynd beschwaͤrind,
<lb/>so soͤllennd die <num value="2">zwen</num> verordneten herenn gwalt 
<lb/>habenn, vogt <persName ref="per015377">Anndereßen</persName> ernnstlich ob zuͦ liggenn,
<lb/>flissig unnd guͦt acht unnd uf sechenn uff soͤlich
<lb/>in zu̍gling zehabenn und so erst er eynsin innen
<lb/>wirt, es sye in den <num value="7">syben</num> wachten oder usserthalb 
<lb/>den <placeName ref="loc010771">Kru̍tzen</placeName>, so inn die <num value="3">dry</num> pfarren gehoͤrennd,
<lb/>den on verzug fu̍r sych zuͦ bescheidenn unnd 
<lb/>sins thuͦn und lassens, wannen und wer er 
<lb/>sige zuͦ erkonnen. Und wo er kein abscheid 
<lb/>oder urkund von einer gmeind dar zuͦ leggen 
<lb/>hat unnd das burgrecht nit koufft noch kouffen
<lb/>wyl, den selben, wie obstat, von hinnen, da her er 
<lb/>kommen ist, ze wisen.</p>
<pb n="22" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__22_.tif"/>
<p><lb/>Unnd damit solich an saͤchen unnd ordnung dest stiffer
<lb/>vollzogen werdenn unnd by waͤsenn beliben moͤge,
<lb/>so soll deßhalb ein offner kilchen ruͦff von einer
<lb/>oberkeit uß gan unnd inn dem selben mengklichem 
<lb/>verku̍nt unnd by <measure type="currency" unit="M" quantity="1">einer marck silber</measure> rechter
<lb/>buͦß zum ernstlichen und hoͤchstenn verbottenn
<lb/>werdenn, das niemand soͤlich froͤmbdling, in<lb break="no"/>zu̍gling 
unnd hinder saͤssen, so nit burger noch 
<lb/>zu̍nfftig sind, mer uf ennthalte, bhuse, bherberge
<lb/>oder inen herberg, behusung, underschlouff,
<lb/>tach noch gemach u̍ber <time dur="P8D">acht tag</time> nit gebe, sy
<lb/>habind dann von minen herrenn eim ersammen 
<lb/><orgName ref="org004016">rat</orgName> oder den verordnetenn ein glouplich 
<lb/>urkund, das sy sich mit inen vertragenn
<lb/>unnd hie nider ze lassenn ald witter ze wonen
<lb/>von inen sunder gunst unnd erlouptnuß
<lb/>habind. Unnd ob yemandts darwider thaͤte,
<lb/>das dem on gnad die buͦß ab genommen unnd
<lb/>daran niemands verschont werde.</p>
<p><seg><lb/>Unnd als aber vil der froͤmbdlingen unnd 
<lb/>lannd zu̍glingen biß har abgestorbenn unnd
<lb/>vil kinder <del rend="strikethrough">in</del> hinder inen verlassenn, die 
<lb/>alle im allmuͦsen ligend und aber ein zwifel 
<lb/>ist, ob sy des almuͦsenns vehig sygind oder ob
<lb/>man sy darinn haben muͤsse oder nit,
<pb n="23" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__23_.tif"/>
<lb/>die selbenn lu̍tterung mogenn mine herrenn selbs
<lb/>gebenn, was inen hierinn gefallenn welle oder 
<lb/>wie es hiemit gehalten werdenn soͤlle, dann die
<lb/>verordneten inen soͤlichs der kinden halb, so jetz
<lb/>vor handen sind, heim gesetzt habenn wellind,
<lb/>doch liessind sy inen ires teyls gefallenn, ob
<lb/>jemands hinfu̍r kind verlassenn, der nit 
<lb/>zu̍nfftig noch burger gewëßenn were unnd 
<lb/>kein urkund noch erlouptnuß von den herrenn
<lb/>verordneten gehan hette, das man den selben 
<lb/>kindenn das allmuͦsen mit ze teylen nit schuldig
<lb/>sin soͤlte, doch was minen herrenn hier inn
<lb/>gefallenn wil, lassennd sy beschechenn.</seg>
<seg><lb/>Actum uff den <origDate when="1533-05-21">uffart abennd anno <abbr>etc</abbr>
<lb/>xv<hi rend="sup">c</hi> xxxiii<hi rend="sup">o</hi></origDate>, <choice><abbr>pntibus</abbr><expan>presentibus</expan></choice>
<choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per001933">Hab</persName>, <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<lb/><persName ref="per005065">Wingartner</persName>, <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per014701">Petter Meyger</persName>, <choice><abbr>j</abbr><expan>juncker</expan></choice>
<persName ref="per001921">Bern<lb break="no"/>hart von Cham</persName>, <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per014239">Bachofen</persName>, <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<lb/><persName ref="per014712">Setzstab</persName>, <choice><abbr>j</abbr><expan>juncker</expan></choice>
<persName ref="per014531">Lu̍polt Grebel</persName>, her probst<note>Gemeint ist <persName ref="per011263">Felix Fry</persName>, der von 1518 bis 1555 Propst des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> und zwischen 1528 und 1537 Obmann des <orgName ref="org004915">Almosenamtes</orgName> war (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/012624">Fry, Felix</ref></bibl>).</note>
<lb/>zur <orgName ref="org004352">probstie</orgName>, unnd <persName ref="per015377">Anderes</persName>, der
<lb/>bëttel vogt.</seg></p>
<pb n="24" facs="StAZH_A_61_1__Nr__3__S__24_.tif
"/>
<p><lb/>Dis obbeschribne ordnung ist bestaͤttet
<lb/>unnd angenommen <origDate when="1533-06-14">des nechstenn sambstags 
<lb/>nach unnsers herrenn fronlichnams tag
<lb/>anno <abbr>etc</abbr> xv<hi rend="sup">c</hi> xxxiii</origDate> unnd sind <choice><abbr>j</abbr><expan>juncker</expan></choice>
<persName ref="per001921">Bernhart
<lb/>von Cham</persName> unnd <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per014242">Pur</persName> zuͦ volstrekung 
<lb/>diser ordnung verordnet, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her
<lb/><persName ref="per012669">Roͤist</persName>, <orgName ref="org001217">raͤt unnd burger</orgName>.</p>
<p><lb/>Das edict, dar von der artickel da
<lb/>obenn meldung tuͦt, ist publiciert
<lb/>wordenn <origDate when="1533-06-15">sonntags ipsa die <persName ref="per014195">Viti</persName> anno 
<lb/>quo supra.</origDate></p>
<p><lb/>Stat schriber <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></p>
<p><lb/>Es ist ouch hier inn vorbehaltenn, ob einer schon
<lb/>urkund, brief unnd sigel brechte, er moͤchte darnach 
<lb/>ein man sin, der minen herenn nit gefellig noch 
<lb/>an muͦttig und der stat nit ze liden were, das inenn
<lb/>ir hand dar inn offen sin unnd sy in destminder nit
<lb/>ab zuͦ wysenn wol macht habenn sollend.</p>
</div>
</body>
<back>
<div><p>Die vorliegenden Bestimmungen wurden als Ergänzung zur Almosenordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vom 15. Januar 1525 erlassen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>). Einen Tag nach ihrer Bestätigung durch <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> wurden sie, wie von der vorberatenden Ratskommission empfohlen, durch einen allgemeinen Kirchenruf der Bevölkerung bekannt gemacht (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168837">StAZH A 42.1.2, Nr. 7</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Kirchenordnungen</ref>, Bd. 1, Nr. 60</bibl>).</p>
<p>Die Klage über die Frequentierung des Almosens durch auswärtige Bedürftige deckt sich inhaltlich mit den zahlreichen Mandaten, die im Verlaufe des 16. Jahrhunderts gegen fremde Bettler erlassen wurden (exemplarisch: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168832">StAZH A 42.1.2, Nr. 4</ref></bibl>). 
Die vorliegende Ordnung verknüpft jedoch darüber hinaus die Almosenthematik mit derjenigen des Bürgerrechts: Eine Zwischenstellung nahmen diesbezüglich die Hintersassen ein, die zwar oftmals dauerhaft niedergelassen waren und am wirtschaftlichen Leben der Stadt partizipierten, jedoch als Nichtbürger vom politischen Leben ausgeschlossen waren. Ihre Fürsorgeberechtigung war offenbar in der ersten Phase nach Einrichtung des Almosenamtes umstritten. Ein klar konturiertes Hintersassenrecht hatte sich in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ohnehin erst zu Beginn des 16. Jahrhunderts herausgebildet (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Koch 2002</ref>, S. 78</bibl>). Vor diesem Hintergrund zielen die vorliegenden Bestimmungen darauf, die Auswärtigen unter den Almosenbezügern entweder in den Bürgerverband zu integrieren (wobei aber die zu entrichtende Gebühr ein wesentliches Hindernis dargestellt haben dürfte) oder aber aus der Stadt wegzuweisen. Die im darauffolgenden Jahr erlassene Wiederholung und Einschärfung der vorliegenden Ordnung verweist jedoch darauf, dass bei der Umsetzung Schwierigkeiten bestanden. Zu deren Behebung sollten unter anderem die Kompetenzen zwischen den Verordneten zum Almosen und dem <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> genauer abgegrenzt werden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168836">StAZH A 42.1.2, Nr. 8</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Kirchenordnungen</ref>, Bd. 1, Nr. 67 und 68</bibl>). 
Die vorliegende Ordnung behandelt die fremden Bedürftigen aus den Gebieten nördlich des <placeName ref="loc008199">Rheins</placeName> und aus der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> gleich. Dies entspricht auch der allgemeinen Tendenz in der Vergabe des <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Bürgerrechts, welches Auswärtige aus der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> nur in Bezug auf die Höhe der zu entrichtenden Gebühr bevorzugt behandelte (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2001</ref>, S. 28</bibl>).</p>
<p>Allgemein zum <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Almosenwesen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moser 2010</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Denzler 1920</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
