<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_175</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1926980">StAZH W I 6.2.15</idno></msIdentifier><head>Mandat betreffend Ausweisung aller fremden Hausierer, Landfahrer und Krämer aus dem Zürcher Herrschaftsgebiet</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erneuern ihr Mandat bezüglich die fremden Hausierer, Landfahrer und Krämer, deren Wegweisung aus dem Zürcher Herrschaftsgebiet sie bereits in ihrem gedruckten Grossen Mandat verordnet hatten, um die Landbevölkerung vor Verschwendung und unnötigen Kosten zu bewahren. Da sie nun jedoch davon erfahren haben, dass diese Anordnung bisher nur ungenügend eingehalten wurde und die Bewohner der Landschaft den fremden Krämern teilweise sogar gegen Entrichtung einer jährlichen Abgabe die Dorfgerechtigkeit eingeräumt und weiterhin Waren von ihnen gekauft haben, erneuern sie hiermit ihr Mandat und erlauben den Meistern der Zunft zur Saffran, diese Urkunde allen Vögten und Amtleuten auf der Landschaft vorzuzeigen und die fremden Händler, wenn sie solche antreffen, zu vertreiben oder die Amtleute um deren Bestrafung und Wegweisung zu ersuchen. Die jährlichen Abgaben, die einige Dörfer von den fremden Händlern entgegengenommen haben, werden für ungültig erklärt. Von diesem Mandat nicht betroffen sind auswärtige Kleinhändler, die sich ordentlich in den Dörfern niedergelassen haben, den Vögten den Eid geleistet haben und die erforderlichen Abgaben entrichten. Diese dürfen ihr Gewerbe weiterhin betreiben. Die Urkunde wird der Zunft zur Saffran zur Verwahrung übergeben.  Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="36.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1539-07-02"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 326</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000983">Handel</term><term ref="key001040">Hausierer</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000330">Niederlassung</term><term ref="key000036">Vogtei</term><term ref="key003068">Zunft</term><term ref="key005463">Zuwanderung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, <orgName ref="org002406">burgermeyster unnd rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, embiettend allen unnseren ober- unnd unndervögten, richtern,
<lb/>weybeln, amptlüthen unnd geschwornnen inn unnseren herrschafften, lannden, gerichten unnd gepietten allennthalben ge<lb break="no"/>sëßen
unnd wonhafft, denen diser unnser brief fürkompt, unnseren gruͦss, geneygten unnd gnëdigen willen unnd
<lb/>alles guͦts zuͦvor unnd darby zuͦvernemmen, wiewol wir verrugkter jaren inn unnserem trugkten großen man<lb break="no"/>dat<note>Gemeint ist das Grosse Mandat des Jahres 1530
 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_009">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 9</ref></bibl>).</note>
zuͦ wolfart, frommen unnd nutz gemeyner unnser lanndtschafft, damit vil unnützer, überflüssiger kostligkëyt, hoffart
<lb/>unnd üppigkëyt, das alles zuͦ verderbung dess gemeynen, armmen mans reycht, abgestellt, ouch dem gmeynen volgk vil guͦts
<lb/>unnd gëlts (das alles an unnütze, unnotwändige märtzlery, so die frömbden krämer unnd lanndtfarer alleyn uff ein schyn und
<lb/>betrug, meer dann vor ye gsëchen unnd brucht worden, inn dise lannd fuͤrend, verwënndt wirt) erspart werden unnd wir alle
<lb/>destbas by huss belyben unnd die eltteren ire kynd inn rëchter, eerlicher, nutzlicher unnd husslicher kleydung, verwaltung unnd
<lb/>ordnung beheben möchten, gar getrüwer unnd vätterlicher meynung, uff begär der <damage agent="fold"><supplied resp="msr">al</supplied></damage>ten ab der lanndtschafft, sölliche grischen<lb break="no"/>neyger, husierer, lanndtfarer unnd frömbde krämer, tütsch unnd wëltsch, uss unnd von unnserer lanndtschafft unnd oberkëyt
<lb/>verwisen unnd inen by verlierung irer hab unnd kraams verbotten, nit meer inn unnseren herrschafften, gerichten ald ge<lb break="no"/>bietten,
heymlich noch offennlich, veyl zehaben ald ire kräm wäder inn hüseren noch sunst uffzethuͦn, sunder stragks durchziech<lb break="no"/>en
unnd unns ungesumpt zelassen, kompt unns doch für, das söllichem nit geläpt, sunder inen ettwa durch dfynnger ge<lb break="no"/>sëchen
unnd nammlich ettwa ze <date dur="P1Y">jar</date> ein gëltli inn ettlichen flëgken alss für dess dorffs gerëchtigkeyt von inen genommen unnd
<lb/>darby wider unnser eerbar ansëchen feyl zehaben unnd ir märtzlery zetryben vergonnt unnd erloupt werde, das unns
<lb/>billich beduret.</seg>
<seg>Unnd habend darumb, den unnseren eyner frommen lanndtschafft zuͦ eeren unnd ze guͦttem gedacht, unnser
<lb/>mandat der frömbden krämeren halb alles synes innhalts unnd vermögens ernüweret, bestättet unnd zuͦ crefften bekennth,
<lb/>ouch zuͦ meerer hanndthabung dessselben, den erbaren meystern von der <orgName ref="org005078">krämer zunfft</orgName> vergonnt unnd erloupt, das sy disen
<lb/>brief unnseren vögten unnd amptlüthen yetz unnd hernach, so digkest es not wirt, anzoygen unnd wo sy gemëlter lanndt<lb break="no"/>fareren,
husiereren unnd frömbden krämmeren, was waar ald hanndtierung sy joch yemer trybend ald fuͤrend, innen werden
<lb/>unnd die inn unnseren herrschafften unnd lanndtschafften beträtten unnd erfaren, das sy dann dieselben durch gepott
<lb/>unnd gwaltsammi, ouch mit wüssen unnserer vögten unnd amptlüthen, wol anfallen, uff unnd hynweg tryben unnd die
<lb/>amptlüth umb straaff unnd abwysung söllicher krämeren, ouch umb schutz unnd schirm diser unnser erkanntnuss anruͤf<lb break="no"/>fen
unnd sy nyenan getulden söllind unnd mögind. Wir wellend ouch söllichen <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">schilling</measure> oder das gëltli, das man
<lb/>inen unnder eym schyn einer dorffsgerëchtigkeyt abnimpt, hiemit gënntzlich aberkennth haben, das nyemand, wër joch
<lb/>der syge, söllichen <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">schilling</measure> unnderstande zenemmen unnd wider diss unnser gepot nützit zehanndlen ald zeerlouben.</seg>
<seg>Doch
<lb/>hierinn lutter vorbehalten, ob sich ettwa eyner oder meer inn unnd uff unnser lanndtschafft hußhäblich nidergelassen
<lb/>hetten ald fürer niderlassen, die dorffs gerëchtigkeyt erkoufft, ir eygen füwr unnd rouch den vögten geschworen hetten unnd
<lb/>alss anndere unnsere underthanen mit iren dorffsgnossen stüren unnd brüchen, lieb unnd leyd lyden wurdent, das die hier<lb break="no"/>inn
nit vergriffen sin, sunder fuͦg unnd gwalt haben söllend, ire krämli zuͦbeschynen unnd zuͦbewärben unnd sich zuͦbe<lb break="no"/>tragen,
wie annder biderblüth, von meysteren den <orgName ref="org004961">crämeren</orgName> unnd sunst mengklichem daran unverhyndert, all gefärd ver<lb break="no"/>mitten.</seg>
<seg>Inn urkund diss brieffs, den wir gedachter <orgName ref="org005078">krämer zunfft</orgName> mit unnser statt angehengktem secret insigel ver<lb break="no"/>waret
gëben hand, des nëchsten <origDate when="1539-07-02"> mittwuchs nach sanct <orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Peter</persName> unnd <persName ref="per000351">Pauls</persName></orgName> tag, nach Cristi gepurt gezelt tusent fünffhundert
<lb/>dryssig unnd nün jare.</origDate></seg>
</p><pb n="2"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso"><lb/>Mandat <lb/>von wegen die fremden kremer <lb/>unnd landfareren</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/>Actum <origDate when="1539-06-29"><abbr>S</abbr>
<orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Peter</persName> und <persName ref="per000351">Paul</persName></orgName>
<choice><abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>anno</expan></choice> 1539</origDate></ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Verordnungen gegen fremde Händler im Herrschaftsgebiet der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> intensivierten sich ab der Mitte des 16. Jahrhunderts. Wie aus dem vorliegenden Mandat hervorgeht, war ihre Durchschlagskraft aber vielfach nur begrenzt. Die Hintergründe für die Bemühungen der Obrigkeit lagen einerseits im Bestreben, die in der <orgName ref="org005078">Zunft zur Saffran</orgName> organisierten, einheimischen Krämer vor Konkurrenz zu schützen, andererseits aber auch in der prominent von der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Pfarrerschaft vertretenen Kritik an einem als Verschwendung angesehenen Konsumverhalten, das sich auch in der zeitgenössischen Almosengesetzgebung und ihren Massnahmen gegen fremde Bettler und Landstreicher niederschlug (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bächtold 1982</ref>, S. 241</bibl>).</p>
<p>Zur <orgName ref="org005078">Zunft zur Saffran</orgName> vgl. deren Zunftbrief des Jahres 1490 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_047">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 47</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
