<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_090</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917216">StAZH B III 6, fol. 77v-78r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für das Immi (Umsatzsteuer auf Getreide)</head><msContents><summary>Geregelt wird die auf dem Zürcher Kornmarkt zu entrichtende Umsatzsteuer, wobei von jeder Pferdeladung Getreide ein Immi fällig wird, bei Karren und Wagen hingegen die Anzahl der davor gespannten Pferde die Höhe der zu entrichtenden Abgabe bestimmt. Ausgenommen von den Bestimmungen ist Getreide, das die Amtleute der Klöster Wettingen und St. Blasien verkaufen, sofern sie in ihren Amthäusern und nicht in den städtischen Kornhäusern damit handeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1515-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000350">Getreide</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000047">Mühlen</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="77v"/>
<head><lb/>Ordnung, wie man das ymi uff<lb break="no"/>heben und wer das geben soll</head>
<add place="left margin" hand="later hand"><lb/>Disere ordnung ist umb etwas <lb/>geënderet, wie hienach am <lb/>84ten blat stadt.</add>
<p>
<lb/>Wir habent geordnet, gesetzt, erkent und wollent, das all
<lb/>ussessen unnser gmeinen statt sollint das ymi geben
<lb/>von dem getreydt, so sy in unnser statt fu̍rent zeverkouffen,
<lb/>niemas ußgelaßnen, es syent gotzhußlu̍t oder ander, wer
<lb/>der ist, wie hernach volgt, es sye dann sach, das unns solchs
<lb/>yemas mit kuntschafft unnd recht vermeinte ab zuͦ setzen,
<lb/>darumb sol alßdann aber geschehen, das uns bedunckt.
<lb/>
</p>
<p>
<lb/>Item des ersten sol man geben von <measure type="volume" unit="Ledi" quantity="1">einer roßledi</measure>
<measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">ein ymi</measure>.
<lb/>Fu̍rt einer aber minder dann <measure type="volume" unit="Ledi" quantity="1">ein rossledi</measure>, davon sol man
<lb/>geben unnd unnser ymmer nemen nach der maß.
</p>
<p>
<lb/>Item von karren unnd wegen, so harinn gond, sol man geben
<lb/>unnd nemen, so vil roß darvo<subst><del>n</del><add place="overwritten">r</add></subst> gond, von yedem <measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">ein ymi</measure>.<add place="below" hand="later hand"><lb/>Ist geënderet unnd nimpt man von <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="4">4 mütten</measure>
<measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">ein imi</measure> und also durch uß <lb/>ward von etlich gfahr brucht mit ußetzen der roßen vor dem <lb/>thor oder bin wirtzhüßeren, deßhalb die enderung, wie obstadt, <lb/>beschach.</add>
</p>
<p>
<lb/>Item was einer ungevarlich uff im treit, davon sol er
<lb/>nu̍dt geben.
</p>
<p><del hand="later hand">
<lb/>Item was getreids ein burger koufft, das er essen wil unnd
<lb/>der pur es im in sin huss furt on abstossen, davon sol man
<lb/>kein ymi geben noch nemen.
</del><add place="left margin" hand="later hand">0</add></p>
<pb n="78r"/><p><del hand="later hand">
<lb/>Item was getreyds ein priester, edelman oder -wib einem
<lb/>burger zuͦ kouffen gitt, fu̍rt ir eins dz in des burgers huss
<lb/>on niderlan, davon sol man nit ymi geben noch nemen.</del><add place="left margin" hand="later hand">0</add></p>
<p>
<lb/>Item was getreyds ein buwman einem burger zuͦ zinß oder
<lb/>an gelt gitt, on geverd, davon sol man kein ymi geben noch
<lb/>nemmen.
</p>
<p><del hand="later hand">
<lb/>Item gehallt ein landtman, es syen pfaffen oder leyen, getreyd
<lb/>in unnser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, davon sol er <note>Gemäss der älteren Satzung über das Immi des Jahres 1429 müsste an dieser Stelle <orig>kein</orig> stehen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 17, Nr. 9</bibl>). Vermutlich handelt es sich um einen Abschreibefehler.</note> ymi geben, untzit das
<lb/>dasselb getreid verkoufft wirt. Unnd so dasselb getreydt
<lb/>verkoufft wirt, sol man das ymi davon geben unnd nëmmen,
<lb/>doch sol man sy darinn bescheidenlich halten.
</del></p>
<p><del hand="later hand">
<lb/>Item das ymi sol genomen werden, wie obstat, in den mu̍linen
<lb/>unnd hu̍ßern, doch sollent unnser burger in der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
<lb/>von iren zinßen unnd zehenden kein ymi geben, sy verkouffent
<lb/>das in den hu̍ßern oder mu̍linen.
</del><add hand="later hand" place="right margin">0</add></p>
<p>
<lb/>Wir habent unns ouch erkent, was getreyds die von <placeName ref="loc000074">Wettingen</placeName>
<lb/>unnd <placeName ref="loc010676">Stampfenbach</placeName><note>Gemeint sind die Amthäuser der beiden Klöster <orgName ref="org000030">Wettingen</orgName> und <orgName ref="org005029">St. Blasien</orgName>, von denen sich das Letztere am <placeName ref="loc010676">Stampfenbach</placeName> befand (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 17, Anmerkung 1-2</bibl>). Zur Lage der beiden <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Kornmärkte und der dazu gehörenden Kornhäuser vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref>, S. 240-243</bibl>).</note> in iren hußern verkouffend, davon
<lb/>sollent kein ymi geben. Was sy aber usserthalb iren hu̍sern
<lb/>verkouffent in unnsern kornhu̍sern, davon sollent sy das ymi
<lb/>geben, als ander lu̍t.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das Immi war eine Umsatzsteuer, die auf das auf dem <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Kornmarkt gehandelte Getreide entrichtet werden musste. Für seinen Einzug waren die Imminer zuständig (für deren Eid vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1917215">StAZH B III 6, fol. 77r, Eintrag 2</ref></bibl>). Die vorliegende Aufzeichnung basiert auf drei separaten, um das Jahr 1430 verabschiedeten Satzungen, die sie erstmals zu einer zusammenhängenden Ordnung zusammenfasst (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 13-14; 17, Nr. 9-10; 16</bibl>). Anlass dafür dürfte die Erstellung des neuen Satzungsbuches der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> in den Jahren 1515-1518 gewesen sein, die mit einer Sichtung und Zusammenfassung des bisherigen Stadtrechts einherging. Die vorliegende Aufzeichnung stammt vom Schreiber dieses Satzungsbuches, woraus sich auch ihre Datierung ergibt. Die Aufzeichnung dokumentiert zudem die Weiterentwicklung der das Immi betreffenden Gesetzgebung, da die nachträglichen Einfügungen und Streichungen auf eine vermutlich um das Jahr 1600 erneuerte Ordnung verweisen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1917225">StAZH B III 6, fol. 84r-v</ref></bibl>).</p>
<p>Für eine Ausführungsbestimmung zum Einzug des Immi vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3773054">StAZH A 53.1, Nr. 12</ref></bibl>; allgemein zum Immi vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hüssy 1946a</ref>, S. 109-111</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Frey 1911</ref>, S. 95-100</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
