<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_112</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3720797">StAZH A 27.159, Nr. 9</idno></msIdentifier><head>Zeugenaussagen im Hexenprozess gegen Anna Meister und ihre Schwester Elsa Meier von Benken</head><msContents><summary>Der Untervogt zu Marthalen hat auf Befehl des Landvogts von Kyburg in Benken eine Untersuchung gegen Anna Meister und ihre Schwester Elsa Meier durchgeführt und dabei mehrere namentlich genannte Zeugen einvernommen. Diesen zufolge hätten die beiden Schwestern durch Zauberei Menschen und Tiere geschädigt und ein Unwetter herbeigeführt. Die beiden Angeklagten werden aufgrund der Zeugenaussagen verhaftet und nach Leistung der Urfehde wieder freigelassen, da sie kein Geständnis ablegen. Zu den Handlungen eines Bauern von Dachsenhausen werden weitere Zeugen einvernommen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (2 Doppelblätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1520-01-01" to="1520-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000945">Hexerei</term><term ref="key005473">Nachgang</term><term ref="key000480">Urfehde</term><term ref="key000298">Vieh</term><term ref="key000036">Vogtei</term><term ref="key004865">Zauberei</term><term ref="key000078">Zeugen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<head><lb/>Kuntschafft über <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName> unnd ir schwoster <lb/><persName ref="per015017">Elsa</persName> zuͦ <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName>
<abbr>etc</abbr>, <origDate when="1520">anno <abbr>etc</abbr> xx<hi rend="sup">to</hi></origDate></head>
<p>
<lb/><persName ref="per015637">Andy Wypf</persName>, unnder vogt zuͦ <placeName ref="loc010552">Marttellen</placeName>, <choice><abbr>d</abbr><expan>dicit</expan></choice>, das er uß
<lb/>bevelch unnd heyssens mins her von <placeName ref="loc000012">Kyburgs</placeName> in bysin 
<lb/><persName ref="per015024">Heini Strassers</persName>, <persName ref="per015046">Bernart Meysters</persName>, <persName ref="per014205">Hanns Albrechts</persName>, <persName ref="per015022">Hanns
<lb/>Strassers</persName>, <persName ref="per015050">Hanns Mitlers</persName>, ouch <persName ref="per014199">Üli Abitz</persName>, <persName ref="per015460">Hannsen Schmitz</persName>
<lb/>unnd <persName ref="per015025">Clawy Strassers</persName>, all von <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName>, von disen
<lb/>nachbenempten personnen über <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName>
<lb/>unnd ir schwöster <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> by irn geschwornen
<lb/>eyden kuntschafft ingenomen habent.
</p>
<p>
<lb/>Des erstan <persName ref="per015017">Urßla Brülmeyerin</persName> unnd <persName ref="per015017">Elsa Kellerin</persName>
<lb/>beid ein muntlich gesagt, wie dz sy uff ein zit
<lb/>zu <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName> dz dorff nider fur <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName> hus
<lb/><del>stab</del> gangen syend unnd da gesächen einen hasen
<lb/>uß irm kuͦ stal löffen unnd werind <num value="2">zwenn</num> hünd,
<lb/>ongeverd, by inen. Sie wöltind dem hasen nu̍tz thuͦn
<lb/>unnd im nit nach loffen. Dem nach lüffe der haß
<lb/>wider in den stal unnd als sy luͦgen wöltind, wo
<lb/>der haß hin komen were, kämi die genant <persName ref="per015019">Anna
<lb/>Meysterin</persName> zuͦ ir hußtüren uß, glich als ob sy in
<lb/>stal gen melchen woͤlti. Do gienngind die beid
<lb/>frowen ir straß hin weg.
</p>
<p>
<lb/><persName ref="per015050">Hanns Mitler</persName> von <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName>
<choice><abbr>d</abbr><expan>dicit</expan></choice>, er habe uff <del>ein</del>
<lb/><date type="floating holiday">fritag vorm hellgen pfingsttag</date> in sinen wingarten
<lb/>wollen gan unnd als er vom dorff <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName>
<lb/>die gassen uß, giennge <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName> mit sampt
<lb/>etlichen anndern wibern vor im hin. Unnd als
<lb/>sy schier zu sinem wingarten käminndt, sumpte
<lb/>sich die genempt <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName>, darmit
<lb/>die andern frowen von iro käminndt unnd sunderti
<lb/>sich also von inen unnd stündi also by eim gar tiken
<pb n="2"/>
<lb/>zun still unnd luͦgotti dar in. Unnd so er iro
<lb/>nach unnd zuͦ iro zum zun käme, fragti er sy,
<lb/>was sy da tätti. Sëitti sy, die <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName>, sy
<lb/>meinti, sy hetti einen imbd<!-- tke: Imb: Bienenschwarm --> im hag gehörtt.
<lb/>Do luͦgotti unnd losotti er ouch. Er könndi aber des
<lb/>glichen nütz weder sächen nach hören unnd seitti
<lb/>ouch zuͦ iro, er säche nach hortte da kein imbd
<lb/>unnd giennge darmit von iro gegen sim
<lb/>wingarten. Unnd als aber im die sach nutz wält
<lb/>gefallen, luͦgatti er ümermeder hinder sich,
<lb/>was sy doch anfachen wölti. Do sachy er, <del>sy</del> dz
<lb/>sy durch den ticken hag schluffe, da er nit <del>hetti</del>
<lb/>konnen nach mögen durchhin schlüffen. Unnd
<lb/>die giennige dem nach die selb <persName ref="per015019">Anna <choice><abbr>M</abbr><expan>Meysterin</expan></choice></persName>
<lb/>die brach zelg nider gegen <placeName ref="loc001074">Rinow</placeName> unnd
<lb/>were aber ir schwöster <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> desselben
<lb/><time period="morning">morgens</time> sinem sun an der straß gegen <placeName ref="loc001074">Rinow</placeName>
<lb/><del>erkom</del> bekomen unnd da hin abgangen, der sich
<lb/>ouch etwas ab ir verwundert hetti.
<lb/>Dem nach syend beid schwöstern uff der brach
<lb/>zelg zuͦ samen komen, dz habind die ackerlüt,
<lb/>so da gebuwen, gesächen, von dennen ers gehört,
<lb/>dz sy ein guͦtte wil also by ein <del>s</del> ander stünden.
<lb/>Unnd dem nach kame ein groß ungestu̍m
<lb/>watter, dz niemandt meint sycher sin.
</p>
</div>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>In der kirchen <lb/>gsin.</ab>
</div>
<div>
<p>
<lb/>Uff dz gytt <persName ref="per015017">Elß Meyerin</persName> zuͦ antwurt, dz sy zuͦ <placeName ref="loc001074">Rinow</placeName> gsin
<lb/>im gotz hus by der <persName ref="per014949">Kemerlingin</persName> unnd were gern für miner
<lb/>heren gsin, do were er nit müssyg. Und als er müssyg
<lb/>wurde, kome sy für in und bätti in umb <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="2" commodity="spelt">ij müt kern</measure>.
<lb/>Die verseitti er iro. Unnd sye söllichs baschechen uff <date type="floating holiday">sambstag
<lb/>vorm pfingst abent</date> uff dz <time when="13:00:00">ein</time>.
</p>
<pb n="3"/>
<p>
<lb/><persName ref="per015024">Heini Strasser</persName>, der ouch einer gsin ist, so dem unnder
<lb/>vogt disse kuntschafft, wie har nach stat, gehulffen hatt
<lb/>innemen, seitt, das sin sun, <persName ref="per015022">Hanns Strasser</persName>, geseit
<lb/>habe, glich wie <persName ref="per015050">Hanns Mittler</persName> ob darvon
<lb/>hat geseitt. Unnd sollichs hetti er, der selb sin sun,
<lb/>ouch gesechen unnd gehört <abbr>etc</abbr>.
</p>
<p>
<lb/>So dann hetti <persName ref="per014207">Ülrich Albrecht</persName> geseitt, als er dennocht
<lb/>den <placeName ref="loc010523">Kelnhoff</placeName><!-- tke: z.B. Kelnhof bei Trüllikon/Rudolfingen ZH, etwas südlich von Benken ZH (ortsnamen.ch) --> innhetti, käme ein landfarer zu im
<lb/>unnd der were by im über nacht unnd der seitti
<lb/>im, wie im vil vichs abgiennge <del>kü, roß</del> als ku, roß,
<lb/>schwinn unnd anders unnd ob inn nit wunder
<lb/>nem, von wem ers hetti. Do <del>seitte er, der selb</del> hetti
<lb/><persName ref="per014207">Ulrich Albrecht</persName> zum landtfarer geseitt: <q>Wett den
<lb/>tu̍ffel, wer hatt dir geseitt, was <damage agent="ink blot"/>
<add place="left margin">vichs</add> mir abgangen
<lb/>ist?</q>, unnd er were doch nie me hie gsin. Do hetti
<lb/>der selb landfarer geseit, wenn er hand vest wölti
<lb/>sin, so wölti er dz mentsch, so im ein sollichen schaden
<lb/>zuͦgefügt hetti, zuͦ inen in die stuben bringen.
<lb/>Do seitti er ja. Do hiesse der landtfarer inn,
<lb/>den genanten <persName ref="per014207">Albrecht</persName>, er sölti dz huß unnd alle
<lb/>türen wol versperen unnd <del><gap unit="word" quantity="1"/></del> zuͦ thuͦn.
<lb/>Dz tätti er unnd giennge dem nach wider
<lb/>in die <del>stublen</del> stuben. Do zündti der landfarer
<lb/>ein gewicher kertzen an, nit wüste er, was er mit
<lb/>tätti. In sollichem kame <persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName>
<lb/>zuͦ inen durch beschlossen thuren in die <del>stud</del>
<lb/>stuben unnd fragti sy, was sy da tätten. Do spötzatti
<lb/>der landfarer ab iro, do giennge sy wider
<lb/>hin weg uß der stuben.
</p>
<pb n="4"/>
<p>
<lb/>So habe <persName ref="per015407">Urßla Rugerin</persName> geseitt, <del>ab</del> als sy unnd
<lb/>ir man den <placeName ref="loc010523">Kelnhoff</placeName> ingehept, wurde inen ein
<lb/>roß lam. Unnd unnder stünde sich einer, dz roß
<lb/>zuͦ artznen. Unnd der selb seitti zuͦ irm man,
<lb/>wenn er im selbs züchen unnd thun wälti, wz
<lb/>er inn hiesse, so muͦste die komen, so im dz roß
<lb/>gelempt hetti, er mu̍ste aber bim roß über <time period="byNight">nacht</time>
<lb/>im stal lyggen. Do seitti ir man, er wüste im
<lb/>selbs nit zuͦ züchen. Wenn sy käme, so wurde
<lb/>er villicht thun, dz inn geruwe. Unnd
<lb/>leitti aber <num value="2">zwenn</num> knecht zum roß in den
<lb/>stal. Unnd als es <time period="byNight">nacht</time> wurde, käme die
<lb/><persName ref="per015019">Anna Meysterin</persName> fürn stal unnd <del>hetti gern</del>
<lb/>were gernn unnder der stellen inhin geschloffen,
<lb/>dann sy den stal zugebunden hettind.
</p>
<p>
<lb/>So habe <persName ref="per015406">Hanns Rugger</persName> von <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName> geseit,
<lb/>dz im uff ein zit ein kuͦ in ein gantzen <date dur="P1M">manot</date>
<lb/>kein milch wölt geben. Und als er dz den lüten
<lb/>seitti, wurde im  gelert, er solti milch durch
<lb/>die aslen über die hal abhin schütten unnd
<lb/>mit einem stecken an die hal schlachen. <del>So</del> Dz
<lb/>tätti er. Do kami <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> fur sin
<lb/>thür unnd were gern inhin gsin, so
<lb/>hetti er die thür beschlossen. Unnd stiesse
<lb/>vil bösser wortten uber in uß, davon sye
<lb/>ir nütz zuͦ wüssen.
</p>
<pb n="5"/>
<p>
<lb/>Item <persName ref="per014946">Elß <del>Kl</del> Kellerin</persName>, <persName ref="per014939">Elsa Höltzlin</persName> unnd <persName ref="per015459">Anna Schmidin</persName>,
<lb/>dis <num value="3">dryge</num> frowen hand all ein müntlich geseit, wie
<lb/>dz sy nechst uff der <date type="floating holiday">uffart</date> zuͦ <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName> vor des <persName ref="per015460">Schmitz</persName>
<lb/>hus by ein andern gesessen. Unnd sye <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName>
<lb/>zuͦ inen komen unnd seitti, wie dz sy uff ein zit
<lb/>mit <persName ref="per015024">Heini Strasser</persName> were uneins gsin unnd wie
<lb/><persName ref="per015024">Heini Strasser</persName> meinti, sy hetti des vergessen. Sy hetti
<lb/>aber des noch nit vergessen unnd sy wölti
<lb/>im der tagen eins ein haffeli<!-- tke: kann auch Hexenkessel bedeuten, siehe I.ikon --> zu stellen oder
<lb/>zu rusten, dz er die hennd ob dem hopt müste
<lb/>ze samen schlachen. Da habe sy geret, dz haffeli werde
<lb/>im ouch noch ein mal geru̍ckt.
</p>
<p>
<lb/>Unnd witter habe <persName ref="per014946">Elsa Kellerin</persName> geseit, wie sy ein knaben
<lb/>hetti unnd <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> ouch einen unnd die
<lb/>syen uff ein zit miteinandern uff dem feld uneins
<lb/>worden. Unnd do hetti <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> knab <del>i</del> zuͦ irm
<lb/>knaben geseitt, er wölti in wäder stossen nach schlachen,
<lb/>er wolti aber im wol wirsch thuͦn unnd sin
<lb/>muͦtter müste inn erlemen. Unnd glich als
<lb/>der selb ir, <persName ref="per014946">Elsa Kellerin</persName>, knab <time period="byNight">nachtz</time> hem käme, wurde
<lb/>er von stundan an <del>allen vieren</del> lam, dz er wäder
<lb/>gan nach stan möchti. Dem nach sye die genant
<lb/><persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> zu iro in ir hus komen unnd sy
<lb/>wöllen an ein wiber schenncky laden. Do seitti
<lb/><persName ref="per014946">Elsa Kellerin</persName> zuͦ der <persName ref="per015017">Elß Meyerin</persName>, sy köndi nit
<lb/>gan, dann sy sächy wol, wie sy so ein lams kind
<lb/>hetti und bätti sy durch gotz willen, dz sy im hulffe.
<lb/>Do giennge <persName ref="per015017">Elß <del>meme</del> Meyerin</persName> zum kind
<lb/>und sägnotti es unnd hyes sy es beroüken<!-- tke: beräuken: etw. mit Rauch behandeln (I.ikon) -->, so wurde
<lb/>es wider gsund. Dz tatti sy unnd morndes weri
<lb/>dz kind wider xund unnd frysch wievor.
<lb/><unclear>Dat</unclear> nütt.
</p>
<pb n="6"/>
<p>
<lb/>Item so dann habe <persName ref="per015032">Caspar von Ow</persName> geseit,
<lb/>wie dz im uff ein zit wurde ein knab er<lb break="no"/>lempt 
unnd do beschickte er den puren von
<lb/><placeName ref="loc010406">Tachsenhusen</placeName><!-- msr: Hof Dachsenhausen, nicht Gemeinde Dachsen, vgl. Ortsnamen.ch --> über inn, der segnotti inn und
<lb/>seitti im, wie <persName ref="per015017">Elsa Meyerin</persName> im den knaben
<lb/>erlempti. Desglich hetti <persName ref="per015032">Caspar</persName> selbs geseit, dz
<lb/>er sust niemandt im zyg hetti dann sy,
<lb/>die <persName ref="per015017">Elß Meyerin</persName>.
</p>
<p>
<lb/>Item <persName ref="per015027">Trin Strasserin</persName>, <persName ref="per015032">Caspars</persName> frow, des knaben
<lb/>muͦter, seitt, wie dz ir der pur von <placeName ref="loc010406">Tachsenhusen</placeName>
<lb/>ein krut hetti gezeyget, den knaben darinn ze
<lb/>baden. Dem nach käme der pur von <placeName ref="loc010406">Tachsenhusen</placeName>
<lb/>uber ein zit wider zuͦ iro, der <persName ref="per015027">Trin Strasserin</persName>,
<lb/>unnd seit: <q>Gelt, die <persName ref="per015017">Elß Meyerin</persName> sye zuͦ dir
<lb/>komen, als du dz krut gewunen hast?</q> Do seitti
<lb/>sy, ja, sy were zu iro kan unnd sy wüste
<lb/>ouch wol, dz sy unnd sust nyemas gethan.
</p>
<p>
<lb/>Item diß wil begert sy zuͦ kuntschafft wider den
<lb/>puren zuͦ <placeName ref="loc010406">Tachsenhusen</placeName>:
<lb/><persName ref="per014991">Heini Löwen</persName> von <placeName ref="loc010382">Benncken</placeName>,
<lb/>sin muͦtter,
<lb/>wäber <persName ref="per015024">Strasser</persName>,
<lb/><persName ref="per015460">Schmid</persName>,
<lb/>schnider <persName ref="per015381">Rudi</persName> von <placeName ref="loc010404">Tachsen</placeName>.
</p>
<pb n="7"/>
<p>
<lb/>Die <persName ref="per015019">Anna Meisterinn</persName> unnd ir schwöster <persName ref="per015017">Elsa
<lb/>Meyerin</persName> sind uff dis kuntschafft venck<lb break="no"/>lich
angenommenn unnd demnach, als si
<lb/>nu̍dt verjächenn, uff ein urfecht widerumb
<lb/>ledig gelassenn.
</p>
<pb n="8"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="other hand"><lb/>Uff <date period="P7WD">sambstag</date> als hütt <date dur="P3W">iij wuchen</date> sye sy zuͦ <placeName ref="loc001074">Rinow</placeName>.</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/><origDate when="1520">1520</origDate></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Verhörte kundtschafften über <persName ref="per015019">Anna</persName> und <persName ref="per015017">Elsbethe</persName> die <orgName ref="org004973">Meisteren</orgName> von <placeName ref="loc010382">Bencken</placeName>,
<lb/>wegen des hexery halben auf sie gewachßnen verdachts, <origDate when="1520">1520</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die in der vorliegenden Aufzeichnung versammelten Zeugenaussagen beinhalten einige der für das spätmittelalterliche und frühneuzeitliche Hexenkonzept typischen Komponenten. Dabei laufen im vorliegenden Fall letztlich alle Berichte auf verschiedene Formen des Schadenzaubers hinaus (Schädigung von Vieh und Menschen sowie Wetterzauber). Nirgends explizit festmachen lässt sich jedoch der Vorwurf des Teufelspakts, der für gewöhnlich als notwendige Bedingung für die Hexerei angesehen wurde. Vielleicht liegt darin auch einer der Gründe dafür, dass die durch den Vogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> geführte Untersuchung in diesem Fall ohne eine Verurteilung endete. Im selben Jahr wurden jedoch zwei andere angeklagte Frauen wegen angeblicher Hexerei hingerichtet (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg, Hexenprozesse</ref>, S. 18-22</bibl>). Eine solche Häufung hatte es seit dem erstmaligen Auftauchen der Hexenprozesse im <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Herrschaftsgebiet in den 1480er Jahren noch nicht gegeben.</p>
<p>Für weitere Angaben zu den Hexenprozessen im Herrschaftsgebiet der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. das Todesurteil gegen <persName ref="per014339">Verena Diener</persName> von <placeName ref="loc008729">Pfäffikon</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_129">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 129</ref></bibl>). Zur chronologischen Verteilung der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Fälle vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg, Hexenprozesse</ref>, S. 13-14</bibl>; für einen Überblick über die klassischen Komponenten des Hexereivorwurfs vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D11450.php">Hexenwesen</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
