<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_156</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=742217">StAZH A 6.1, Nr. 6</idno></msIdentifier><head>Weisung der Verordneten und Eherichter der Stadt Zürich betreffend Ehescheidungen</head><msContents><summary>Die zur Beratung der Frage der Ehescheidung verordneten Räte, Pfarrer und Eherichter sind zu folgenden Schlüssen gekommen: Die Scheidung der Ehe wird durch Gott an verschiedenen Stellen der Bibel erlaubt und ist zur Erhaltung des Ehestands insgesamt nützlich, sofern sie den Ehepartnern nicht zu sehr erleichtert und der Ehebruch hart bestraft wird. Da das richtige Strafmass für den Ehebruch nicht leicht zu ermitteln ist, empfiehlt sich eine Beratung mit anderen reformierten Städten. Die Verordneten schlagen deshalb vor, an Bern, Basel, Schaffhausen und St. Gallen zu schreiben mit der Bitte, Gesandte nach Zürich zu entsenden zwecks Entwicklung einer einheitlichen Rechtsprechung in Ehesachen. Dies ist umso mehr vonnöten, als bereits davon gesprochen wird, die reformierten Städte seien sich hinsichtlich des Eherechts uneinig. Folgende Artikel sollen zur Beratung vorgelegt werden: Die erlaubten Verwandtschaftsgrade bei der Heirat (1); die Bestimmung, wonach bei vorehelicher Sexualität der Mann die betroffene Frau heiraten muss (2); die Bestrafung desjenigen Ehepartners, der durch seinen Ehebruch eine Scheidung verursacht hat (3).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Heinrich Utinger</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1533-05-20"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004344">Ehegericht</term><term ref="key005098">Eherecht</term><term ref="key003400">Ehescheidung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p><lb/><seg>Frommen, vesten, fu̍rsichtigen, wysen herren,</seg>
<seg>nach dem und wir 
<lb/>uff u̍wer ersam wyßheiten bevelch ze samen kommen
<lb/>und der handel der escheydung mitsampt anderen 
<lb/>anhangenden stucken nach der lenge erwaͤgen und 
<lb/>befunden, das die escheidung von got in ettlichen 
<lb/>articklen und faͤlen zuͦ gelassen, ouch uns nutzlich und 
<lb/>notwendig ist, deßglychen zuͦ enthaltung eeliches stands 
<lb/>und zuͦ vil guͦten stuken reicht, so fer und sy nit 
<lb/>ze ring gemacht und ein scherpfere sträff dem 
<lb/>ebruch bestimpt, uff das nit ettlich ebrëchind, das 
<lb/>sy ein nuͤwe e beziehen mogind, doch die selb sträff 
<lb/>und mittel, wie man christenlich handlen moͤge
<lb/>und das arg uß schliessen, eben schwër zuͦ bestimmen,
<lb/>das sy weder ze lynß noch ze ruch syend, 
<lb/>dargegen aber räts pflëgen und ouch andere unsers 
<lb/>gloubens christen lu̍t verhoͤren und mitt inen unser 
<lb/>meinung erduren, nutzlich und zuͦ disem schwëren 
<lb/>handel dienstlich sin geacht,</seg></p>
<p><lb/>ist unser aller hoͤchste bitt und ermanen, <choice><abbr>u̍ er w</abbr><expan>u̍wer ersam wisheit</expan></choice>
<lb/>welle ouch den u̍berigen unsers gloubens christenlichen 
<lb/>stetten, als <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, <placeName ref="loc000161">Basel</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schafhusen</placeName> und <placeName ref="loc000082">S. Gallen</placeName>, oder
<lb/>die u̍ch wyter anmuͤtig, dises unser anligen zuͦschryben 
<lb/>und vermoͤgen, das sy nach ryffer betrachtung har, inn 
<lb/>u̍wer statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> ire bottschafften von <orgName ref="org004016">raͤten</orgName> und gelerten 
<lb/>oder predicanten sendind, damitt man sich wol nach 
<lb/>notturfft underreden und ettwas einmuͤtigs in dem 
<lb/>handel bestimmen, dabi man ouch blyben und es 
<lb/>ze allen teilen erhalten moͤge, ouch hiemitt hingelert 
<lb/>werde die nachred, so uns vil widerfart und man spricht, 
<lb/>wir syend der sachen nit eins, in einer statt richtends 
<lb/>in eelichen sachen also, in der anderen anderst.</p>
<p><lb/>Die artickel aber, so inen zuͦgeschriben, darinn sy ein nach<lb break="no"/>trachtung
haben und darumb har kommen soͤllend,
<lb/>sind fu̍rnëmlich dise:</p>
<p><seg><lb/>1 Weliche personen und grad die e rechtlich beziehen 
<lb/>mogind, ob man doch allein by der ju̍dischen bstimmung</seg></p></div>
<div><ab place="below" type="dorsal" hand="other hand"><lb/>Ward eyn tag allhär gan <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> darumb gesetzt, <add place="above">uff</add>
<date when="1533-06-10">zinstag<del>s</del> nach trinitatis anno <abbr>etc</abbr> xv<hi rend="sup">c</hi>
<lb/>xxxiij<hi rend="sup">o</hi></date>.</ab></div>
<pb n="2"/>
<div><p><seg><lb/>im buͦch der <orgName ref="org004968">Leviten</orgName> am <num value="18">xviij</num> capitel belyben oder ob man 
<lb/>ouch nit ettliche nahe glid, ergernis ze vermyden,
<lb/>ußziehen moͤchte.<note>Leviticus 18 enthält (unter anderem) das Verbot der Sexualität unter Blutsverwandten. Während das erste <placeName ref="loc000065">Zücher</placeName> Ehemandat von 1525 hinsichtlich der zur Heirat berechtigten Verwandtschaftsgrade nur knapp auf diese Bibelstelle verweist (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>), enthält ein ergänzendes Mandat von 1530 ausführlichere Bestimmungen, wonach Ehen unterhalb des vierten Verwandtschaftsgrads verboten waren (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1162172">StAZH III AAb 1.1, Nr. 18</ref></bibl>). Die Beratungen der reformierten Orte bestätigten im Jahr 1533 diese Praxis, zusätzlich verbot das erneuerte <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Ehemandat von 1539 jedoch auch die Ehen von Geschwisterkindern (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3659901">StAZH III AAb 1.1, Nr. 25</ref></bibl>).</note></seg></p>
<p><seg><lb/>2 Ob wir die satzung <persName ref="per006379">Mosis</persName><note>Bei der erwähnten Bibelstelle handelt es sich um Exodus 22, 15-16. Die Verpflichtung des Mannes zur Heirat nach vorehelichem Sexualverkehr, respektive der einfachen Auszahlung der Morgengabe an die Frau ohne Heirat, sofern seine Eltern mit der Verbindung nicht einverstanden waren, wird im Ehemandat von 1525 explizit festgehalten. Das Ehemandat von 1539 schwächt diese Bestimmung dahingehend ab, dass eine Verpflichtung nur bestand, sofern ein vor zwei Zeugen geleistetes Eheversprechen vorlag und die Frau über einen guten Leumund verfügte. Diese Regelung verschlechterte somit den Spielraum für Frauen, beim Leugnen des Eheversprechens seitens des Mannes mittels eines Gerichtsverfahrens die Anerkennung der Ehe doch noch durchzusetzen (zum Eheversprechen im reformierten Kontext vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grünenfelder 2007</ref>, S. 20-49</bibl>; für die diesbezügliche Ausgangslage vor der Reformation vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_009">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 9</ref></bibl>).</note> die verfellung und 
<lb/>schwëchen der jungfrowen betrëffend, das der schwecher
<lb/>die geschwechten han muͦß, ouch under uns billich 
<lb/>lassind gelten oder ob man billicher kein e gelten 
<lb/>lasse, dann die in bywaͤsen biderber lu̍ten bezogen sye,
<lb/>aͧne kupplen, pratik, inzug, falsch und betrug.</seg></p>
<p><seg><lb/>3 So man die bezognen e reͣchtlich und uß notturfft 
<lb/>scheidet, mitt was sträff und pen fuͤrkommen 
<lb/>werd, das der ebruch und escheidung nit also 
<lb/>gemein, ouch wie <del rend="blackened"><gap reason="illegible" quantity="1" unit="cm"/></del> dem schuldigen ze tuͦn sye,
<lb/>das doch nit so vil erfunden, da ettlicher von <num value="2">zweyen</num>,
<lb/><num value="3">dryen</num> wiberen gescheiden, allweg ein andre hat 
<lb/>genommen, mit grosser ergernus der gloͤubigen 
<lb/>und ungloͤubigen.<note>Die Bestrafung des Ehebruchs wird bereits im ersten Ehemandat von 1525 geregelt. Um die Instrumentalisierung der Untreue zum Zweck der Wiederverheiratung zu verhindern, wurde die erneute Heirat desjenigen Ehepartners, der die Scheidung verursacht hatte, im Ehemandat von 1530 unter Bewilligungspflicht des Ehegerichts gestellt. Von Fall zu Fall verhängte dieses deshalb Wartefristen, bevor der an der Scheidung Schuldige wieder eine neue Verbindung eingehen konnte. In den Beratungen der reformierten Orte des Jahres 1533 wurde in diesem Zusammenhang die Wartefrist von einem Jahr für den an der Scheidung schuldigen Ehepartner und sechs Monaten für den unschuldigen Teil festgelegt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=742218">StAZH A 6.1, Nr. 7</ref></bibl>). Diese Frist erwähnt auch die Ehegerichtssatzung von 1698 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254387">StAZH B III 62</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grünenfelder 2007, S. 185-249</ref></bibl>).</note></seg></p>
<p><seg><lb/>In summa, das sy sich aller irer articklen das <orgName ref="org004927">egricht</orgName>
<lb/>betrëffend dermäß betrachtind und beredint, 
<lb/>das man von disen jedem und allen nach 
<lb/>notturft und anzug handlen koͤnne, ob hierinn 
<lb/>einigung und verglychung moͤchte funden werden,
<lb/>guͦter hoffnung, semmlichs wurde vil guͦts, eren, ghorsame,
<lb/>fridens und zucht gebëren,</seg></p>
<p><seg><lb/>bittend hierinn zum forderisten, <choice><abbr>u̍ er w</abbr><expan>u̍wer ersam wisheit</expan></choice> welle
<lb/>in disem handel, der wenig beiten hat, nach unserem 
<lb/>anbringen und begëren fu̍rderlich und tru̍wlich 
<lb/>handlen, damitt die unordnungen und schmachreden,
<lb/>die von tag ze tag wachsend, abgestellt werdind.</seg></p>
<p><lb/><choice><abbr>U̍ er w</abbr><expan>U̍wer ersam wisheit</expan></choice>,</p>
<p><lb/>gehorsamen burger und hierzuͦ verordneten 
<lb/><persName ref="per001933">Johans Hab</persName><!-- Ratslisten, S. 291 -->, <persName ref="per005065">Felix Wingarter</persName><!-- Ratslisten, S. 280 (1519 zwischenzeitlich aus dem Rat ausgeschlossen); S. 293-298 -->, <persName ref="per014701">Peter Meyer</persName><!-- Ratsherr 1520-1522, Zunftmeister 1523-1554 (Ratslisten, S. 280; 283) -->
<lb/>und <persName ref="per014239">Batt Bachofen</persName><!-- Zunftmeister 1531-1536 (Ratslisten, S. 293) -->,
<lb/>predicanten und erichter.<note>Die erwähnten Personen waren im Jahr 1533 nicht Richter am <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName>. Sie dürften deshalb zur Bildung einer beratenden Kommission beigezogen worden sein, ein entsprechender Auftrag ist nicht überliefert. Die Namen der Eherichter sind jeweils zu Beginn der Ehegerichtsprotokolle vermerkt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=943449">StAZH YY 1</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/><origDate when="1533-05-20">Zinstag, 20 maii 1533</origDate></p>
</div>
<pb n="3"/>
<pb n="4"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Wyßung der ehescheidungen halben, <origDate when="1533">1533</origDate></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><origDate when="1533">1533</origDate></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Mit dem ersten Ehemandat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> wurde im Jahr 1525 die Möglichkeit zur Scheidung eingeführt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>). Dies geschah vor dem Hintergrund der Aufwertung der Ehe, die durch die reformierte Theologie zur einzig legitimen Form des Zusammenlebens zwischen Frauen und Männern erklärt wurde, was umgekehrt jedoch auch die verstärkte Sanktionierung ausserehelicher Formen der Sexualität zur Folge hatte. Bereits das erste Ehemandat nennt deshalb Ehebruch als wichtigsten Scheidungsgrund, wodurch insbesondere dem betrogenen Ehepartner die Möglichkeit zur Wiederverheiratung gegeben werden sollte. Die Scheidung wurde durch das <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> ausgesprochen, die auf Ehebruch stehenden Strafen verhängte nach Überweisung der Fälle der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> (zum <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> vgl. auch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_141">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 141</ref></bibl>).</p>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung dokumentiert die Bemühung der Obrigkeit um eine restriktive Handhabung der Ehescheidung sowie um eine Angleichung der Rechtsprechung zwischen den reformierten Orten der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName>. Sie lässt sich der Hand <persName ref="per015533">Heinrich Utingers</persName> zuordnen, der bereits vor der Reformation bischöflicher Kommissar in Ehesachen war und von 1525 bis zu seinem Tod im Jahr 1536 als Schreiber des <orgName ref="org004927">Ehegerichts</orgName> fungierte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14768.php">Utinger, Heinrich</ref></bibl>). Als Ergebnis der vorliegenden Weisung fanden im Juni und Juli 1533 zwei Zusammenkünfte von Vertretern der erwähnten Orte und die Einigung auf gemeinsame Richtlinien statt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=742218">StAZH A 6.1, Nr. 7</ref></bibl>; vgl. dazu <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Köhler 1932</ref>, S. 417-441</bibl>). Die Richtlinien wurden jedoch bewusst nicht publiziert, sondern sollten den Gerichten als Leitschnur für die Praxis dienen. <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> nahm jedoch die wichtigsten Beschlüsse, insbesondere soweit sie eine Modifikation des Mandats von 1525 bedeuteten, in das erneuerte Ehemandat von 1539 auf (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3659901">StAZH III AAb 1.1, Nr. 25</ref></bibl>). Danach fand die nächste umfassende Revision der Ehegesetzgebung erst im Jahr 1698 mit dem Erlass der neuen Ehesatzung statt (enthalten in: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254387">StAZH B III 62</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grünenfelder 2007</ref>, S. 185-249</bibl>).</p>
<p>Zur Ehescheidung vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grünenfelder 2007</ref>, S. 81-152</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rost 1935</ref></bibl>. 
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
