<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_173</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914225">StAZH B III 4, fol. 25r-v</idno></msIdentifier><head>Regelung des Klageverfahrens bei Straftaten innerhalb der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Um Verzögerungen bei der Behandlung schriftlicher Klagen zu vermeiden, wird verordnet, dass bei Straftaten, die in der Stadt Zürich geschehen, innert zwei Monaten Anklage zu erheben ist und Bürgen gestellt werden müssen. Wer angeklagt ist und keinen Bürgen zu stellen vermag, hat sich eidlich zu verpflichten, vor Gericht zu erscheinen. Bürgermeister und die amtierende Hälfte des Kleinen Rats sollen jeweils am Donnerstag über alle hängigen Fälle richten, Kläger und Angeklagte befragen sowie die Zeugenaussagen anhören. Sofern keine Anklage erhoben wird, muss dennoch durch den Rat ein Untersuchungsverfahren (Nachgang) eingeleitet werden. Es bleibt dem Kleinen Rat überlassen, ob er die Zeugenaussagen mündlich während der Verhandlung anhören oder Ratsmitglieder abordnen will, die die Aussagen vorgängig aufnehmen und verschriftlichen lassen. Fremde Handwerksgesellen, die ein Delikt begangen haben, müssen einen Bürger als Bürgen stellen oder sie werden bis zur Gerichtsverhandlung inhaftiert. Späterer Zusatz von anderer Hand: Die Ratsmitglieder, welche Zeugenaussagen entgegennehmen, haben zuvor zu ermitteln, ob die Zeugen mit einer der Konfliktparteien verwandt oder aus einem anderen Grund parteiisch sein könnten. Wer als Geschädigter wegen einer Straftat innert zweier Monate nicht Klage erhebt, die Tat aber durch Zeugenaussagen erwiesen ist, hat die entsprechende Busse selber zu bezahlen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="20.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1539-01-01" to="1567-09-15"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Schauberg, Zürcherische Rechtsquellen, S. 371-372</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Ott, Rechtsquellen, Teil 1, S. 110, Nr. 420 (Dipl. Nr. 618)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000499">Bürgschaft</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key003261">Kundschaft</term><term ref="key005473">Nachgang</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key001043">Verwandtschaft</term><term ref="key000078">Zeugen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="25r" facs="StAZH_B_III_4__fol__25_r_.tif"/>
<head><hi rend="underline">Wie eyner sin clag umb fräfel, so inn
<lb/>der statt beschechend, gen dem 
<lb/>andern thuͦn soll</hi></head>
<p><seg><lb/>Als bißhar biderblüth mit clagen, so sy yezuͦzyten
<lb/>inn schrifft umb fräfel gethan haben, durch sümnüss
<lb/>der zügen unnd sunst verkürtzt sygen, ouch bisshar 
<lb/>die clagen nit als fürderlich gericht mochten werden,
<lb/>als biderblüth dess nottu̍rfftig gewësen weren unnd 
<lb/>zuͦdem der statt ir buͦssen damit ouch verschinen,
<lb/>also, das die von tode abgegangen sind, so zuͦ zyten 
<lb/>gebuͤsst sölten sin worden.</seg>
<seg>Söllichs zuͦverkommende 
<lb/>haben wir unns erkennth, was fräfel inn unnser 
<lb/>statt beschechen unnd verfallen, das söllichs innert 
<lb/><date dur="P2M">zweyer monaten</date> frist clagt unnd mit bürgschafft ver<lb break="no"/>tröst
werden sölle. Unnd wellicher nit bürgschafft 
<lb/>haben mag, das derselb dem rechten gehorsam zuͦsind 
<lb/>unnd dess zuͦerwarten söllichs an eyds statt loben 
<lb/>oder zuͦ gott schweeren sölle. Unnd also ein <orgName ref="org002406">burger<lb break="no"/>meyster
unnd der nüw rath</orgName>, so dann gewalt hat umb 
<lb/>söllich sachen all <date dur="R/P1W">dornstag</date> richten unnd uff wel<lb break="no"/>lichen
<date period="P5WD">dornstag</date> ein fyrtag ist oder eynich clagen zuͦ<lb break="no"/>richtende 
überpliben, so soll über unnd umb söllichs 
<lb/>gericht werden am anndern <date period="P5WD">dornnstag</date> darnach.
<lb/>Unnd zuͦ söllichem richten also dem cleger unnd 
<lb/>dem anntwurter verkündt unnd sy mit irer kunt<lb break="no"/>schafft 
gegen unnd wider einandren mundtlich ver<lb break="no"/>hört 
werden unnd alss dann ein <orgName ref="org002406">burgermeyster und 
der nüw rath</orgName> darinn handlen und urteylen, als sy be<lb break="no"/>dücht 
recht sin.</seg>
<seg>Unnd ob ein sach, darumb dann fräfel 
<lb/>beschëchen, nit clagt wurde, so soll doch nütdestmynder 
<lb/>von eym <orgName ref="org004016">rath</orgName> dem nachgeganngen werdenn unnd 
<pb n="25v" facs="StAZH_B_III_4__fol__25_v_.tif
"/>
<lb/>also ein <orgName ref="org002406"><hi rend="underline">burgermeyster</hi> unnd rath</orgName>, so denn 
<lb/>gewalt hat, darüber richtenn umb der statt buͦss.</seg></p>
<p><seg>Es soll ouch ye zuͦ zyten am <orgName ref="org004016">rath</orgName> stan, ob sy die kunt<lb break="no"/>schafft
mundtlich vor <orgName ref="org004016">rath</orgName> hören oder ob sy vom <orgName ref="org004016">rath</orgName>
<lb/>darzuͦ schyben wellen, die inzuͦnemmen. Unnd doch, 
<lb/>so die kuntschafft usserhalb <orgName ref="org004016">raths</orgName> verhört wirt, soll
<lb/>der zügen sag inn geschrifft gestelt unnd demnach 
<lb/>fürderlich unnd one verziechen für den <orgName ref="org004016">rath</orgName> gelegt 
<lb/>werdenn.</seg></p>
<p><seg><lb/>Unnd wann bisshar die frömbden, es sygen hanndt<lb break="no"/>wërchsknëcht
oder annder, zuͦ zydten vil uffruͦr und 
<lb/>zerwürffnüssen beganngen unnd so sy daruff 
<lb/>dess rechten zuͦerwarten gelopt haben, sy demmnach 
<lb/>söllichs übersëchen unnd sind darüber flüchtig
<lb/>unnd dem rechten abschweyff worden. Söllichs
<lb/>zuͦverkommen haben wir angesechen unnd geordnet,
<lb/>wo ein frömbder also eynich fraͤfel oder unzucht 
<lb/>begaat, das der zestund mit eynem ingesëssnen 
<lb/>burger vertrösten soll, dess rechten zuͦerwartenn 
<lb/>unnd dem gnuͦg zethuͦn. Unnd wo er das nit thuͦt,
<lb/>so soll er angenommen unnd inn fënngknüss be<lb break="no"/>halten 
werden, bis der <orgName ref="org004016">rath</orgName>, so darüber zuͦrichten 
<lb/>hat, sich darumb erkennen mag.</seg></p>
<p><add place="below" hand="later hand"><seg><lb/>Es söllen ouch die, so von <orgName ref="org004016">räthen</orgName> obvermelter gestalt 
<lb/>kuntschafft intzuͦnemen jeder zyt verordnet werden,
<lb/>inn allen unnd besonders aber inn den sachen, so einem 
<lb/>sin läben oder eer antrëffen möchte, zuͦ vor eigentliche 
<lb/>nachfrag haben, ob die, so darumb kuntschafft sagen söllen, 
<lb/>nit gefründt oder inn der sach parthygisch sigen. Unnd 
<lb/>welliche sy darinn gefründt oder parthygisch sin erachten,
<lb/>die söllen sy one vorwüssen und geheyß eines geseßnen 
<lb/><orgName ref="org004016">raͧths</orgName> nit verhören, ouch hinfüro one bevelch eines
<lb/>bürgermeysters oder erkanntnus eines <orgName ref="org004016">raths</orgName> umb 
<lb/>soͤllich sachen dhein nachgang gehalten oder kuntschafft 
<lb/>ingenomen werden.</seg>
<seg>Und welliche begangnen fräffel 
<lb/>inndert <date dur="P2M">zweyen monaten</date> nit klagt unnd darüber (als 
<lb/>obstat) kuntschafft ingenommen wirt, da soll ein jeder 
<lb/>alßdann sin verfallne buͦß, nachdem er gehandlet unnd 
<lb/>man inn der kuntschafft findt, nach altem bruch und har<lb break="no"/>kommen
selbs abzetragen schuldig sin.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1567-09-15">montags, den 
<lb/>15 <choice><abbr>sept</abbr><expan>september</expan></choice> anno 1567</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her burgermeister <!-- Bernhard --><persName ref="per001921">von Cham</persName>
<lb/>unnd <orgName ref="org004016">beyd räth</orgName>.</seg></add></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Beim vorliegenden Eintrag handelt es sich um die erneuerte Fassung einer Ordnung des Jahres 1489
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_037">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 37</ref></bibl>). Während der Grundtext im Wesentlichen mit der Vorlage übereinstimmt, stellt der spätere Zusatz betreffend Befangenheit von Zeugen eine wichtige inhaltliche Erweiterung dar.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
