<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_022</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928842">StAZH B II 4, Teil II, fol. 21r, Eintrag 2</idno></msIdentifier><head>Eid der im Herrschaftsgebiet der Stadt Zürich ohne Bürgerrecht ansässigen Adligen</head><msContents><summary>Die im Herrschaftsgebiet der Stadt Zürich ohne Bürgerrecht ansässigen Adligen sollen einen Eid schwören, dem Bürgermeister, Kleinen und Grossen Rat der Stadt Zürich die Treue zu halten und ohne deren Erlaubnis kein anderes Schirmverhältnis, Bürgerrecht oder Landrecht einzugehen, den Nutzen der Stadt zu fördern und Meldung zu erstatten über mögliche Gefahren für die Stadt und ihr Herrschaftsgebiet. Weiter sollen sie schwören, keine Angehörige Zürichs vor fremde Gerichte zu ziehen, nicht an solche zu appellieren und nichts zu unternehmen, was gegen den Geschworenen Brief und die Bünde mit den Eidgenossen verstösst. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Gross, Unterschreiber der Stadt Zürich</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.0"/><width unit="cm" quantity="30.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1487-01-01" to="1487-12-31">Datierung aufgrund der Schreiberhand sowie des Inhalts</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Zürcher Stadtbücher, Bd. 3/2, S. 195-196, Nr. 100</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003793">Adel</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000179">Eid</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="21" type="original"/>
<head>
<lb/><add place="inline" hand="hand18c">Landtsaͤß:</add> Der eyd, so die edel lu̍t, die hinder minen herren
<lb/>sitzend und nyt burger sind, sweren soͤllen
</head>
<p>
<lb/>Ir alle soͤllent schweren, alle die wile und ir in miner herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> herlicheiten 
<lb/>und gerichten sitzend und darinn wonende sind, minen herren <orgName ref="org002406">burgermeistern, reͣten
<lb/>und den zweihunderten der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> tru̍w und warheit zuͦ halten und die zit 
<lb/>kein ander schirm, landtrecht noch burgrecht an u̍ch zuͦnemen, on erloben, wissen
<lb/>und willen miner herren, och der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> nutz und er zuͦ fuͤrdern und
<lb/>schaden zuͦ wenden, so verr ir das konnend und vermogend, und ob u̍wer dheiner
<lb/>ichtzit verneme, das den obgenannten minen herren <orgName ref="org002406">burgermeistern, reͣten
<lb/>und der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> und gemeynem land schaden oder gebresten bringen moͤcht,
<lb/>das u̍wer jeglicher insunders das warnnen und wenden soͤlle, als ferr ir
<lb/>mogent und das den selben minen herren fu̍rzuͦbringen, alles getru̍lich
<lb/>und ungefarlich.</p>
<p>
<lb/>Fuͤrer soͤllen ir schweren, gemein stat noch keinen den unsern, weder frowen
<lb/>noch man, mit dheinen froͤmden gerichten zebeku̍mbern, sonder von jedem
<lb/>recht ze geben und zenemmen in den gerichten und an den enden, da der 
<lb/>anspraͤchig gesessen ist oder dahin er gehoͤrt ald inn ein <orgName ref="org002406">burgermeister 
<lb/>und raͧt</orgName> hin wyset, darin sind aber usgesetzt etlich sachen, die mag eyn 
<lb/>jeder berechtigen, als dz von alterhar komen ist, und insonders was urteilen
<lb/>vor unserm <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> gond, das davon nieman waͤgern und appelieren sol.</p>
<p>
<lb/>Den brief, so wir und ein gantze <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> im <placeName ref="loc007562">Mu̍nster</placeName> schweren, desglich
<lb/>die pu̍nd, so wir mit unsern <orgName ref="org000531">eidgnosen</orgName> haben, soͤllen ir och waͧr und staͤt 
 <lb/>halten, dawider nit sin noch tuͦn.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>
Der Eid der nicht verburgrechteten Adligen orientiert sich in einigen zentralen Formulierungen am Eid der <orgName ref="org001187">Bürgergemeinde</orgName> 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_029">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 29</ref></bibl>), wie er anlässlich der halbjährlich 
stattfindenden Schwörtage im <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> geleistet wurde. 
Dies betrifft die sogenannte Leidepflicht, wonach der Schwörende die Obrigkeit über mögliche Gefahren zu unterrichten hatte, das Verbot der Annahme 
von Burgrechts- und Schirmverhältnissen ohne Bewilligung sowie den Verzicht auf die Anrufung fremder Gerichte in Rechtsstreitigkeiten mit Zürchern. 
Der in dieser Form neue Eid ist in der Zeit <persName ref="per000814">Hans Waldmanns</persName> entstanden. Nach seinem Sturz suchte eine Gruppe von in der Landschaft ansässigen 
Adligen unter der Führung von Ritter <persName ref="per015626">Johann von Landenberg</persName> vergeblich, sich des Eides wieder zu entledigen 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4190714">StAZH B II 19, S. 49</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4190755">StAZH B II 19, S. 97</ref></bibl>).</p>
<p>Mit den an den Bürgereid angelehnten Formeln wurden die Adligen in ihrem Rechtsstatus stärker an die Stadt gebunden, ebenso mittels der Verweise auf die Bestimmungen 
des Geschworenen Briefs (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_027">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 27</ref></bibl>) und die Bünde mit den <orgName ref="org000531">Eidgenossen</orgName>.
In unmittelbare zeitliche und thematische Nähe gehört ein Erlass des Jahres 1487, welcher die Rechte der oftmals adligen Inhaber eigenständiger Gerichtsherrschaften 
von der Anerkennung durch den städtischen <orgName ref="org002406">Rat</orgName> abhängig zu machen suchte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_023">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 23</ref></bibl>).</p>
<p>Die Aufzeichnung fällt in eine Phase der verstärkten Vereinheitlichung und Zentralisierung der ländlichen
Herrschaftsverhältnisse durch die Stadt. Die Auseinandersetzung um den Eid entspricht einem Konfliktmuster, wie es sich in grösserem Ausmass 
bereits rund zwei Jahrzehnte zuvor in <placeName ref="loc000157">Bern</placeName> im Rahmen des sogenannten Twingherrenstreits (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D17165.php">Twingherrenstreit</ref></bibl>) 
abgespielt hatte. Auch später noch gab die Frage der eidlichen 
Verpflichtung des ländlichen Niederadels gegenüber der Stadt zu Konflikten Anlass, namentlich in der Frage des Pensionenverbots 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=908381">StAZH A 43.1.4, Nr. 12</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=908730">StAZH A 43.1.4, Nr. 23</ref></bibl>). Ungeachtet dessen konnte 
eine Anzahl adliger Familien ihre 
Stellung auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft bis weit in die Frühe Neuzeit erhalten und sogar noch ausbauen, wobei der Besitz von Gerichtsherrschaften und die Verflechtung mit der städtischen Oberschicht eine wichtige Rolle spielten.</p>
<p>Zum Eid der Adligen und dem Konflikt um seine Aufhebung vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 195-196, Nr. 100, Anmerkung 3</bibl>; zu Eiden und Schwörtagen im 
spätmittelalterlichen Zürich vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2001</ref></bibl>; zu den Gerichtsherrschaften und der anhaltenden Präsenz des Adels auf der Zürcher Landschaft 
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Frey 2017</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2003</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
