<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_008</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3796924">StAZH C II 2, Nr. 370.1</idno></msIdentifier><head>Vergleich des Bischofs von Konstanz in der Auseinandersetzung zwischen Äbtissin Anna von Hewen und Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich betreffend Besetzung des Klosteramtmanns</head><msContents><summary>Hermann von Breitenlandenberg, Bischof von Konstanz, urteilt im Rechtsstreit zwischen Anna von Hewen, Äbtissin des Fraumünsters, und Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich. Seinem Urteil nach soll der durch Bürgermeister und Rat gewählte Klosteramtmann in seinem Amt verbleiben, dasselbe gilt für die durch die Stadt eingesetzten Pfleger. Künftige Klosteramtleute sollen durch Äbtissin, Kapitel und die städtischen Pfleger gemeinsam gewählt werden. Der Amtmann hat sich eidlich zu verpflichten, Nutzen und Ehre der Äbtissin, des Kapitels und des Klosters zu fördern und ausstehende Einkünfte, Zinsen, Zehnten und Renten für das Kloster einzuziehen. Über die Finanzen soll er jährlich gegenüber Äbtissin, Kapitel und den städtischen Pflegern Rechnung ablegen, im Beisein des Rats der Stadt Zürich. Äbtissin und Kapitel steht es zu, Pfründen sowie geistliche und weltliche Lehen zu verleihen. Alle Urkunden, Bullen und Freiheitsbriefe der Abtei, die sich derzeit bei Meister Johannes Häring und anderen befinden, sollen an den dafür bestimmten Ort im Fraumünster zurückgebracht werden. Es sollen drei Schlösser mit drei Schlüsseln zuhanden von Äbtissin, Kapitel und Rat angefertigt werden, damit keine der drei involvierten Parteien alleine Zugang zum Klosterarchiv hat, die darin befindlichen Urkunden behändigen oder verändern kann. Die Regelung der geistlichen Angelegenheiten verbleibt in der Kompetenz des Bischofs von Konstanz. Die vier Frauen, die vor Ausbruch des vorliegenden Rechtsstreits in das Kloster gekommen sind, sollen dort mit Zustimmung ihrer Obrigkeit bleiben.  Es siegeln der Bischof von Konstanz, Äbtissin Anna von Hewen sowie Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (über die Siegelstreifen mit C II 2, Nr. 370.2 verbunden)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="24.5"/><width unit="cm" quantity="41.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Bischof Hermann von Breitenlandenberg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:condition="absent"><persName>Äbtissin Anna von Hewen</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName>Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1470-04-25"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>Wyss 1851-1858, Beilage Nr. 480 (nach der Zweitausfertigung im StadtAZH)</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>REC, Bd. 4, Nr. 13714</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key003308">Archiv</term><term ref="key000015">Bischof</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000364">Rat</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_2__Nr__370_1__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, <persName role="issuer" ref="per005209">Herman</persName>, von gottes gnaden bischoffe zuͦ <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName>, bekennent als von solicher spenn wegen zwuͤschen der hochwirdigen, unnser lieben, andëchtigen 
<lb/>frow <persName ref="per015547">Annen</persName>, abbtissin des gotzhus der apptige, genant <orgName ref="org004908">Frowenminster</orgName> zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, an ainem, und den fu̍rsichtigen, ersamen und wisen, unnsern besundern, guͦtten
<lb/>fruͤnden, <orgName ref="org002406">burgermaister und ratt der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> am andern teile, habent wir zwu̍schent den benanten parthyen, als die zuͦ gutlichen, unverbundnen tagen dar<lb break="no"/>umben 
vor unns gewesen sind, in gegenwu̍rttikeit unser raͧtten, so wir umb solichs zuͦ dem treffenlichisten zuͦ unns beruͤffen lassen habent, die genanten partigen ir
<lb/>spennen halb gu̍tlich helffen ze betragen, soͤlich mittel in unnserm ratschlag also angesehen und fu̍rgenomen, wie hienach stat.</seg>
<seg>Und also ist, das unser egenante
<lb/>frow, die abbtissin, unnd ir <orgName ref="org004935">cappittel</orgName>, frowen und herren, den aman, den unnser vorgenant frund von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> zuͦ diser zitt zuͦ ainem aman genomen hand, nemen 
<lb/>und haben soͤllent, und das oͧch sy und ir vorgenant <orgName ref="org004935">cappittel</orgName> nun hinfu̍r dasselb aman ampt mit wissen und ratt der pflegern von den vorgenanten von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
<lb/>dem obgenanten <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> geben, versechen, besetzen unnd entsetzen moͤgent, nach irem guͦtt bedunken und des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> ere, nutz und notdurfft, ungevaͧrlich. Und das 
<lb/>derselb und ander aman einen eyde zuͦ got und den helgen schweren sollent, unnser obgenanten frowen abtissin, des <orgName ref="org004935">cappitels</orgName> und des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> ere und nuͤtz
<lb/>zuͦ furdern und schaden zuͦ wenden, so verr sy sich des verstaͤnd, konnent oder moͤgent, und zuͦ dem <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> und dem sinem getru̍wlich zuͦ sechen. Und des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName>
<lb/>nutz, zinß, zechenden und rentte in zu ziechen, so verr sy das vermoͤgent, und das alles nach dem besten zuͦ des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> handen zuͦ besorgent und darus zuͦ gebent 
<lb/>und us zu richtent, das davon usgericht unnd geben werden sol. Und von irem innemen und usgeben unnser vorgenant frowen, der abtissin, irem <orgName ref="org004935">cappittel</orgName>
<lb/>und den pflegernn, in by wesen der <orgName ref="org004016">raͤtten von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, so sy dartzuͦ ordnent, <date dur="R/P1Y">jerlich</date> rechnung ze gebent, als das von alter her beschechen und gebrucht ist. Unnd
<lb/>das die pfleger, so unnser vorgenantten frund von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> yetz dem <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> geben hand, beliben soͤllent, unnd das die hinfu̍r dem <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> phleger geben moͤgend,
<lb/>wie sy meinent des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> notdurfft das ye sye. Und das den selben pflegern des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> sachen, die im ye denn angelegen und notdurfftig us zuͦ richten
<lb/>und ze besorgen sind, allezitt anbraͧcht und die mit irem wissen und ratt gehandelt und usgericht werden soͤllent, nach des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> ere, lob und nutz, getruw<lb break="no"/>lich
und unvertzogenlich, ungefaͤrlich.</seg>
<seg>Und och das unnser obgenante frow abbtissin und ir <orgName ref="org004935">cappittel</orgName> ir pfru̍nden, och geistliche und weltliche lechen
<lb/>lichen moͤgint, wie die von inen und iren vorfaren vorgelichen sind. Unnd das och alle brieff, bullen und fryheitten, was dero meister <persName ref="per014592">Hanns Hering</persName><note>Chorherr <persName ref="per014592">Johannes Häring</persName> stellte 1481 ein Urbar mit Abschriften von Urkunden der <orgName ref="org004908">Abtei</orgName> aus den Jahren 853-1481 zusammen
 (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=339607">StArZH III.B.1.</ref></bibl>).</note>
<lb/>oder annder inn habent, furderlich widerumb geantwurt und geleitt werden soͤllend an die end und stett, da dann die vor in des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> namen gelegen sind
<lb/>und da denn ander der gelich bullen und brieff des <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> ligent und ligen soͤllent. Und zuͦ dem selben gehalt <num value="3">druͤ</num> schloß und <num value="3">dry</num> schluͤssel gemacht werden
<lb/>unnd unnser vorgenante frow, die äbbtessin, dero <num value="1">einen</num>, das <orgName ref="org004935">capittel</orgName>
<num value="1">einen</num> und der vorgenanten von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> pfleger <num value="1">einen</num> haben und dehain teil an
<lb/>den andern u̍ber solich bullen und brieff gaͧn oder die verendern, alda dannen tuͦn oder nemen soͤl, umb das dem <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> die nit entfroͤmbt werden moͤgint.
<lb/>Und von der geistlicheit wegen, das solichs hin zuͦ unns stan und die von unns nach lob und ere des almechtigen gotz angesechen werden sol. Unnd das die 
<lb/><num value="4">vier</num> frowen, so nu̍wlich vor disen spennen in das obgenant <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> komen sind mit verwilgung ir obern by dem <orgName ref="org004908">gotzhus</orgName> beliben soͤllent.</seg>
<seg>Unnd
<lb/>des alles zuͦ warem urkund, so haben wir unnser bischoflich insigel offelich an disen brief lassen hencken unnd wir, <persName role="sigillant" ref="per015547">Anna</persName>, von gotes gnadenn 
<lb/>abbtissin des <orgName ref="org004908">gotzhus <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, unnd wir, <orgName role="sigillant" ref="org002406">burgermaister und rat der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, bekennen alles das, so hievor geschriben staͧt und des auch zuͦ ur<lb break="no"/>kund, so haben wir unnser <orgName ref="org004908">abbty</orgName> und gemainer statt insigel auch offelich hie an disen brief tuͦn hencken fu̍r unns und unnser nachkomen, der geben 
<lb/>ist uff <origDate when="1470-04-25">mittwochen sant <persName ref="per000998">Marxen</persName>, des hailigen ewangelisten tag, von der geburd Cristi vierzehenhundert unnd sibentzig jare</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_2__Nr__370_1__v__-_C_II_2__Nr__370_2__r_.tif"/>
<div>
<ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c"><lb/><origDate when="1470">1470</origDate>
<lb/>Waͧs gerechtigkeit wir zum <orgName ref="org004908">Frowen<lb break="no"/>münster</orgName> hand <abbr>etc</abbr>.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Von der vorliegenden Urkunde ist eine Zweitausfertigung erhalten (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=13469">StArZH I.A.364.</ref></bibl>). Sie ist über die Pergamentstreifen der Siegel mit einer weiteren, ebenfalls vom Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> ausgestellten Urkunde desselben Datums verbunden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4034154">StAZH C II 2, Nr. 370.2</ref></bibl>). Diese trifft Bestimmungen hinsichtlich der Reform des Klosterlebens, welche die Bekräftigung der Gehorsamspflicht sowie Klausur- und Kleidervorschriften zum Inhalt haben und insgesamt eine striktere Befolgung der Benediktsregel beabsichtigen. Die vorliegende Urkunde hingegen stärkt die Mitsprache des <orgName ref="org002406">Rats</orgName> in finanziellen Angelegenheiten. Gegen die Ernennung von Pflegern und deren Mitwirkung bei der Wahl des Amtmannes hatte die Äbtissin sich anfänglich zur Wehr gesetzt, der Bischof unterstützte jedoch in dieser Frage die Position des <orgName ref="org002406">Rats</orgName>. Vom Bischof ausgehende geistliche Reformbestrebungen verbanden sich auf diese Weise mit dem Bemühen der weltlichen Obrigkeit, ihren Zugriff auf die Wirtschaftsführung kirchlicher Körperschaften in ihrem Herrschaftsbereich auszubauen. In der Bestimmung betreffend Vergabe von Pfründen und Lehen sowie hinsichtlich Zugang zum Klosterarchiv zeigt sich jedoch, dass klösterliche Angelegenheiten weiterhin nicht ohne die Äbtissin und ihr <orgName ref="org004908">Kapitel</orgName> entschieden werden konnten. Vergleichbare Entwicklungen vollzogen sich Ende der 1470er Jahre beim <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName>, als der Rat von Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> das Präsentationsrecht für einen Teil der dortigen Pfründen erhielt
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_011">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 11</ref></bibl>).</p>
<p>Zur vorliegenden Urkunde vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS III</ref>, Bd. 1, S. 1986</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Steinmann 1980</ref>, S. 87-88</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Steffen-Zehnder 1935</ref>, S. 48-49</bibl>; für die Übergabe der Stadtherrschaft durch die Äbtissin an den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> im Zug der Reformation vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_121">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 121</ref></bibl>; zum Verhältnis der Stadt zum Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_074">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 74</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
