<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_046_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=585097">StAZH W I 5.1.4</idno></msIdentifier><head>Zunftbrief der Zunft zur Zimmerleuten</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich bestätigen kraft der ihnen verliehenen Freiheiten und des Geschworenen Briefes der Zunft zur Zimmerleuten ihre hergebrachten Rechte. Zur Zunft zur Zimmerleuten gehören die Handwerke der Zimmerleute, Maurer, Wagner, Drechsler, Holzkäufer, Fassbinder und Rebleute. Der Zunft steht es frei, vor den Stadtkreuzen ansässige Personen aufzunehmen, sie ist jedoch nicht dazu verpflichtet. Mitgliedern der Zunft ist es nicht erlaubt, sich in gewerblichen Angelegenheiten mit Teilhabern ausserhalb der Zunft zu verbinden. Witwen behalten das Zunftrecht, solange sie sich nicht wieder neu verheiraten, bei Wiederverheiratung verfügt der neue Ehemann nicht über einen Anspruch auf das Zunftrecht der Ehefrau. Zunftmitglieder dürfen sich untereinander keine Aufträge oder Kunden abwerben. Sofern einem Zunftmitglied ein Auftrag erteilt wurde, der Auftraggeber aber noch vor der Fertigstellung die Arbeit einem anderen Handwerker überträgt, hat dieser, bevor er mit der Arbeit beginnt, zum ursprünglich Beauftragten zu gehen und sich zu erkundigen, ob er für das bereits Geleistete entlohnt worden ist. Erst nach erfolgter Bezahlung ist er berechtigt, den Auftrag seinerseits anzunehmen. Wer gegen die in dieser Urkunde enthaltenen Bestimmungen verstösst, soll gegenüber der Stadt mit dem Betrag von einem Pfund und fünf Schilling gebüsst werden sowie zusätzlich der Zunft dieselbe Summe entrichten. Konstaffel und Zünfte sollen sich im Falle von Streitigkeiten an Bürgermeister und Rat wenden, ohne deren Zustimmung sie nicht berechtigt sind, an den ihnen bestätigten Rechten etwas zu ändern.  Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="28.5"/><width unit="cm" quantity="54.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a lace" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1490-12-11"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition und Regest</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 169/VIII</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000490">Bauwesen</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000074">Witwen</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, der raͧtt und der groß raͧtt, so man nempt die zweyhundert der statt <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName>, tuͦnd kundt und bekennen offenlich mit disem brieff, als dann wir uß krafft der loblichn
<lb/>fryheyten, daͧmit wir von dem heilgen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Roͤmschen</placeName> rich</orgName>, keisernn und ku̍ngen erlich begaͧbet sind, unnser statt regimennt und ordnungen angesechen und gesetzt, ouch die ganntzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> unnser
<lb/>statt, rich und arm, durch gemeines nutzes, friden und ruͦwen willen, in <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zu̍nfft</orgName> gesu̍ndert und geteilt und in soͤlichem geordnet haben, wie und wohin ein yeder burger und hindersaͧß
<lb/><placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> mit sinem lib und guͦtt dienen und gehoͤren sol, innhallt unnsers geswornen brieffs, ouch daͧby angesechen und erkennt haben, das wir die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName>, all <orgName ref="org005085">zu̍nfft</orgName> und yede in sunders by iren 
<lb/>gerechtikeiten, guͦten gewonheiten und harkommen getru̍wlich schirmen und hanndthabenn und sy daͧby blyben laͧssen und des mit unnsernn brieffen und sygellnn besorgen und versichernn sollen.</seg>
<seg>Also,
<lb/>demnaͧch und so wir <orgName ref="org005073">zymmerlu̍t</orgName>, <orgName ref="org004971">murer</orgName>, <orgName ref="org005062">wagner</orgName>, <orgName ref="org004926">traͤchsel</orgName>, <orgName ref="org004951">holtzkoͤiffer</orgName>, <orgName ref="org004962">vaßbinder</orgName> und daͧrzuͦ <orgName ref="org004983">raͤblu̍t</orgName>, so in unnser statt wonhafft sind, in ein zunfft<!-- Zunft zur Zimmerleuten --> geordnet, so haben wir unns ouch erkennt und gesetzt,
<lb/>erkennen, setzen und wellen in krafft diß brieffs, das soͤlich ir zunfft by allen und yeden ir gerechtikeiten, fryheyten, guͦten gewonheiten und harkommen bliben, sich deren gebruchen, niessen und befroͤwen
<lb/>soͤlle und mit sunderheit haben wir den <orgName ref="org005084">zu̍nfftern</orgName> der obgemellten zunfft uff ir anbringen und bitt zuͦgelaͧssen, das sy nit schuldig sin soͤllen, yemanns ir zunfft zuͦlichen oder daͧrin zuͦempfachen, der ussert<lb break="no"/>halb
den <placeName ref="loc010771">Kru̍tzen</placeName> vor unnser statt wonhafft und gesessen ist, sy tuͤgen es denn gernn.</seg>
<seg>Ouch das ir dheiner in solicher zunfft keinen gemeinder usserthalb der zunfft haben noch nemen sol in dem, das ir
 <lb/>zunfft und gewaͤrb antrifft.</seg>
<seg>Ouch das ein witttwe, die einen zu̍nffter eelich gehebt haͧtt, ir zunfft behallten und die bruchen mag, so lanng sy in wittwen staͧt blibt, ob sy aber einen anndern man neme,
  <lb/>der nit ir zu̍nffter were, das dann der selb sich ir zunfft nit gebruchen noch die haben sol, er empfaͧche sy dann von inen als ein annder zu̍nffter.</seg>
<seg>Es sol ouch under inen dheiner dem anndern sine werck
<lb/>oder sine kunden absetzen noch daͧruff stellen. Und ob dheiner uß ir zunfft yemans ein werck, welicherley hanndtwerch das were, ze machen angevanngen oder zu̍g darzuͦ bereit hette und dann einer
<lb/>desselben ze wercken nit me woͤlte und einen anndernn daru̍ber bestallte, so sol der selb, so also bestellt wirdt, fu̍r den ersten tag hin daͧselbs nit me wercken, er sye dann vor zuͦ dem, so es angevanngen haͧt,
<lb/>ganngen und hab inn gefraͧget, ob er by dem angevanngnen werck bezalt sye oder nit. Ist er dann bezalt, so mag er das werck fu̍rer wol ußmachen. Ist er aber nit bezalt, so sol er daͧselb nit me wercken,
<lb/>aͧn des selben willen oder byß er sines verdienten lydlons bezalt wirdt.</seg>
<seg>Und daͧmit soͤlich unnser ordnung und ansechen uffrecht und redlich gehallten und dem also naͧch ganngen werde, so haben wir geord<lb break="no"/>net
 und gesetzt, were, das yeman fu̍rbaß soͤlichs u̍bersechen und dem anndern daͧwider in sin hanndtwerch oder gewaͤrb lanngen und das kuntlich wurde, der sol von yecklicher getaͧt zuͦbuͤß geben unnser
 <lb/>gemeinen statt <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schilling</measure></measureGrp> und der zunfft, daͧrin er gelannget hette, ouch <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schilling</measure></measureGrp>, als dick das zuͦschulden kumpt und sol man ouch soͤlich buͦß aͧn alle gnad inziechen
 <lb/>und deren nieman nu̍tz schencken.</seg>
<seg>Doch haben wir unss hieby eigentlich erkennt und gesetzt, das <orgName ref="org004959">Constaͧfel und zu̍nfft</orgName> dheine uff die anndern noch fu̍r sich selbs dheinen uffsatz tuͦn soͤllen noch mogen,
<lb/>aͧn unnsern gunst, wu̍ssen und willen, und ob durch <orgName ref="org004958">Constaͧfel</orgName> oder dheine der <orgName ref="org005085">zunfften</orgName> einicher uffsatz beschechen were oder hinfur gethaͧn wurde, zuͤ abbruch und schaden gemeiner statt und des gemeinen
<lb/>nutzes oder anndrer zunfften, das soͤlichs fu̍r unns kommen und wir, naͧch innhallt unnsers geswornen brieffs alzit macht und gewalt haben soͤllen, unns daru̍ber zuͦerkennen und wes wir unns dann
<lb/>gemeinlich ober der merteil uff unnser eyd ye daͧrumb erkennen, das dann die <orgName ref="org004958">Constaͧfel</orgName> oder zunfft, so es beruͤrt, genntzlich aͧn alle fu̍rwort und widerred daͧby bliben und dem uffrecht und erberlich nach
<lb/>kommen.</seg>
<seg>Es sol ouch weder <orgName ref="org004958">Constaͧfel</orgName> noch kein zunfft der anndernn keinen ingryff noch abbruch tuͦn an irem gewaͤrb und hanndtwerch, wider ir gerechtikeit, guͦt gewonheit und haͤrkommen. Ob aber deshalb 
<lb/>zwu̍schen der <orgName ref="org004958">Constaͧfel</orgName> und einicher zunfft oder einer zunfft gegen der anndern spenn und irrung ufferwachsen wurden, das dann die ouch mit irnn spennen fu̍r unns kommen und was wir unns
<lb/>gemeinlich oder der merteil darumb erkennen, das sy dann ouch daͧby bliben und dem naͧchkommen soͤllen. Wo aber ein sundrige person einicher zunfft in irnn gewaͤrb und hanndtwerch lanngen
<lb/>und wider ir gerechtigkeit, guͦt gewonheit und harkommen daͧrinn griffen wurde, das dann die zunfft, deren soͤlicher ingriff bescheche, die selben person darumb pfenden und ir das verbieten mogen, als
<lb/>das von alltem harkommen ist. Und ob dann die selb person meinen woͤlte, das sy zuͦ soͤlichem irem fu̍rnemen und bruch fuͦg hette und man sy deshalb nit pfenden noch verbieten soͤllte, das dann beydteil
<lb/>ouch daͧrumb fu̍r unns zuͦ erlu̍trung kommen und wes wir unns daͧru̍ber erkennen, gemeinlich oder der merteil, das sy dem beydersyt leben und statt tuͦn soͤllen, aͧn alle widerred.</seg>
<seg>Und zuͦ beslu̍ß aller
<lb/>obgeschribner dingen, haben wir unns luter harinn uß krafft unnser loblichen fryheyten und des geswornen brieffs vorbehallten, das wir und unnser nachkommen soͤlich unnser erkanntnuß, ordnung
<lb/>und ansechen alzit bessern, meren, mindern und enndern mogen durch nutz und notdurfft unnser gemeinen statt und des gemeinen nutzes, ye naͧch gelegenheit der loͤiffen und gestallt der sach, ob
<lb/>wir unns des gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd erkennen, all gevaͤrd und arglist genntzlich vermitten.</seg>
<seg>Und des zuͦ waͧrem und vesten urku̍nde, so haben wir unnser gemeinen statt sigell offen<lb break="no"/>lich
tuͦn henncken an disen brieff, der geben ist an <origDate when="1490-12-11">sambstag naͧch sannct <persName ref="per001536">Niclaus</persName>, des heilgen bischoffs, tag, als man zallt von der geburt Cristi, unnsers lieben herren, tusennt vierhundert und
 <lb/>nuntzig jaͧre</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><lb/>Zymmerlu̍t, binder <lb/>unnd murer</ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><lb/><origDate when="1490">1490</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> stellten die vorliegende Urkunde gemeinsam mit derjenigen für die anderen zwölf <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName> sowie die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> aus. Es handelt sich dabei um die Bestätigung von Bestimmungen, die im Wesentlichen in den Jahren 1336 und 1431 erlassen worden waren (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 3/i.11; Nr. 119/XIII</bibl>). Im Gegensatz zu den anderen <orgName ref="org005085">Zünften</orgName> ist für die <orgName ref="org005084">Zunft zur Zimmerleuten</orgName> jedoch weder das Original noch eine Abschrift des ersten Zunftbriefes von 1336 erhalten. Die in der vorliegenden Urkunde enthaltenen Bestimmungen betreffend Verbot der Abwerbung von Kunden sowie die nachträgliche Übertragung eines Auftrages an einen anderen Meister finden sich in einer Zusammenstellung der Satzungen aus den 1460er Jahren, auf welche die der Zunft beitretenden Handwerker ihren Eid abzulegen hatten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=249952">StAZH C I, Nr. 565</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 156</bibl>). Zur weiteren Überlieferung der Zunftbriefe und dem Zusammenhang mit dem kurz zuvor erlassenen Vierten Geschworenen Brief vgl. die Urkunde der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 49</ref></bibl>).</p>
<p> Das Verhältnis der drei Handwerksgesellschaften der <orgName ref="org005073">Zimmerleute</orgName>, <orgName ref="org004962">Küfer</orgName> und <orgName ref="org004971">Maurer</orgName>, die unter dem Dach der <orgName ref="org005084">Zimmerleutenzunft</orgName> zusammengeschlossen waren, wurde in einem Beschluss das Jahres 1459 separat geregelt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=481086">StAZH W I 5.1.2</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 151</bibl>). Seit der Mitte des 15. Jahrhunderts verfügten die drei Handwerke mit dem Haus zum <placeName ref="loc010446">Roten Adler</placeName> über ein gemeinsames Zunfthaus (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 158-163</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.II</ref>, S. 66-78</bibl>; für die Ordnung der dortigen Stubenknechte vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_178">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 178</ref></bibl>). Aufschlussreich für die Lohnverhältnisse der zum grossen Teil unselbstständig arbeitenden Bauhandwerker sind vor allem die periodisch erneuerten Handwerksordnungen der Zimmerleute und Maurer (für die Ordnung des Jahres 1484 vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_042">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 42</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Geschichte der <orgName ref="org005084">Zunft zur Zimmerleuten</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1991</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Strolz 1970</ref>, S. 1-35.</bibl></p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
