<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_061_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3452121">StAZH B III 2, S. 348-349</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Bestellung von Vormunden (Vögten) für Witwen und Waisen</head><msContents><summary>Es wird beschlossen, künftig je ein Mitglied des Kleinen und Grossen Rates für Vormundschaftsfragen abzuordnen. Die Abgeordneten sollen insbesondere beim Tod von Vätern minderjähriger Kinder in Absprache mit den Verwandten einen Vormund einsetzen, den gesamten Besitz der Waisen, liegendes und fahrendes Gut, in einem Inventar verzeichnen und dieses zuhanden der Waisen verwahren sowie jährlich die Vormundschaftsrechnung abnehmen. Die beiden Ratsabgeordneten müssen die Erfüllung ihrer Aufgaben in einem Eid beschwören. Wer zum Vormund bestimmt wird, ist verpflichtet, dieses Amt wahrzunehmen. Davon ausgenommen sind Mitglieder des Kleinen Rats, denen die Entscheidung freisteht. Die Entlohnung der Vormunde ist folgendermassen geregelt: Beträgt das von ihnen verwaltete Vermögen 1000 Pfund oder mehr, erhalten sie 10 Pfund, ist es zwischen 500 und 1000 Pfund, 5 Pfund, ist es zwischen 100 und 500 Pfund, 2,5 Pfund, ist es jedoch unter 100 Pfund, sollen die Vormunde die Aufgabe kostenlos für ein Jahr ausführen. Niemand ist verpflichtet, den Vormunden höhere Löhne zu zahlen, man kann dies jedoch aus freien Stücken tun. Sofern das durch die Vormunde verwaltete Vermögen 500 Pfund oder mehr beträgt, soll man den beiden Ratsabgeordneten jeweils 5 Schilling als Lohn auszahlen, wenn sie die jährliche Vormundschaftsrechnung abnehmen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="20.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1498-01-01" to="1498-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000997">Vormundschaft</term><term ref="key000311">Waisen</term><term ref="key000074">Witwen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="348" facs="StAZH_B_III_2__S__348_.tif"/>
<head><lb/>Wie witwen und weisen bevoͤgtet werden soͤllen</head>
<p>
<seg><lb/>Und daͧmit wittwen und weisen beschirmpt und versechen werden,
<lb/>so haben wir angesechen, das <num value="2">zwen</num> und namlich <num value="1">einer</num> von dem
<lb/><orgName ref="org004016">kleinen</orgName> und <num value="1">einer</num> von dem <orgName ref="org004906">groͧssen ratt, den zwey hunderten</orgName>, erkoren und
<lb/>geordnet werden soͤllen, wittwen und weisen zuͦ besorgen, damit sy
<lb/>bevoͤgtet und geschirmipt werden und besunder, wo
<lb/>kinden, die under tagen sind, ir vatter absterbent, die mit raͧt der
<lb/>fru̍nden zuͦbevoͤgten, ir guͦt, ligennds und varennds, eigentlich zuͦ be<lb break="no"/>schriben
und des ein rodel zuͦ der kinden hannden zuͦbehallten, ouch
<lb/><date dur="R/P1Y">jerlich</date> darumb rechnung<note>Für das Ablegen von Vormundschaftsrechnungen liegen separate Ordnungen vor
 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4322734">StAZH A 42.3.1, S. 64-65</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916590">StAZH B III 6, fol. 152r</ref></bibl>).</note> zuͦ nemen, und das also zetuͦn sweren.
<lb/>Und welicher in unnser statt zuͦ vogt begert und ervordert, der sol
<lb/>gewyßd werden, soͤlichs umb den nachgeschribnen lon zetuͦn. Darinn
<lb/>sind aber usgedinget die, so unnsers <orgName ref="org004016">kleinen raͧts</orgName> sind, das sie nit zuͦ
<lb/>soͤlichen vogtyen bezwungen werden soͤllen, sy tuͤgen es dann gernn.</seg>
<seg><lb/>Und wo des guts, so also bevoͤgtet werden sol, <measure type="currency" unit="lb" quantity="1000">tusent pfund</measure> wert
<pb n="349" facs="StAZH_B_III_2__S__349_.tif
"/>
<lb/>oder darob ist, so sol man einem vogt <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen pfund</measure> zuͦ vogtlon geben. Ist
<lb/>es under <measure type="currency" unit="lb" quantity="1000">tusendt pfunden</measure> biß uff <measure type="currency" unit="lb" quantity="500">fu̍nffhundert pfund</measure>, so sol mann
<lb/>einem vogt <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund</measure> geben. Ist es under <measure type="currency" unit="lb" quantity="500">fuͤnffhundert pfunden</measure>
<lb/>biß an <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure>, so sol mann im <measure type="currency" unit="lb" quantity="2.5">dritthalb pfund</measure> zuͦ vogtlon geben.
<lb/>Ist es aber under <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure>, so sol der vogt keinen lon nemen,
<lb/>sunder das umb gots willen <date dur="P1Y">ein jar</date> tuͦn. Und ist mann ouch einem vogt
<lb/>nit me zuͦ geben schuldig, dann als obstaͧt, man tuͤge es dann gernn.
<lb/>Und wenn des guͦts <measure type="currency" unit="lb" quantity="500">fuͤnffhundert pfund</measure> oder me ist, so sol man den
<lb/>obgenannten <num value="2">zweyen</num>, die also geordnot sind, so sy das guͦt beschriben und
<lb/>ouch <date dur="R/P1Y">jerlich</date>, wenn sy rechnung nemmen, yetwederm <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fuͤnff schilling</measure> zuͦ
<lb/>lon geben.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Ordnung wurde im Anhang zum Fünften Geschworenen Brief verschriftlicht. Der Anhang gibt zunächst denjenigen des Vierten Geschworenen Briefes wieder, die gleiche Hand hat jedoch im Anschluss fünf neue Satzungen mit verfassungs-, straf- und zivilrechtlichem Inhalt nachtgetragen, wozu auch die vorliegende Bestimmung gehört (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1988</ref>, S. 131</bibl>).</p>
<p>Zur Einsetzung von Vormunden vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Theiler 1926</ref>, S. 22-42</bibl>; zur Thematik der Geschlechtervormundschaft vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Springer 1929</ref>, S. 17-30</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
