<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_044_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://zbcollections.ch/home/#/content/c7b55e4014ae4596bde22d1f9e12d7af ">ZBZ ZA We 77a.3</idno></msIdentifier><head>Zunftbrief der Zunft zum Weggen</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich bestätigen kraft der ihnen verliehenen Freiheiten und des Geschworenen Briefes der Zunft zum Weggen ihre hergebrachten Rechte. Zur Zunft zum Weggen gehören die Handwerke der Bäcker und Müller. Der Zunft steht es frei, vor den Stadtkreuzen ansässige Personen aufzunehmen, sie ist jedoch nicht dazu verpflichtet. Mitgliedern der Zunft ist es nicht erlaubt, sich in gewerblichen Angelegenheiten mit Teilhabern ausserhalb der Zunft zu verbinden. Witwen behalten das Zunftrecht, solange sie sich nicht wieder neu verheiraten, bei Wiederverheiratung verfügt der neue Ehemann nicht über einen Anspruch auf das Zunftrecht der Ehefrau. Die Bäcker sind in Feiler und Fochenzer unterteilt, wobei jeder Bäcker alljährlich vor den Meistern zu bekennen hat, innerhalb welcher Berufsgruppe er tätig sein will und sich damit verpflichtet, die für Feiler und Fochenzer spezifischen Bestimmungen einzuhalten. Den Bäckern ist es verboten, Brot an den Zwischenhandel zum Zweck des Wiederverkaufs an einem anderen Ort zu verkaufen. Bezüglich der Menge des gebackenen Brotes sind die Bäcker frei, der Rat von Zürich behält sich jedoch das Recht zur Brotbeschau vor. Wer gegen die in dieser Urkunde enthaltenen Bestimmungen verstösst, soll gegenüber der Stadt mit dem Betrag von einem Pfund und fünf Schilling gebüsst werden sowie zusätzlich der Zunft dieselbe Summe entrichten. Konstaffel und Zünfte sollen sich im Falle von Streitigkeiten an Bürgermeister und Rat wenden, ohne deren Zustimmung sie nicht berechtigt sind, an den ihnen bestätigten Rechten etwas zu ändern.  Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="55.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a lace" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1490-12-11"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 169/IV</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key000882">Nahrungsmittel</term><term ref="key000074">Witwen</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="ZBZ_ZA_Weggen_77a_3_r.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, der raͧtt und der groß raͧtt, so man nempt die zweyhundert der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, tuͦnd kundt und bekennen offenlich mit disem brieff, als dann wir
<lb/>uß krafft der loblichen fryheiten, daͧmit wir von dem heilgen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Roͤmschen</placeName> rich</orgName>, keisernn und ku̍ngen erlich begaͧbet sind, unnser statt regiment und ordnungen angesechen
<lb/>und gesetzt, ouch die ganntzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> unnser statt, rich und arm, durch gemeines nutzes, friden und ruͦwen willen, in <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zu̍nfft</orgName> gesundert und geteilt
<lb/>und in soͤlichem geordnet haben, wie und wohin ein yeder burger und hindersaͤß <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> mit sinem lib und guͦtt dienen und gehoͤren sol, innhallt unnsers geswornen brieffs, ouch daͧby
<lb/>angesechen und erkennt haben, das wir die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName>, all <orgName ref="org005085">zu̍nfft</orgName> und yede in sunders by iren gerechtikeiten, guͦten gewonheiten und harkommen getruwlich schirmen und hanndt<lb break="no"/>haben
und sy daͧby bliben laͧssen und des mit unnsern brieffen und sigelnn besorgen und versichern sollen.</seg>
<seg>Also, demnaͧch und so wir <orgName ref="org004920">pfister</orgName> und <orgName ref="org004975">mu̍ller</orgName> in ein <orgName ref="org005075">zunfft</orgName><!-- Zunft zur Weggen --> geordnet,
<lb/>so haben wir unns ouch erkennt und gesetzt, erkennen, setzen und wellen in krafft diß brieffs, das soͤlich ir zunfft by allen und yeden ir gerechtikeiten, fryheiten, guͦten gewonheiten
<lb/>und harkommen bliben, sich deren gebruchen, niessen und befroͤwen soͤlle, und mit sunderheit haben wir den <orgName ref="org005075">zu̍nfftern</orgName> der obgemellten zunfft uff ir anbringen und bit zuͦgelaͧssen,
<lb/>das sy nit schuldig sin soͤllen, yemanns ir zunfft zuͦlichen oder daͧr in zuͦempfaͧchen, der usserthalb den <placeName ref="loc010771">Kru̍tzen</placeName> vor unnser statt wonhafft und gesessen ist, sy tuͤgen es dann gernn.</seg>
<seg><lb/>Ouch das ir dheiner in soͤlicher zunfft keinen gemeinder usserthalb der zunfft haben noch nemen sol in dem, das ir zunfft und gewaͤrb antrifft.</seg>
<seg>Ouch das ein wittwe, die einen
<lb/>zu̍nffter eelich gehebt haͧtt, ir zunfft behallten und die bruchen mag, so lanng sie in wittwen staͧtt blibt. Ob sy aber einen anndern man neme, der nit ir zu̍nffter were, das dann
<lb/>der selb sich ir zunfft nit gebruchen noch die haben sol, er empfaͧche sy dann von inen als ein annder zunffter.</seg>
<seg>Ouch haben wir gesetzt und geordnet, welicher <orgName ref="org004920">pfister</orgName> in unnsrer
 <lb/>statt fochetzis bacht, das der nit veiles bachen, und welicher aber veiles bacht, das der nit fochetzis bachen und sol ein yeder <orgName ref="org004920">pfister</orgName>
<date dur="R/P1Y">des jars einest</date> naͧch ir <orgName ref="org005075">zunfft</orgName> gewonheit und harkom<lb break="no"/>men
 vor den meistern eroffnen und melden, deweders er das <date dur="P1Y">jar</date> uͤben und bruchen welle. Und weliches er als dann vermelldet, das selb sol er ouch das nechst <date dur="P1Y">jar</date> daͧrnaͧch beharren und
 <lb/>das annder nit bruchen.</seg>
<seg>Die fochetzer soͤllen ouch nieman gebachens brot umb gellt geben, minder dann <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="0.5">ein halb viertel</measure> samennthafft, aber <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="0.5">ein halb vierteil</measure> samenthafft und daͧrob
  <lb/>mogen sy einem wol umb gellt geben. Ouch mogen sy iren kunden wol teig und mel fu̍r brot geben, wie das von altem harkommen ist.</seg>
<seg>Die <orgName ref="org004920">pfister</orgName>, so veiles bachen, mogen ir brott
<lb/>in der statt veil haben, es sye in der brotlouben, ouch in iren hu̍sernn und ze laden, aber usserthalb und vor unnser statt soͤllen sy es nit veil haben. Es sol ouch kein <orgName ref="org004920">pfister</orgName> in unnserer
<lb/>statt dheinem ußman brot bachen umb lon, das er annderswaͧ uff den pfragen verkouffen wil.</seg>
<seg>Ouch haben wir <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 64r">gesetzt und</rdg></app> geordnet, das ein yeder <orgName ref="org004920">pfister</orgName> in unnsrer statt bachen mag, wie vil er wil
 <lb/>und das die zunfft noch die meister unndereinanndern dheinerley satzung, bann oder eynung daͧwider uffsetzen noch niemans das verbieten oder weren soͤllen. Aber daͧby ha<lb break="no"/>ben
 wir unns vorbehallten und ußbedinget, das brot zuͦbeschowen, es sye veiles oder fochetzis und daͧrinn zehanndellnn, das unns nu̍tz und guͦt beduncket, wenn und wie unns das
 <lb/>fuͤget.<note>Für die Ordnung der Brotschauer vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_017">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 17</ref></bibl>.</note></seg>
<seg>Und daͧmit soͤlich unnser ordnung und ansechen uffrecht und redlich gehallten und dem also naͧch ganngen werde, so haben wir geordnet und gesetzt, were, das yeman fu̍rbaß
<lb/>soͤlichs u̍bersechen und dem anndern daͧwider in sin hanndtwerch oder gewaͤrb lanngen und das kuntlich wurde, der sol von yecklicher getaͧt zebuͦß geben unnser gemeinen statt
<lb/><measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schilling</measure></measureGrp> und der zunfft, daͧrin er gelannget hette, ouch <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schilling</measure></measureGrp>, als dick das z<damage agent="fold"><supplied resp="msr">e</supplied></damage> schulden kumpt, und sol man ouch soͤlich buͦß aͧn alle gnad
<lb/>inziechen und deren nieman nu̍tz schencken.</seg>
<seg>Doch haben wir unns hieby eygentlich erkennt und gesetzt, das <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zu̍nfft</orgName> dheine uff die anndern noch fu̍r sich
<lb/>selb dheinen uffsatz tuͦn sollen noch mogen, aͧn unnsern gunst, wu̍ssen und willen, und ob durch <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder dheine der <orgName ref="org005085">zu̍nffte</orgName> eynicher uffsatz beschechen were oder hinfu̍r
<lb/>gethaͧn wurde, zuͦ abbruch und schaden gemeiner statt und des gemeinen nutzes oder anndrer zu̍nfften, das soͤlichs fu̍r unns kommen und wir, naͧch innhallt unnsers geswornen
<lb/>brieffs, alzit macht und gewallt haben soͤllen, unns daͧru̍ber zuͦ erkennen und wes wir unns dann gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd ye daͧrumb erkennen, das dann
<lb/>die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder zunfft, so es beruͤrt, genntzlich aͧn alle fu̍rwort und widerred daͧby bliben und dem uffrecht und erberlich naͧchkommen.</seg>
<seg>Es sol ouch weder <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> noch kein
<lb/>zunfft der anndern keinenn ingriff noch abbruch tuͦn an irem gewaͤrb und hanndtwerch, wider ir gerechtikeit, guͦt gewonheit und haͤrkommen. Ob aber deshalb zwu̍schen der <orgName ref="org004958">Constaͧ<lb break="no"/>ffel</orgName>
und einicher zunfft oder einer zunfft gegen der anndern spenn und irrung ufferwachsen wurden, das dann die ouch mit irnn spennen fu̍r unns kommen und wes wir uns,
<lb/>gemeinlich oder der merteil, darumb erkennen, das sy dann ouch daͧby bliben und dem naͧch kommen soͤllen. Wo aber ein sundrige person einicher zunfft in irnn gewaͤrb und
<lb/>hanndtwerch lanngen und wider ir gerechtikeit, guͦt gewonheit und harkommen daͧrinn gryffen wurde, das dann die zunfft, deren soͤlicher ingryff bescheche, die selben person daͧrumb
<lb/>pfenden und ir das verbieten mogen, als das von alltem harkommen ist. Und ob dann die selb person meinen woͤlte, das sy zuͦ soͤlichem irem fu̍rnemen und bruch fuͦg hette und man
<lb/>sy deshalb nit pfenden noch verbieten soͤlt<damage agent="hole"><supplied resp="msr">e</supplied></damage>, das dann beydteyl ouch darumb fu̍r unns zuͦ erlu̍trung kommen und wes wir unns daͧru̍ber erkennen, gemeinlich oder der merteil,
<lb/>das sy dem beydersyt leben und statt tuͦn soͤllen, aͧn all widerred.</seg>
<seg>Und zuͦ besluß aller obgeschribner dingen, haben wir unns luter harinn uß krafft unnser loblichen fryheiten
<lb/>und des geswornen brieffs vorbehallten, das wir und unnser naͧchkommen soͤlich unnser erkanntnu̍ß, ordnung und ansechen alzit bessern, meren, mindern und enndern mogen,
<lb/>durch nutz und notdurfft unnser gemeinen statt und des gemeinen nutzes, ye naͧch gelegenheit der loͤiffen und gestalt der sach, ob wir unns des gemeinlich oder der merteil
<lb/>uff unnser eyd erkennen, all gevaͤrd und arglist genntzlich vermitten.</seg>
<seg>Und des zuͦ waͧrem und vesten urkunde, so haben wir unnserer gemeinn statt sygell offenlich tuͦn henncken
 <lb/>an disen brieff, der geben ist an <origDate when="1490-12-11"> sambstag naͧch sannct <persName ref="per001536">Niclaus</persName>, des heilgen bischoffs, tag, als man zalt von der geburt Cristi, unnsers lieben herren, tusennt vier<lb break="no"/>hunndert
  und nuntzig jaͧre</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="ZBZ_ZA_Weggen_77a_3_v.tif"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><lb/><orgName ref="org004920">Pfister</orgName></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><lb/>Bestettigung <damage agent="faded ink"><supplied resp="msr">der zunftt</supplied></damage> frygheitt</ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><lb/>
<choice><abbr>A<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>Anno</expan></choice>
<origDate when="1490">1490</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> stellten die vorliegende Urkunde gemeinsam mit derjenigen für die anderen elf <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName> sowie die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> aus. Es handelt sich dabei um die Bestätigung von Bestimmungen, die im Wesentlichen bereits in den Jahren 1336 und 1431 erlassen worden waren (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 3/i.4; Nr. 11</bibl>; Nr. 119/XII). Zur weiteren Überlieferung der Zunftbriefe und dem Zusammenhang mit dem kurz zuvor verabschiedeten Vierten Geschworenen Brief vgl. die Urkunde der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 49</ref></bibl>).</p>
<p>Die Unterteilung der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org004920">Bäcker</orgName> in Fochenzer und Feiler geht auf das Jahr 1330 zurück (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1/1, S. 52-53, Nr. 134</bibl>). Genauere Bestimmungen insbesondere hinsichtlich der Mehl- und Brotpreise erliess der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> in den periodisch erneuerten Bäcker- und Müllerordnungen (vgl. dazu die Bäckerordnung des Jahres 1530, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_148">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 148</ref></bibl>).</p>
<p>Zum Gewerbe der <orgName ref="org004920">Bäcker</orgName> und <orgName ref="org004975">Müller</orgName> im vormodernen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
