<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_007_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917591">StAZH B II 4, Teil II, fol. 29r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Genehmigung von Testamenten</head><msContents><summary>Nachdem bislang geistlichen und weltlichen Personen erlaubt gewesen ist, letztwillige Verfügungen ohne vorgängige Prüfung zu erlassen und dies Anlass zu Klagen gegeben hat, haben sich beide Hälften des Kleinen Rates der Stadt Zürich mit der Angelegenheit befasst und das Folgende beschlossen: Ehegatten können sich wie von alters her die Nutzungsrechte an liegenden Gütern sowie an Geldsummen übertragen oder sich gegenseitig zu Teilhabern machen, indem sie dies zwei Mitgliedern des Neuen Rats eröffnen, welche ihr Anliegen dem Kleinen Rat zur Bewilligung vorlegen. Geistliche und weltliche Personen, die künftig letztwillige Verfügungen erlassen wollen, haben alle Angaben zu vermachten Gütern und Begünstigten schriftlich dem Kleinen Rat einzureichen. Dieser kann gegebenenfalls Änderungen vornehmen. Wer die Bestimmungen seiner letztwilligen Verfügung zu Lebzeiten nicht offenlegen will, muss beim Kleinen Rat die Bewilligung erwirken, über eine bestimmte Summe frei verfügen zu dürfen. Nach dem Tod des Erblassers steht jedoch dem Kleinen Rat auch in diesem Fall ein Prüfungsrecht zu. Damit diese Ordnung eingehalten wird, haben die Herren von Zürich befohlen, sie in ihr Stadtbuch zu schreiben. Nachtrag von derselben Hand: Die oben stehende Ordnung wird dahingehend angepasst, dass es Geistlichen wie früher erlaubt sein soll, letztwillige Verfügungen über Geldsummen ohne vorgängige Prüfung durch den Rat zu erlassen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.0"/><width unit="cm" quantity="30.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1467-09-23" to="1475-06-27"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Zürcher Stadtbücher, Bd. 3/2, S. 212-213, Nr. 127</bibl><bibl>Schauberg, Gerichtsbuch, Anhang 1, S. 127</bibl></listBibl><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>Bluntschli 1856, 1. Teil, S. 481</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key001043">Verwandtschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="29r" facs="StAZH_B_II_4__Teil_II__fol__29_r_.tif
"/>
<head><app><lem><add place="above" hand="other hand"><lb/>Von der gemecht wegen</add></lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">Wie lu̍t ein ander gmecht thuͦn <lb/>sollend unnd mogentt</rdg></app></head>
<p>
<lb/><seg>Als bißher geistlichen und weltlichen personen von <app><lem>minen herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns, dem</rdg></app>
<orgName ref="org002406">burgermeister und
<lb/>raͤtten</orgName> gegunnen und erloupt ist, sumen guͤtz durch gott und ere<note>Zur Formulierung <orig>durch gott und ere</orig> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1988</ref>, S. 75</bibl>.</note> zegebent und davon
<lb/>mengerleye klegten gewesen sind, habent <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">wir</rdg></app>
<orgName ref="org004016">beid raͤtte</orgName> die sache fu̍r <app><lem>sich</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> ge<lb break="no"/>nomen
und darumb ein soͤlich bekantnuͤße getaͧn, das elich personen ein andern zuͦ
<lb/>lipting vor <num value="2">zweyen</num> den <orgName ref="org004016">nu̍wen raͤtten</orgName> machen moͤgent, namlich ligent guͦt oder
<lb/>sumen golds ald geltz, wie das von alter herr beschechen ist, und welich elich personen
<lb/>einandern zuͦ gemeindern naͤmen wellent, das soͤliche fu̍r <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> die <orgName ref="org002406">raͤtte</orgName> bracht
<lb/>werden sol und ob es von <app><lem>denen</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> verwilget wirt, denn daby beliben, was erloupt
<lb/>ist, durch gott und ere ze gebent, das es da by nach wisung der briefen beliben sol.</seg>
<seg><lb/>Und wer hinfu̍r durch gott oder ere geben wil, er sye geistlich oder weltlich, das die
<lb/>selben personen in geschrifft setzen soͤllent, wie vil, oͧch weͣm, wohin und wie sy
<lb/>das tuͤn wellint und denn das in geschrifft fu̍r <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> die raͤtte bracht werden
<lb/>und <app><lem>die</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">wir</rdg></app> das hoͤren. Und verwilgend <app><lem>die denn das</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">das wir denn</rdg></app> oder mindrent <app><lem>soͤlichs</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r"/></app> oder
<lb/>tuͤnd das ab, ald wie <app><lem>sy</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">wir</rdg></app> denn das ansechent, das es denn da by beliben und dem
<lb/>nachgegangen werden sol.</seg>
<seg>Und ob jemant nit gern offenbaren oder erscheinen
 <lb/>woͤlte, wem, wie oder wohin er begerte das sin ze gebent, das sy an <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app>
<lb/>begeren moͤgent, inen sumen zu erloͧben, durch gott oder ere ze gebent und was
 <lb/>denen erloͧpt von <app><lem>inen</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> wirt, das doch das anders nit beschechen sol denn mit dem under<lb break="no"/>scheide,
wenn soͤlich personen von todes wegen abgangen sint, das denn ingeschrifft
 <lb/>fu̍r <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> die <orgName ref="org004016">raͤtte</orgName> bracht werden sol, wie, wem und wohin die soͤlich verwilget
 <lb/>guͦt geben hab und <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> die <orgName ref="org004016">raͤtte</orgName> denn das hoͤren. Und bedunckt denn <app><lem>die</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app>,
<lb/>das es also verordnet und vergeben sye nach zimlichen, billichen dingen und laͧssent
<lb/>es daby beliben, das denn das da by bestaͧn und also geben und ußgericht werden
 <lb/>sol.</seg>
<seg>Ob aber <app><lem>min herren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> beduͤchte, das soͤlichs nit nach mu̍glichen <app><lem>und</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r"/></app> zimlichen dingen
  <lb/>vergeben und verordnet were, das <app><lem>sy</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">wir</rdg></app> denn das endern und mindren muͤgent,
  <lb/>wie <app><lem>sy</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133r">unns</rdg></app> bedunckt, das goͤttlich und billich sye und wie denn das von inen angesechen
<lb/>wirt und woby die denn das lassent beliben, das dem also nachgegangen
  <lb/>werden sol.</seg>
<seg>Und <app><lem>umb</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v"/></app> das es by soͤlichem belibe und das nun hinfu̍r, wie obstaͤt,
<lb/>gehalten und dem also nachgegangen werde, <app><lem>so</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v">unnd demnach</rdg></app> habent <app><lem>die vorgenanten min heren</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v">wir</rdg></app>
<lb/><app><lem>bevolhen, das uff ir</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v">solichs inn unnser</rdg></app> statt buͤch zeschribent.</seg>
<seg>Und ist dis <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v">unnser</rdg></app> erkantnu̍sse beschechen
<lb/><origDate when="1467-09-23">uff mitwuchen nach sant <persName ref="per001846">Maritzen</persName> tag anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> lxvij<hi rend="sup">o</hi></origDate>.</seg></p>
<p><app><lem><add place="below"><seg><lb/>Die obgenant erkantnu̍sse ist von der geistlichen wegen also geendert, das
<lb/>min herren inen sumenn goldz oder geltz durch gott und ere erlouben 
<lb/>wellent ze gebent, als inen das vor diser erkantnuͤsse erloupt worden ist.</seg>
<seg>
<lb/>Actum uff <origDate when="1475-06-27">zinstag nach sant <persName ref="per004014">Johanns</persName> tag ze singichten anno domini cccc lxxv</origDate>.</seg></add></lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 133v"/></app></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Bereits das Konradsbuch enthält die Bestimmung, dass weltliche Personen ihre letztwilligen Verfügungen nicht vor einem Notar, sondern vor dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, den städtischen Gerichten oder ihrem Lehensherrn zu eröffnen hätten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_219">S. 219-220</ref></bibl>). Im Jahr 1424 nahmen <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> die Befugnis zur Prüfung und Bestätigung von letztwilligen Verfügungen alleine für sich in Anspruch (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 2/2, S. 360, Nr. 176</bibl>). Die vorliegende Ordnung dehnt diese Befugnis zudem erstmals ausdrücklich auch auf geistliche Personen aus. Der die Kleriker betreffende Passus wurde vom <orgName ref="org002406">Rat</orgName> jedoch im Jahr 1475 insofern wieder eingeschänkt, als diese nun von der vorgängigen Prüfung befreit waren, sofern die letztwillige Verfügung nur Geldsummen zum Gegenstand hatte. 1485 schliesslich wurden testamentarische Vergabungen an Klöster, Spitäler und geistliche Personen untersagt, sofern sie erst auf dem Sterbebett getätigt wurden, wodurch der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die sich aus solchen Vergabungen ergebenden kirchlichen Einkünfte aus Renten und Grundbesitz einzuschränken versuchte (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4259963">StAZH B II 7, S. 66</ref></bibl>).</p>
<p>Im ersten Viertel des 16. Jahrhunderts wurde die vorliegende Ordnung, zusammen mit weiteren Bestimmungen erbrechtlichen Inhalts, in das Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> übertragen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916582">StAZH B III 6, fol. 133r-v</ref></bibl>). Der Zusatz betreffend teilweise Befreiung der Kleriker von der obligatorischen Prüfung ihrer letztwilligen Verfügungen wurde dabei weggelassen.</p>
<p>Für eine exemplarische Bestätigung einer letztwilligen Verfügung durch den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_051">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 51</ref></bibl>; zum rechtlichen Rahmen bei der Errichtung letztwilliger Verfügungen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1988</ref>, S. 64-65</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bluntschli 1856</ref>, Teil 1, S. 480-482</bibl>; zur Einschränkung der geistlichen Einkünfte aus städtischem Grundbesitz und Renten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 1995</ref>, S. 344</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
