<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_107</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3605152">StAZH B VI 294 b, fol. 6r</idno></msIdentifier><head>Urteil betreffend die Klage der Schuhmacher der Stadt Zürich wegen Versammlungen der Gesellen und Lehrknaben ihres Handwerkes ohne ihr Wissen</head><msContents><summary>Die Meister des Schuhmacherhandwerks beklagen sich vor den Zunftmeistern der Stadt Zürich über ihre Gesellen und Lehrknaben. Diese hätten ohne ihr Wissen Versammlungen abgehalten und die Arbeit verweigert. Gemäss Aussage der Gesellen habe sich einer ihrer Kollegen ungebührlich verhalten und der Jungfrau Maria geweihtes Wachs entwendet, sei jedoch von den Meistern der Schuhmacher freigesprochen worden. Die Zunftmeister entscheiden nach Anhörung beider Seiten, dass die Gesellen und Lehrknaben ihren Streit mit den Meistern beilegen, zu ihrer Arbeit zurückkehren und keine unautorisierten Versammlungen mehr abhalten sollen, ohne Ehrverlust für alle Beteiligten. Allfällige weitere Streitigkeiten sollen vor den neuen Rat gebracht werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1518-11-02"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 214</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key000786">Gesinde</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key003383">Instanzenzug</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key005400">Weisung</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="6r"/>
<p>
<seg><lb/>Als mine herren und meister, die <orgName ref="org004995">schuͦmacher</orgName>, sich habent erclagt,
<lb/>dz gmein knecht und knaben irs handtwerchs hinder
<lb/>inen pott gehept habint und syent inen ouch uffgestanden
<lb/>und nit me wollen <del>rech</del> werchen, dz sy nit soͤlltind than
<lb/>haben, und gmein knecht und knaben vermeinth,
<lb/>einer under den schuͦchknechten hette kotzet, deßglich einer
<lb/>wachs, so unser frowen gehorte, an sin nutz gebracht, des
<lb/>selben spans sy fu̍r gmein meister werint komen.</seg>
<seg><lb/>Die hettind sich uff disers loͤugnen und umb dz sy nu̍dt
<lb/>mochtind dabringen erkent, dz der schuͦchknecht soͤllte ledig
<lb/>sin, man brechte doch witers uff inn, da hettind sy ge<lb break="no"/>lopt,
es bj der <choice><abbr>urth</abbr><expan>urtheil</expan></choice> lassen zebliben. Aber da sy, gmein
<lb/>knechten, soͤlich <choice><abbr>urth</abbr><expan>urtheil</expan></choice> erscheint, hett einer gseit, der xell
<lb/>hett kotzet und er woͤllts uff ihm bringen, so hett ein
<lb/>anderer geredt, die wil der schuͦknecht dz wachs nit
<lb/>wider geb, hett er inn nit als guͦt, als sich selbs
<lb/>und ein andren. Do man dz geseit hett, werint
<lb/>sy uff gstanden <add place="left margin" type="sign"><lb/>und wellind <lb/>nit me werchen</add>, da hettind etlich meister sy geschulden,
<lb/>sy werint tru̍wloß, dz sy nit verhoffind.</seg>
<seg>Uff
<lb/>dz, nach voͤlligem verhorren irer zuͦ beidersidts darthuͦn,
<lb/>hand sich min herren, die <orgName ref="org005086"><add place="left margin" type="sign">zunfft</add> meister</orgName>, erkennt, dz der handel
<lb/><del>den</del> uffgehept und hin und ab sin und keinem an
<lb/>sinen eren nu̍dt soͤlle schaden und soͤllint zuͦ allenweg by
<lb/>einander das best thuͦn, <del>ulint</del> namlich jeder meister sinem
<lb/>knecht und jeder knecht sinem meister, und soͤllint bliben
<lb/>by iren briefen und altem herkommen und namlich die
<lb/>schuͦch knecht nit me der meistern ab dem werch uff
<lb/>ston, hinder iren meistern, und umb die zuͦ red, so
<lb/>ver die zwe einander hendel thon, wyße man die
<lb/>sach fu̍r den nu̍wen <orgName ref="org004016">rat</orgName>.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1518-11-02">zinstags an aller
<lb/>seele tag <choice><abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>anno</expan></choice>
<abbr>etc</abbr> xviij</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice>
<abbr>m</abbr>
<!-- Jakob --><persName ref="per004056">Holtzhalb</persName> und
<lb/>mine herren, die <orgName ref="org005086">meister</orgName><!-- msr: Zunftmeister -->.</seg>
</p>
<pb n="6v"/>
<p><gap reason="irrelevant"/></p></div>
<div><ab place="below" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Der <orgName ref="org004995">schuͦchmacheren</orgName> klag wegen der knechten und knaben ihres <lb/>handtwerck bott haltens, hinder ihnen, <origDate when="1518">1518</origDate>.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung stammt aus dem Zunftmeisterbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, wo die Rechtsprechung in zunftinternen Streitigkeiten dokumentiert ist. Zwischenzeitlich war die Seite aus dem Buch herausgelöst und befand sich im Aktenbestand des Schuhmacherhandwerks. Aus dieser Zeit stammt auch der Dorsualvermerk.</p>
<p>Die Gesellen und Lehrknaben der <orgName ref="org004995">Schuhmacher</orgName> waren eigenständig organisiert und verfügten über eine der Jungfrau <persName ref="per000169">Maria</persName> geweihte <orgName ref="org004919">Bruderschaft</orgName> (für deren Begründung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_018">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 18</ref></bibl>). Für die Kerzen des Altars der <orgName ref="org004919">Bruderschaft</orgName> in der <placeName ref="loc010378">Barfüsserkirche</placeName> hatten die Mitglieder Wachs zu spenden, woraus sich im vorliegenden Fall eine Auseinandersetzung zwischen den Gesellen entwickelte. Der Streit gelangte zuerst an die Versammlung der Meister des Schuhmacherhandwerks. Erst als diese keine Einigung herbeiführen konnten, respektive der Konflikt sich sogar noch ausweitete, traten das Kollegium aller städtischen Zunftmeister und letztlich der <orgName ref="org004016">Kleine Rat</orgName> als weitere Instanzen in Erscheinung. Das vorliegende Urteil dokumentiert auf diese Weise die verschiedenen Ebenen der Rechtsprechung in Handwerksangelegenheiten.</p>
<p>Für die bei der Anrufung eines Zunftgerichts fällig werdenden Gebühren vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_188">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 188</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
