<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis
Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_115_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250511">StAZH C I, Nr. 317</idno></msIdentifier><head>Bestätigung des Regiments der Stadt Zürich durch Kaiser Karl V.</head><msContents><summary>Karl V., gewählter römischer Kaiser, verleiht Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich das Recht, ihr Regiment, das heisst den Geschworenen Brief, auf den man halbjährlich den Eid ablegt, die Rechtsbücher, worin die Bussen für die verschiedenen Straftaten verzeichnet sind, sowie die Stadtbücher mit den Satzungen, Ordnungen, Erkanntnissen und Urteilen, nach Belieben zu ändern, zu mindern oder zu mehren, unter Vorbehalt der Unschädlichkeit des Reichs und des gemeinen Nutzens. Ferner bestätigt er alle die früheren Rechte und Freiheiten, die sie von römischen Kaisern, Königen und anderen erhalten haben. Der Kaiser fordert alle Untertanen und Getreuen des Reichs auf, den Bestimmungen dieser Urkunde Folge zu leisten und die darin bestätigten Rechte der Stadt Zürich nicht zu verletzen, unter Vorbehalt einer Busse von 40 Mark Gold, zur einen Hälfte an die Kammer des Reichs, zur anderen Hälfte an die Stadt Zürich.  Der Kaiser siegelt. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="49.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Kaiser Karl V.</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1521-05-16"/><origPlace>Worms</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term>König</term><term>Kaiser</term><term ref="key005295">Privilegien</term><term>Reich</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__317__r_.tif"/>
<p>
<lb/>
<seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per004674">Karl der funnfft</persName>, von gotz genaden erwelter <placeName ref="loc000076">Roͤmischer</placeName> kaiser, zuͦ allenntzeiten merer des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>
<abbr>etc</abbr>, in <placeName ref="loc000770">Germanien</placeName>, zuͦ <placeName ref="loc001008">Hispenien</placeName>, beder <placeName ref="loc010744">Sicilien</placeName>, zuͦ <placeName ref="loc010479">Jerusalem</placeName>, zuͦ <placeName ref="loc000798">Hunngern</placeName>, <lb/>zuͦ
 <placeName ref="loc000226">Dalmatien</placeName>, zuͦ <placeName ref="loc000223">Croatien</placeName>
<abbr>etc</abbr> kunig, ertzhertzog zuͦ <placeName ref="loc000589">Osterreiche</placeName> unnd hertzog zuͦ <placeName ref="loc005628">Burgunndi</placeName>, grave zuͦ <placeName ref="loc000390">Habspurgg</placeName>, <placeName ref="loc010430">Flanndern</placeName> unnd
 <placeName ref="loc000780">Tyrol</placeName>
<abbr>etc</abbr>, bekennen offennlichen <lb/>mit disem brieve unnd thuͦnn kunt allermenigclichen, daz wir unnsern unnd des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> lieben, getrewen <orgName ref="org002406">burgermaister und rate der stat
  <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName> auf ir ansuchn <lb/>unnd diemuetig bete ire regimennt, daz ist der brieve, den man <date dur="R/P6M">zwaymaln im jar</date> bey inen sweret, auch ire rechtbuecher, darinn die puessen
geschriben steen, wie man <lb/>ainen yeden frevel sol straffen, die statbuecher, daran ire satzungen, ordnungen, erkanntnussen und urtailn steen, unnd daz ain <orgName ref="org002406">burgermaister unnd rate <lb/>der stat
  <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName> yetzuͦtzeiten setzt unnd ordennt, es sey in der stat oder auf dem lannde, in iren stetten, graffschafften, herrschafften, lannden und oberkaiten, durch guͦtz, <lb/>frids, scherms, reicher
unnd armer unnd durch der stat nutz unnd eren willen oder deren, die dartzuͦ gehoren, daz solhs krefftig sey, dartzuͦ, daz sy auch gwalt und macht <lb/>haben sullen, solh ir regimennt, den gemelten geswornnen brieve, ire
rechtbucher, satzungen, ordnungen und erkanntnussn oder urtailern, wie unnd warumben daz <lb/>ist, zuͦmynndern, zuͦmern und zuͦanndern, wievil unnd offt sy wellen, nach des <orgName ref="org004016">ratz zuͦ <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName>
beschaidennhait und gelegennhait der sachen, doch daz alles dem heilign <lb/><orgName ref="org004134">Roͤmischen reiche</orgName> und gemainem nutz unverdrossennlichn und unschedlichn.</seg>
<seg>Unnd dartzuͦ alle anndere ire recht, gnaden, privilegien, freyhaitn, gesatz, ge<lb break="no"/>richt, ire phanndbrieve, hanndvessten, gut gewonnhaitn unnd alt herkomen, so sy von unnsern vorfaren am <orgName ref="org004134">reiche</orgName>,
 <placeName ref="loc000076">Roͤmischn</placeName> kaisern und kuͤnigen oder anndern haben, zuͦ<lb break="no"/>gleicher weise unnd aller massen, als ob die unnd yede von worten zu worten hirinn begriffen und geschriben stuennden, die wir auch
dermassn gemelt und angetzogn <lb/>haben wellen, als <placeName ref="loc000076">Roͤmischer</placeName> kaiser genedigclichen ernewet, confirmiert unnd bestett, ernewen, confirmieren unnd bestetten die auch von <placeName ref="loc000076">Roͤmischer</placeName>,
kaiserlicher <lb/>macht wissenntlich mit dem brieve.</seg>
<seg>Und mainen und wellen, daz solhs alles und yedes krefftig sein und beleiben und sich die obbestimbten <orgName ref="org002406">burgermaister <lb/>unnd rat zuͦ <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName> und ir nachkomen der also gebrauchen und
geniessen sullen und mugen, unverhindert menigclichs, doch unns und dem heiligen <orgName ref="org004134">reiche</orgName>, unnser <lb/>oberkait, hirynn vorbehalten. Und gebieten darauf allen und yegclichen churfurstn, furstn, geistlichen unnd
weltlichen, prelatn, graven, freyen, herrn, rittern, <lb/>knechten, hawbtlewten, vitzthumben, vogten, phlegern, verwesern, ambtlewten, burgermaistern, richtern, reͣten, burgern und gemainden und sonnst all<add place="above">e</add>n
anndrn <lb/>unnsern und des heiligen <orgName ref="org004134">reichs</orgName> unnderthanen und getrewen, in waz wirden, statz oder wesenns die sein, ernnstlich mit disem brieve und wellen, daz sy die obbestimbtn <lb/><orgName ref="org002406">burgermaister unnd
 rate zuͦ <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName> und ir nachkomen in allen unnd yeden, so obgeschriben steet, und diser unnser kaiserlichen erneuung, confirmation und besteͣt<lb break="no"/>tung nicht hindern noch irrn, sonnder sy
also dabey beleiben und der gebrauchen und geniessen lassen, als liebe. Ainem yegclichen sey die pene unnser unnd des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>
<lb/>ungnad und straffe unnd dartzuͦ ain pene, nemlich <measure type="currency" unit="M" quantity="40">viertzigg markh lottigs golds</measure>, zuͦvermeiden, die ain yeder, so offt er frevennlichen hiewider theͣtte, unns <lb/>halb
in unnser unnd des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> camer und den anndern halben tail den obgemelten von <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> und iren nachkomen unableͣslich zubetzalln vervallen sein soͤlle.</seg>
<lb/><seg>Mit urkunt ditz briefs, besiglt mit unnserm kaiserlichn anhanngenndem insigl, geben in unnser und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> stat <origPlace ref="loc009260">Wormbs</origPlace>, den <origDate when="1521-05-16">sechtzehnnden tag may nach
 <lb/>Cristi geburt funnffzehnhundert und im ainundzwaintzigisten, unnserer reiche des <placeName ref="loc000076">Roͤmischen</placeName> im <date dur="2Y">anndern</date> und aller annder im <date dur="6Y">sechstn jarnn</date></origDate>.</seg>
</p>
</div>
<div>
<signed>
<persName ref="per004674">Carolus</persName>
</signed>
</div>
<div>
<ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Ad mandatum cesaree <lb/>et catholice <choice><abbr>m<hi rend="sup">tis</hi> pp<hi rend="sup">um</hi></abbr><expan>maiestatis proprium</expan></choice>
<lb/><!-- Johannes --><persName ref="per014587">Hannart</persName><note>Zum kaiserlichen Sekretär <persName ref="per014587">Johannes Hannart</persName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rill 1981</ref></bibl>.</note></ab>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__317__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Bestetnus des geschwornen briefs, <lb/>ouch aller bucher, frygheit unnd <lb/>gerechtigkeiten und das wir sol<lb break="no"/>lichs mindern und weren mogen.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">
<lb/>
<origDate when="1521">1521</origDate>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/><placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> regiment</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Privilegienbestätigung hat ihr Vorbild in einer durch Kaiser <persName ref="per000712">Sigismund</persName> 1433 in <placeName ref="loc000076">Rom</placeName> ausgestellten Urkunde, die der damalige Stadtschreiber <persName ref="per000740">Michael
Stebler</persName> erwirkt haben dürfte (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=434138">StAZH C I, Nr. 90</ref></bibl>). Bereits <persName ref="per000712">Sigismund</persName> hatte das städtische Regiment
unter Nennung von dessen wichtigsten Rechtskodifikationen bestätigt. Ein Vergleich der beiden Bestätigungen zeigt auf, dass der 1433 noch erwähnte Richtebrief im Jahr 1521 keine Berücksichtigung mehr fand.</p>
<p>Die Urkunde ist eine von insgesamt sechs Privilegien, die sich <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von <persName ref="per004674">Karl V.</persName> ausstellen liess (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=321244">StAZH
 C I, Nr. 315-320</ref></bibl>). Darin bestätigte das Reichsoberhaupt die wichtigsten Herrschaftsrechte der Stadt, wie das Recht, über das Blut zu richten, den Reichsvogt zu wählen und eigene Münzen zu schlagen (zum
<orgName ref="org004969">Blutgericht</orgName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_099">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 99</ref></bibl>). Zudem schränkte er zugunsten des <orgName ref="org002406">Rats</orgName> das Asylrecht der städtischen Klöster
und Kirchen ein (zum Kirchenasyl vgl. die Ordnung des Jahres 1527, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_140">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 140</ref></bibl>). Die Privilegien <persName ref="per004674">Karls V.</persName> wurden gemeinsam in
einer Archivschublade aufbewahrt, während die früheren thematisch und nicht nach Herrschern geordnet wurden – eine Einteilung, die sich in dieser Form bis heute erhalten hat. Dass dies bereits im 16. Jahrhundert der Fall war, lässt
sich anhand des betreffenden, in den Sammlungen des Landesmuseums befindlichen Archivschranks erschliessen, dessen originale Schubladenbeschriftungen teilweise erhalten sind und die mit dem von Stadtschreiber <persName ref="per001923">Hans
Escher vom Luchs</persName> Mitte des 16. Jahrhunderts angelegten Archivinventar übereinstimmen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2010a</ref>, S. 56-58</bibl>). Stadtschreiber
<persName ref="per001923">Escher</persName> übertrug sämtliche Priviliegen <persName ref="per004674">Karls V.</persName> zudem in das sogenannte Rote Buch seines Vorgängers <persName ref="per000740">Michael Stebler</persName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=243484">StAZH B I 276</ref></bibl>).</p>
<p>Es handelt sich gleichzeitig um die letzten einzelörtischen Privilegienbestätigungen für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, 1559 beteiligte sich die Stadt an einer gesamteidgenössischen Bestätigung durch Kaiser <persName ref="per013594">Ferdinand
I.</persName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250955">StAZH C I, Nr. 366</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Privilegienbestätigung des Jahres 1433 vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2007</ref>, S. 14-15</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Helfenstein 1984</ref>,
S. 32-33</bibl>; zum städtischen Urkundenarchiv vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2010a</ref>, S. 50-59</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sieber 2007</ref>,
S. 12-13</bibl>; zum Verhältnis <persName ref="per004674">Karls V.</persName> zur <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Braun 1997</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
