<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_121</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=14112">StArZH I.A.501.</idno></msIdentifier><head>Übergabe der Herrschaftsrechte und Besitzungen des Fraumünsters an Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Katharina von Zimmern, Äbtissin des Fraumünsters, erklärt aus eigenem Willen und ungezwungen den Verzicht auf das Äbtissinnenamt sowie auf sämtliche Herrschaftsrechte und Besitzungen des Fraumünsters, das dieses seit seiner Stiftung von römischen Kaisern und Königen erhalten hat, mitsamt allen Freiheitsbriefen, Zinsbriefen und weiteren Urkunden, Urbaren, Rödeln und Registern sowie den darin verzeichneten Ansprüchen auf Zinsen, Zehnten, Renten, Nutzungsrechte, Gülten, Leibeigene, Güter und Amtsrechte, wobei einzig der Besitz von Chorherren und Kapitel vorbehalten bleibt. Sie vollzieht dies in Absprache mit ehrlichen, frommen Personen, zur Erleichterung ihres Gewissens sowie zu Lob und Ehre Gottes, wozu sie als alleinige Herrin und Äbtissin des Fraumünsters befugt ist. Dies geschieht in Übereinstimmung mit dem Willen ihres verstorbenen Vaters Hans Werner Freiherr von Zimmern, der sie in dieses Kloster gesetzt, jedoch nicht unter den Schutz von Chorherren und Kapitel, sondern von Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich gestellt hat. Deshalb übergibt sie in der Folge das Fraumünster und die damit verbundenen Herrschaftsrechte, Zinsbriefe und andere Urkunden, Urbare, Rödel und Register, Amtleute und Ämter, Leibeigene und Güter an Bürgermeister, Kleinen und Grossen Rat der Stadt Zürich, die sie künftig in Besitz nehmen und verwalten sollen.  Die Äbtissin siegelt mit dem Äbtissinnensiegel und dem Sekretsiegel des Fraumünsters.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="51.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Äbtissin Katharina von Zimmern</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Abtei Fraumünster</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1524-12-08"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Gysel/Helbling 2000, S. 195-197; Wyss 1851-1858, Beilagen, S. 467-468, Nr. 497</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key000222">Renten</term><term ref="key004494">Resignation</term><term ref="key000122">Urbar</term><term ref="key000049">Zehnten</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StArZh_I_A_501_r.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, <persName role="issuer" ref="per015554">Katherina</persName>, von gottes gnaden aͤptissin des gotzhuses <orgName ref="org004908">Frowen Moͤnster zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, bekennend offembar und tuͦnd kunt allermengklichem, gegen<lb break="no"/>wu̍rtigen und ku̍nfftigen, denen soͤlichs zuͦ wissen not ist.</seg>
<seg>Als wir von wilend dem wolgepornen herren, hern <persName ref="per015555">Hanß Wernhern, fry herren von Zimern</persName>
<abbr>etc.</abbr>,
<lb/>unßerm lieben herren und vatter, in das vermelt gotzhus geton und doch nit den herren vom <orgName ref="org004935">cappittel</orgName> unßers gotzhus und stifft, besonder den strengen, vesten, 
<lb/>fu̍rsichtigen, ersamen und wisen <orgName ref="org002406">burgermaistern und rate der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, unsern lieben herren und fru̍nden, mit getru̍wer bevelh als voͤgten und schirm<lb break="no"/>herren ergeben sind und wir dann in betrachtung unßers herren vaters gemuͤt bedenckend, och ainige frow und aͤptissin dises gotzhus sind, deshalb wir dis mals, 
<lb/>besonder dirre zitt, nach gstallt der löffen, soͤlichs zuͦtuͦnd wol macht, haben wir unßer gewu̍ssne und conscientz entladen, die ere und lob gottes zuͦ hertzen 
<lb/>genomen, als billich ain jeder cristen mentsch in ontzwifenlicher hoffung, goͤttliche ordnung ze volbringen, ston sol, und uff soͤlichs frys, guͦtz willens, 
<lb/>onbetzwungen, besonder mit vorgehapten rate erlicher, fromer lu̍ten und unßer selbs besten verstentnu̍ß, der wirde der <orgName ref="org004908">apty</orgName>, och des vermelten unßers gotz<lb break="no"/>hus 
und gotzhus fryhaiten, die unnser vordern und wir von hochloblicher gedechtnuss, <placeName ref="loc000076">Roͤmischen</placeName> kayßern und ku̍ngen von der zitt der stifftung unßers 
<lb/>gotzhus untz har gehept und noch habent, sampt den fryhaitz briefen, zinß briefen und allen andern briefen, urbar buͤchern, roͤdeln und registern u̍ber alle 
<lb/>zinß, zechenden, renndt, nu̍tz, gu̍lt, lu̍t und guͦt, amptlu̍t und aͤmptere und u̍ber alles das, so soͤlich brieff, urbar, roͤdel und register innhaltend, wie das 
<lb/>alles genant, geschaffen ist, das minder und das merer, gar nu̍tz davon gesu̍ndert, doch vorbehalten den <orgName ref="org004935">chorherren und cappittel</orgName> das ir, gantz und gar entzigen, 
<lb/>vertzigen und begeben und jetz tuͦnd in krafft dis briefs, wie wir das in der aller hoͤchsten und besten form, das es vor gaistlichen und weltlichen lu̍ten, rechten richtern
<lb/>und gerichten allenthalb aller best krafft und macht haben sol und mag, tuͦn soͤllent und moͤgent, und das alles sampt und sonders den vorbenanten, 
<lb/>unßern lieben herren und fru̍nden <orgName ref="org002406">burgermaistern, rate und burgern der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> in und zuͦ iren handen geben, geantwurt und u̍bergeben, also, das
<lb/>si und ir ewig nachkomen das gotzhus, die fryhaiten, zinß und ander briefe, urbar, roͤdel und register, amptlu̍t und aͤmptere, lu̍t und guͦt, sametlich und 
<lb/>sonderlich innhaben, versehen, besetzen, entsetzen und bewerben soͤllent und moͤgent, nach irem willen und gefallen und als si gott, dem allmechtigenn,
<lb/>darumb antwurt geben wellent, von uns und allermengklichem von unnßer wegen gantz und gar ongesumpt und ongeiert, dann wir dis uffgab und 
<lb/>vertzihung bi unßern wirden, eren und guͦten tru̍wen wär, vest, steͣt und onverbrochenlich zehalten gelopt haben, gevaͤrd harinne vermitten.</seg>
<seg>Und des 
<lb/>alles zuͦ warem urkund unser obgeschribner fryen uffgab und end unßer wirde der <orgName ref="org004908">apty</orgName>, haben wir unßer aͤptlich insigel zuͦ sampt unßerm secrett
<lb/>insegel zuͦ merern vestnung an disen brieff tuͦn hencken, uns aller vorberuͤrter dingen jetz und ewigklich zuͦ besagen.</seg>
<seg>Dise frye uffgab ist beschechen und diser
<lb/>brieff geben an <origDate when="1524-12-08">unnßer lieben frowen tag, als si empfangen ward, von der gepurt Cristi, unnßers lieben herren, do man zallt tusend fu̍nffhundert 
<lb/>zwaintzig unnd vier jar</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StArZh_I_A_501_v.tif"/>
<div>
<ab place="verso" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Frau <persName ref="per015554">Katharina von Zimberen</persName>, die letste eptissin bey dem <placeName ref="loc000090">Frau Münster</placeName>,
<lb/>übergibt dem <orgName ref="org001217">raht und bürgeren zuͤ <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>
<lb/>alle des klosters stifftungs-, freyheits-, zins- und andere brief, urbarien, rödel <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> re<lb break="no"/>gister, 
über alle zins, zehenden, rendt, nütz, gült, leüth und gut, amtleüth <choice><abbr>u.</abbr><expan>und</expan></choice> ämter,
<lb/>sich deren gantz und gar entziehende, jedoch den <orgName ref="org004935">chorherren</orgName> und dem <orgName ref="org004908">gstifft</orgName>
<lb/>das ihre vorbehalten.
<lb/><origPlace ref="loc000065">Zürich</origPlace>, <origDate when="1524-12-08"><choice><abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>anno</expan></choice> 1524, den 8<hi rend="sup">ten</hi> tag christmonats</origDate>.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der Ausstellung der vorliegenden Urkunde ging eine auf den 30. November 1524 datierte Verzichtserklärung der Äbtissin gegenüber Bürgermeister und Rat voraus, die in Form eines Konzepts überliefert ist (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=23297">StArZH III.B.961.6</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gysel/Helbling 2000</ref>, S. 193-194</bibl>). Darin bietet die Äbtissin die Übergabe der Herrschaftsrechte des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> an <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> an, weist jedoch gleichzeitig darauf hin, dass ihr geraten worden sei, gegen den Verlust ihrer Rechte Unterstützung beim Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName>, den <orgName ref="org000531">Eidgenossen</orgName> oder ihrem Bruder, dem Freiherrn <orgName ref="org005061">von Zimmern</orgName>, zu suchen. Sie habe davon jedoch abgesehen, um Schaden von der Stadt abzuwenden. An ihren Verzicht knüpft sie die Bedingung, dass ihr selbst ein ihrem Stand angemessener, lebenslänglicher Unterhalt eingeräumt werde. Noch am selben Tag bestätigte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die Übergabe und ordnete eine Botschaft ab, um der Äbtissin zu danken und über das weitere Vorgehen zu verhandeln (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3304283">StAZH B VI 249, fol. 143v</ref></bibl>). Am 5. Dezember gab er die Erstellung der vorliegenden Übergabeurkunde in Auftrag (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3596624">StAZH B VI 249, fol. 144r-v</ref></bibl>). Von der Urkunde ist ein Entwurf erhalten, der vom 7. Dezember 1524 datiert (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=23300">StArZH III.B.961.9</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyss 1851-1858</ref>, S. 467-468, Nr. 497</bibl>). Am 8. Dezember bestätigten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> die Aufnahme von <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName> in ihren Schutz und verliehen ihr eine jährliche Rente (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_122">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 122</ref></bibl>).</p>
<p>Bis zum Verzicht war die Äbtissin des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> nominell Stadtherrin von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Wichtige, an die <orgName ref="org004908">Abtei</orgName> gebundene städtische Herrschaftsrechte betrafen insbesondere die Münzprägung sowie die Einsetzung des Schultheissen des <orgName ref="org005052">Stadtgerichts</orgName> (zum Münzrecht vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_070">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 70</ref></bibl>; zum Schultheiss
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_135">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 135</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Übergabe der <orgName ref="org004908">Fraumünsterabtei</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Knecht 2016</ref>, S. 62-64</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA II.I</ref>, S. 64</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2012</ref>, S. 134-135</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rübel 2000</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS III</ref>, Bd. 1, S. 1987-1988</bibl>; zu Herrschaftsrechten und Besitzungen des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> auf der Landschaft vor und nach der Reformation vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Köppel 1991</ref></bibl>; zu <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName> vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_122">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 122</ref></bibl>.

</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
