<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe:
Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_105_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250428">StAZH C I, Nr. 3267</idno>
</msIdentifier>
<head>Einigung zwischen Zürich und seinen Untertanen betreffend das Pensionenwesen nach dem sogenannten Lebkuchenkrieg</head>
<msContents>
<summary>Bürgermeister, Rat und der Grosse Rat der Stadt Zürich einerseits und ihre Untertanen und Gemeinden ausserhalb der Stadt
andererseits, nämlich Winterthur, Stein am Rhein, Eglisau, am Zürichsee, Richterswil, Wädenswil, aus der Grafschaft Kyburg, von Grüningen,
Greifensee, Regensberg, Andelfingen, aus dem Freiamt, Neuamt, Bülach und von anderen Orten, einigen sich auf die folgenden Punkte, nachdem
im vergangenen Mailänderkrieg der Verdacht aufgekommen ist, etliche Personen hätten sich nicht an das Pensionenverbot gehalten und Zahlungen
vom König von Frankreich entgegengenommen, worauf die Untertanen sich in einem bewaffneten Aufstand gegen die Stadt Zürich gerichtet haben:
Bürgermeister, Räte und der Grosse Rat sollen die Untersuchung gegen die wegen der Ereignisse im Mailänderkrieg noch nicht abgeurteilten
Angeschuldigten zu Ende führen und daraus sich ergebende Bussen zuhanden des Stadtsäckels behalten. Im Gegenzug hat die Stadt den Untertanen
zur Begleichung ihrer Unkosten eine vereinbarte Summe zu bezahlen (1). Beide Seiten sollen bei ihren althergebrachten Freiheiten und Rechten
bleiben (2). Die Untertanen dürfen künftig keinen bewaffneten Aufstand gegen die Stadt mehr unternehmen, wer dem zuwiderhandelt, wird
bestraft (3). Die zwischen den Untertanen geschlossenen Bündnisse zur gegenseitigen Unterstützung werden für ungültig erklärt (4). Die Stadt
zahlt den Untertanen zur Begleichung ihrer Unkosten eine Summe von 4500 Pfund (5). Personen, die durch gerichtliches Urteil für unehrenhaft
erklärt werden, sollen aus dem Rat ausgeschlossen und nicht mehr als Landvögte eingesetzt werden. Vorbehalten sind Fälle, in denen
Angeschuldigte erwiesenermassen zu Unrecht verurteilt worden sind, beispielsweise unter Einfluss der Folter oder wegen falscher
Zeugenaussagen (6). Hiermit werden sämtliche Rechtshändel zwischen der Stadt und ihren Untertanen für beendet erklärt. Keine der
involvierten Parteien hat weitere Konsequenzen zu gewärtigen (7). Es werden zwei gleichlautende Urkunden ausgestellt. Es siegeln
Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich sowie im Namen der ganzen Gemeinde ausserhalb Zürichs die Städte Winterthur und
Stein am Rhein.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Original (A)</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="32.0"/>
<width unit="cm" quantity="63.0"/>
</dimensions><dimensions type="plica">
<width unit="cm" quantity="7.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
<sealDesc>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved">
<persName>Stadt Zürich</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved">
<persName>Stadt Winterthur</persName>
</seal>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved">
<persName>Stadt Stein am Rhein</persName>
</seal>
</sealDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1516-01-12"/><origPlace>Zürich</origPlace></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Edition</head>
<bibl>Largiadèr 1920, Beilage 4, S. 57-59</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc> </profileDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key003369">Folter</term>
<term ref="key000266">Krieg</term>
<term ref="key003429">Pensionen</term>
<term ref="key000668">Unruhen</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__3267__r_.tif"/>
<p>
<lb/><app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 417r"><head>Ein bericht mit den ussern <lb/>der ufrur halb, die sie im <date when="1516">xvi <lb/>jar</date>
der mindern zal wider <lb/>die statt gehebt</head></rdg>
</app>
<lb/><seg>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister, raͧt und der groß raͧt, so man nempt die zweyhundert, der statt
<placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, eins und andern teils wir, der selben unser gnedigen herren von <placeName
ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> undertanen und gantz <orgName role="issuer" ref="org005017">gemeinden vor der statt <placeName
ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> von stetten und uff dem land, namlich von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>,
<lb/><placeName ref="loc007335">Stein</placeName>, <placeName ref="loc010414">Eglisow</placeName>, ab dem <placeName ref="loc000127"
>Zu̍richsee</placeName>, von <placeName ref="loc008712">Richtiswyl</placeName>, <placeName ref="loc008716">Wedenswyl</placeName>, uß der
graffschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, von <placeName ref="loc000362">Gruͤningen</placeName>, <placeName ref="loc000348"
>Gryffensee</placeName>, <placeName ref="loc007729">Regensperg</placeName>, <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName>, uß dem
<placeName ref="loc010516">Fryen Ampt</placeName>, dem <placeName ref="loc009842">Nu̍wen Ampt</placeName>, <placeName ref="loc009831"
>Bu̍lach</placeName>, und andren herschaften, aͤmptern und gegninen der gedachten statt <lb/><placeName ref="loc000065"
>Zu̍rich</placeName>,</seg>
<seg>bekennend offennlich und thund kund allermengklichem mit disem brief, als dann wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, raͧt
und der groß rat der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, kurtzlich hievor ein ordnung gemacht, darinn wir mit
sampt den obgenanten, den unsern allen<lb break="no"/>thalb in stetten und uff dem land, zuͦ gott und den heiligen versworen habent, das
kein sondre person, <subst><del rend="rubbing"/><add place="overwritten">die</add></subst> sye unser burger, landtman oder hindersaͤß,
geistlich oder weltlich, edel oder unedel, rich oder arm, in was staͧts oder wesens die ist, weder von keisern, ku̍ngen <lb/>fu̍rsten,
herrn, stetten, geistlichen und weltlichen stenden, ouch gantz und gar von niemans u̍beral, kein pension, provision, gnad, dienst gelt,
miet, gab noch schencki, wie das namen haben moͤcht, zuͦ irem nutz nit nemen noch empfachen soͤll, heimlich <lb/>noch offennlich, in kein
wyß noch weg, bi entsetzung der eren, ouch straͧf und lu̍trung der selben satzung, darzuͦ jetz vergangens <date period="summer"
>summers</date> unser ere und zeichen, mit sampt andern unsern getru̍wen, lieben <orgName ref="org000531">eidgnossen</orgName> von stetten
und lendern, in <placeName ref="loc005801">Meyland</placeName>
<lb/>wider unsern find, den ku̍ng von <placeName ref="loc000281">Franckrich</placeName>, zuͦ schirm und rettung des hertzogen und
hertzogthuͦmbs zuͦ <placeName ref="loc005801">Meyland</placeName> geschickt, da wir leider mergklichen verlurst und schaden an lu̍t und guͦt
empfangen, deßhalb wir, der genanten unser gnedigen hern, der <lb/>statt zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, undertaͧn und
<orgName ref="org005017">gemeinden vor der statt</orgName>, von stetten und uff dem land, habent vermeint gehept, das etlich sonder personen
soͤlich satzung, darin die pensionen, mietten, gaͧben und schenckinen, wie ob staͧt, werint versworen, nit hettend gehalten, <lb/>darzuͦ,
das ouch etlich in treffenlichem argwon werint, das si von unserm find, dem <orgName ref="org004933">Frantzoßen</orgName>, soͤlten gelt
empfangen <add place="above">haben</add> und daran gewesen sin, das der abzug von dem gebirg beschechen und also dardurch der selb, unser
find, in das land gelaßen were, das uns dann <lb/>umb vil biderblu̍t und zuͦ soͤlichem verlurst und schaden hette gebracht, und uß dem so
vil bewegt worden, das wir mit einem sturm bemelten unsern gnedigen herren sind fu̍r ir statt gevallen und understanden habend, mit inen
soͤlich zuͦ suͦchen <lb/>und zuͦ straffen und das boͤß von dem guͦtten zethuͦnd und uff das, die wil an dem end dis sach unser beider teilen
und ein sache were, einen soͤlichen anlaͧß mit einandern abgeredt.</seg>
<seg>Woͤlicher sid dem und man die pensionen in der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
<lb/>und uff der lantschaft lut angezoͤigter ordnung hette versworn, die selb ordnung nit gehallten und deshalb mißhandlet, desglich,
woͤlicher jetz in <placeName ref="loc005801">Meyland</placeName> hette mißhandelt, dardurch wir umb unser biderben lu̍t werint kommen und
sich das uff einen <lb/>erfunde, also, das er an ere, lib, oder guͦt were zuͦ straffen, das der selben guͦt in <num value="2">zwen</num>
teil soͤllte teilt und uns, obgemelten <orgName ref="org002406">burgermeister, raͤt und dem großen raͧt</orgName>, als zuͦ unser statt
handen einen teil und der ander teil uns, iren undertanen usserhalb <lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, an den
costen gegeben werden. Und so wir nun beidersits uff soͤlichen anlaͧß etlich personen, so in gefencknuß sind komen, umb angezoigte <num
value="2">zwey</num> stuck ernstlich und swaͤrlich habent laͧssen foltern und fragen, und doch anders noch <lb/>mer nit funden, dann das iro
etlich durch offennbare handlung die satzung, verswerung der pensionen u̍bersechen und nit als geschickt raͧtsbotten erungen und schenckinen
empfangen, habent wir uns zuͦ letst beidersits, als der handel vil und <lb/>mengerley unwillens, muͤg, cost und arbeit uff im ertragt,
miteinandern guͤtlichen und fru̍ntlichen vereinbart, in form und gestallt, als hiernach von einem an das ander wirt erlu̍tert. Dem ist
also:</seg>
<seg n="1">Des ersten, so haben wir, die <orgName ref="org005017">gemeinden <lb/>vor der statt <placeName ref="loc000065"
>Zu̍rich</placeName></orgName>, in stetten und uff dem land, so zuͦ der selben statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
gehoͤrend, den gemelten unsern gnedigen hern von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, <orgName ref="org002406">burgermeister,
raͤten und dem großen raͧt</orgName>, den angezoͤigten anlaß, so si und wir mit einandern gemacht und abgeredt <lb/>habent und allen handel,
darumb soͤlicher anlaß ist beredt und gestellt worden, gar und gentzlich u̍bergeben, also, welicher personen hendel noch nit usgericht sind,
das unser gnedig hern von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> die selben ouch mu̍gend richten, nach <lb/>irem beduncken, und das
der selben buͦßen, so noch also gefallen moͤchtend und die buͦßen dero, so gestraft sind, gemeiner statt in iren seckel dienen und da gegen
unser herrn uns uss der statt seckel ein benantliche summ geltz an den costen geben <lb/>soͤllen, so von soͤlichs handels wegen in der statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ist uf geloͧffen.</seg>
<seg n="2">Zuͦ dem andern, so soͤllend wir beid teil bi allen und jeden unsern fryheiten, rechten, bru̍chen, gewonheiten, allten harkomen,
ouch allen und jeden unser oberkeiten gwaltt<lb break="no"/>sami, regimenten, pu̍nden, vertraͤgen, brieffen und siglen bliben und kein teil
dem andern durch dis handlung darinn kein abbruch taͧn haben noch fu̍ro daran einichen abbruch thuͦn, sonder ein ander dabi hanthaben und
schirmen, jetz <lb/>und hienach, oͧn intrag mengklichs.</seg>
<seg n="3">Zum dritten, so soll hinfu̍r u̍ber ein statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> kein sturm nit me beschechen noch
gaͧn und ob soͤlichs durch jemands bescheche, der sol darumb gestraft werden, nach sinem verdienen.</seg>
<seg n="4"><lb/>Zum vierden, wo einich pflichten von uns, den <orgName ref="org005017">gemeinden vor der statt <placeName ref="loc000065"
>Zu̍rich</placeName></orgName>, von stetten und uff dem land, werint gemacht, ein ander hilff und bistand zuͦ bewysen, die sollen tod und ab
und wir den gemelten, unsern gnedigen herren <lb/>von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, gehorsam und gewerttig sin, wie das die
eid, so wir inen <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> swerend, wysend. </seg>
<seg n="5">Zum fu̍nfften, so haben wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, raͤtt und der groß rat der statt <placeName
ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, obgenant, den unsern vor der statt, allenthalb <lb/>in stetten und uff dem land, als denen
wir begirig und geneigt sind, ouch <app>
<lem>uß</lem>
<rdg wit="StAZH A 93.2, Nr. 67"/>
</app> sonder fryer milter gnaͧd und erung an iren costen, so si in unser statt gehept habent, zuͦ geben bewilligt <measure type="currency"
unit="lb" quantity="4500">fu̍nfthalb tusent pfund</measure>.</seg>
<seg n="6">Und als jetz <lb/>in diser handlung etlich von eren gestraft und gesetzt sind, und uns die unsern habent angesuͦcht, weliche wir
fu̍r erloͧß lu̍t hettend gestraft oder hinfu̍r also wurdint straffen, das die selben nit me in unsern <orgName ref="org004016"
>raͧt</orgName> gesetzt noch inen uff das land <lb/>zuͦ voͤgtten gegeben werden soͤllten, und damit das luter so were ir meynung, also dero
halb, so mit urteil und recht von iren eren wurdint gesetzt und nit derohalb, so still gestellt werint oder wurdint, habent wir, als die des
selben <lb/>willens sust gewesen und noch sind, inen soͤlichs nachgelaßen, es were denn sach, das einer mit kuntschaft, marter oder sunst in
ander weg were oder wurde u̍berylt und sich dem nach erfunde, das imm unrecht bescheche, dem selben sol <lb/>das an sinen eren nu̍tzit
schaden.</seg>
<seg n="7">Und zuͦ beschlus aller abgeschribnen dingen habent wir uns beidersits vereint, das hiemit soͤlle hin und ab sin aller unwill und
alle unfru̍ntschaft, so sich bis uff diesen tag bemelts handels <lb/>halb zwu̍schend uns beidersits hat erloffen und begeben, also das wir,
der <orgName ref="org002406">burgermeister, raͧt und der groß raͧt der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>,
soͤlichs den unsern vor der statt obbemelt zuͦ keinen uneren nit zuͦ zellen noch si deßhalb einichs wegs <lb/>straffen und wir, die vor der
statt, bemelten, unsern gnedigen herren, zuͦ einicher schmaͧch nit rechnen soͤllen, das habe sich begeben mit wortten, wercken, raͤten und
getaͤtten, so wir gemeinlich oder jeder partyg sonder personen <lb/>wider die ander parthyg gebrucht habent, in kein wyß noch weg, geverd
und arglist hierinn gentzlich hindan gesetzt und usgeschlossen.</seg>
<seg>Und des alles zuͦ warem, vestem urkunde, so haben wir, der <orgName role="sigillant" ref="org002406">burgermeister, <lb/>raͤt und der
groß raͧt</orgName>, unser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> secret insigel und wir, die gantz <orgName ref="org005017"
>gemeind</orgName> usserhalb der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, von stetten und ab dem land, namlich von <placeName
ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc007335">Stein</placeName>, <placeName ref="loc010414">Eglisow</placeName>, ab dem
<placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName>, von <placeName ref="loc008712">Richtiswil</placeName>, <placeName ref="loc008716"
>Wedenswyl</placeName>, <lb/>uß der graffschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, von <placeName ref="loc000362"
>Gruͤningen</placeName>, <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, <placeName ref="loc007729">Regensperg</placeName>
<placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName>, uß dem <placeName ref="loc010516">Fryen Ampt</placeName>, dem <placeName ref="loc009842"
>Nu̍wen Ampt</placeName>, von <placeName ref="loc009831">Bu̍lach</placeName> und andern herschaften, aͤmpttern und gegninen, der gedachten
stetten <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <lb/><placeName ref="loc007335">Stein</placeName> insigel, in ir und unser
aller nammen, fu̍r uns und unser ewig nachkomen offennlich lassen hencken, an diser brieffen <num value="2">zwen</num> glich lutend, dero
jeder parthyg einer ist u̍berantwurt.</seg>
<seg>Geben und beschechen in der statt <lb/><origPlace ref="loc000065">Zu̍rich</origPlace>, an <origDate when="1516-01-12">sant <persName
ref="per001805">Hilaryen</persName>, des heiligen bischofs, aͧbent, nach der gepurt Cristi gezalt fu̍nftzechenhundert und sechtzechen
jar</origDate>. </seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__3267__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/><app>
<lem>Ein bericht mit den ussern der <lb/>uffruͦr halb, alß sy im <date when="1516">xvi jar</date>
<lb/>der mindern zal wyder die stat <lb/>gehept, <origDate when="1516">1516</origDate></lem>
<rdg wit="StAZH A 93.2, Nr. 67; StAZH B III 65, fol. 418r"/>
<rdg wit="STAW URK 2007"><lb/>Ein brief von <orgName ref="org002406">burgermeister, räth und burger, der stadt <placeName ref="loc000065"
>Zürich</placeName></orgName> eines- <lb/>und allen staͤtten und gemeinden des <placeName ref="loc000066">Zürich Gebiets</placeName>
anderentheils <lb/>betreffend die abstraffung derer, so wieder das verbott, pensionen <lb/>oder anders empfangen oder nemmen, <lb/><choice>
<abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr>
<expan>anno</expan>
</choice>
<origDate when="1516">1516</origDate></rdg>
<rdg wit="StadtA Bülach I A 13"><lb/>Dißer brieff wißt uß, das unßer <abbr>gn</abbr> herren gepoten, dheinem <lb/>frömbden herren zuͦ ze
züchen oder pension nëmen sölle, dar<lb break="no"/>uff aber syge volck hin wëg gfürot und vil umbkhommen, allso <lb/>das das landvolck für
die stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zogen, grosser costens <lb/>hieruff ergangen, letstlichen unßer <abbr>gn</abbr>
herren und das land<lb break="no"/>volck widerumb mit ein andern verglychen und uß dem <lb/>stattseckel <del>405</del>
<measure type="currency" quantity="4500" unit="lb">4500 </measure> an costen gëben, dargëgen <lb/>aber sy, unßer <abbr>gn</abbr> herren,
die velbaren ze straffen habind. <lb/>Deße datum geschëchen in der statt <origPlace ref="loc000065">Zürich</origPlace>, <choice>
<abbr>a<hi rend="sup">o</hi></abbr>
<expan>anno</expan>
</choice>
<origDate when="1516">1516</origDate>.</rdg>
</app></ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Übereinkunft zwischen der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und ihren Untertanen entstand als Folge der
kriegerischen Auseinandersetzungen in <placeName ref="loc010567">Oberitalien</placeName> und der Schlacht von <placeName ref="loc010555"
>Marignano</placeName> im September 1515. Nach der Rückkehr der Truppen führte vor allem die seit Längerem umstrittene Frage der
Entgegennahme von Pensionen seitens der städtischen Führungsschicht und die Vermutung einer daraus hervorgehenden Parteinahme für den König
von <placeName ref="loc000281">Frankreich</placeName> zur Eskalation der Situation. Zusammen mit dem Waldmannhandel des Jahres 1489 und dem
Kappelerkrieg von 1532 fanden somit drei weitreichende Auseinandersetzungen zwischen der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
und ihren Untertanengebieten innerhalb von rund vier Jahrzehnten statt. Aufgrund des Zeitpunkts des bewaffneten Aufstands kurz vor
Weihnachten wird der Konflikt auch als Lebkuchenkrieg bezeichnet.</p>
<p>Zum Lebkuchenkrieg und der vorliegenden Übereinkunft vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S.
181-183</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Largiadèr 1920</ref>, S. 26-18</bibl>; zum Pensionenverbot vgl.
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_072">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 72</ref></bibl>; allgemein zur Thematik der Pensionen vgl.
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Groebner 2000</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
