<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_191_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=943830">StAZH A 94.1, Nr. 21</idno></msIdentifier><head>Revidierter Eid und Ordnung der Stadt Zürich für die Landvögte</head><msContents><summary>Bürgermeister Johannes Haab und beide Räte der Stadt Zürich erneuern Eid und Ordnung für die Landvögte: Die Vögte von Kyburg, Eglisau, Grüningen, Greifensee, Andelfingen, Regensberg, Knonau, Laufen und Wädenswil sollen schwören, die Schlösser und Burgen, auf denen sie residieren, getreu zuhanden der Stadt zu verwalten, die Rechte und Freiheiten ihrer Vogteien zu wahren, die Einkünfte aus Zinsen, Zehnten, Bussen, Fall und Lass sowie Nutzungsrechten ohne Verzögerung einzuziehen und jährlich darüber Rechnung abzulegen, sich selbst keinerlei Getreide zu verleihen oder zu kaufen ohne Bewilligung der Herren von Zürich, sondern das Getreide jedes Jahr dem Kornmeister abzuliefern. Weiter sollen sie schwören, keine Bussen als Aufwandsentschädigung zu verwenden, getätigte Getreideverkäufe noch im selben Jahr abzurechnen, gerechte und unbestechliche Richter zu sein, ohne Erlaubnis des Bürgermeisters nicht länger als drei Nächte von ihrer Residenz fernzubleiben sowie in allem den Nutzen ihrer Vogtei und der Stadt Zürich zu fördern und Schaden abzuwenden. Jeder Vogt hat vor seiner Amtseinsetzung gegenüber dem Rat von Zürich einen Bürgen zu stellen und muss diesen im Todesfall innerhalb von 14 Tagen ersetzen. Es wird festgelegt, was den Vögten für Gastmähler, Reisespesen und an eigenen Einkünften und Nutzungen zu verrechnen erlaubt ist. Ausstehende Beträge müssen alljährlich den Säckelmeistern angezeigt werden, wenn die Vogteirechnungen verlesen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1553-07-03"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003208">Amt</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key005369">Buchführung</term><term ref="key000499">Bürgschaft</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003866">Landesherrschaft</term><term ref="key000574">Rechnungswesen</term><term ref="key005432">Residenzpflicht</term><term ref="key005388">Spesen</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_94_1__Nr__21__S__1_.tif"/>
<head><lb/>Eidt unnd ordnung, so die usseren 
<lb/>voͤgt schweren soͤllen, wie der ernüwert
<lb/>unnd verbessert</head>
<p><lb/>Es soll ein jeder vogt schweren, ist er vogt zu <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, das 
<lb/>schloß daselbs (ist er vogt zu <placeName ref="loc009832">Eglisow</placeName>, das schloß unnd
<lb/>die statt daselbs, ist <placeName ref="loc000362">Gruͤningen</placeName>, <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> unnd
<lb/><placeName ref="loc008749">Anndelfingen</placeName>, die hüser daselbs, ist er vogt zuͦ <placeName ref="loc007729">Regen<lb break="no"/>sperg</placeName>,
das schloß daselbs, ist er vogt zu <placeName ref="loc000468">Knonow</placeName>, das
<lb/>huß daselbs, ist er vogt zu <placeName ref="loc009839">Louffen</placeName>, das schloß daselbs,
<lb/>unnd ist er vogt zu <placeName ref="loc009862">Waͤdischwyl</placeName>, das huß daselbs) gethruͤwlich
<lb/>zu der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> hannden inntzehaben, zubesorgen und 
<lb/>zuͦversehen, der graffschafft, herrschafft oder vogty
<lb/>ir rechtung unnd fryheit zubehalten, als veer er mag, siner
<lb/>vogty unnd verwaltung zinß, zehennden, buͦssen, faͤl, glaͤß,
<lb/>dessglichen dye verthaͤdigeten unnd verrechtvertigeten bussen
<lb/>sampt allen anndern nutzungen <date dur="R/P1Y">alle jar</date> geflissenlich unnd 
<lb/>unvertzogennlich intzeziehen unnd zuͦverrechnen, ouch ime selbs 
<lb/>keinerlei frücht darvon zelyhen noch zekouffen zegeben, one vor<lb break="no"/>wüssen
unnd bewilligen miner herren, sonnder die frucht
<lb/><date dur="R/P1Y">jedes jars</date> dem kornmeister zeüberanttworten, item keine buͦssen,
<lb/>weder an die zerung noch sunst inn annder weg zuͦverstossenn
<lb/>ald zuͦverwennden, sonnder, wie obstadt, ordenlich inschryben
<lb/>unnd verrechnen. Ob auch einem vogt jemer bevolhen wurde,
<lb/>die frücht zuͦverkouffen, solle er doch das gellt inn dem jar, darinn
<lb/>er sy verkoufft, ouch verrechnen, unnd lennger nit anstan lassen.
<lb/>Unnd über das alles ein glicher gemeiner richter zesin, dem
<lb/>armen als dem rychen und dem rychen wie dem armen,
<lb/>niemant zuͦlieb noch zuͦleid unnd darumb kein miet zuͦnemmen.</p>
<pb n="2" facs="StAZH_A_94_1__Nr__21__S__2_.tif"/>
<p><seg><lb/>Ouch vom schloß oder huß über <time dur="P3D">dryg necht</time> nit ußzuͦsind, one
<lb/>sonnder urloub eines burgermeister. Unnd also inn sollichem 
<lb/>allem siner vogtyg unnd gemeiner statt nutz zefürdern unnd 
<lb/>schaden zewennden, nach sinem besten vermoͤgen, <app><lem>on alle geverd</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 110"/></app>.</seg>
<seg>
<lb/><add place="below" rend="other ink">Es soll ouch dhein vogt an gan noch ufftzuchen, er habe dann zuͦvor deßhalb einem
<lb/>ersamen <orgName ref="org004016">rath</orgName> sine tröster dargestellt unnd gegeben. Unnd so ein tröster abgat,
<lb/>soll derselb vogt inn <time dur="P14D">viertzehen tagen</time> den nechsten, darnach einen annderen
<lb/>troster an deß abgangnen statt für <orgName ref="org004016">rath</orgName> stellen, wie obstat, <app><lem>by sinem eiydt</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 109-113">on alle geverdt</rdg></app>.</add></seg></p>
<head><lb/>So ist diß der voͤgten ordnung</head>
<p><app><lem/><rdg wit="StAZH F a 176, S. 110"><head>Von malen</head></rdg></app>
<lb/>Damit die ussern voͤgt wuͤssind, was inen für mal, schwynung
<lb/>unnd die ritt inn die statt gegeben werden, ouch wie sy sich 
<lb/>sonnst inn annderweg halten sollind, so ist deßhalb geordnet 
<lb/>unnd gesetzt:</p>
<p><lb/>Wellicher unnser rathsfründ uß unnserm bevelch by einem
<lb/>der usseren voͤgten zert, da wellendt wir dem vogt 
<lb/>geben lassen für ein mal <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">dryg schilling</measure>.</p>
<p><lb/>Item für ein vogt, weybel und bottenmal <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">zwen schilling</measure>.</p>
<p><lb/>Item für ein schuppiß, zinßknechten unnd werchluͤten mal <measure type="currency" unit="h" quantity="14">viertzehen haller</measure>.</p>
<p><lb/>Item für ein schlaffthrunckh <measure type="currency" unit="h" quantity="8">acht haller</measure>. Doch so betzalennd wir 
<lb/>die schlaffthruͤnckh<del>s</del> für niemands annders dann fuͤr die 
<lb/>herren unnd ire knecht, auch für die voͤgt, weibel und botten,
<lb/>als sy inn unnserm diennst sind gwesenn.</p>
<p><app><lem/><rdg wit="StAZH F a 176, S. 111">
<lb/>Wenn aber ein vogt, es were mit unnseren gesanndten
 <lb/>ald die inn unnserem diennst arbeitend, vil
 <lb/>uͤberfals unnd costens hette, das die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName>
<lb/>gedenncken moͤchten, er schadens halb were, sollennd
 <lb/>die gwalt haben, demselben für solliche klein<lb break="no"/>fuͤge 
 der malen nach gestalt der sachen unnd zyten
 <lb/>ettwas hilff unnd besserung zethund unnd zegeben.
 <lb/>Dargegen unnsere <orgName ref="org004016">raths</orgName> potten mit den letzinen 
 <lb/>dhein unmaß thryben, sonnder zimlich faren söllen.
 <lb/>Unnd so ettwa eerenlüth usserthalb unnser oberkeit 
 <lb/>gesessen, es weren prelaten oder von unnseren 
 <lb/><orgName ref="org000531">eytgnossen</orgName>, ungevarlicher wyß zuͦ unnsern vögten
 <lb/>kemen, denselben froͤmden sollend die
 <lb/>vogt von unnsertwegen eer bewysen den costen
 <lb/>nebent der rechnung vor den <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> an<lb break="no"/>zeigen,
 die auch gwalt haben sollen, dem vogt 
 <lb/>darfür ein zimlichen abtrag zethund.</rdg></app></p>
<p><app><lem><lb/>So wellendt wir einem vogt schwynung geben lassen, von <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="20">zwentzig
<lb/>stugkinen</measure>
<measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="1">ein stuckh</measure> und nit mer, die er dann gwert hatt.</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 112">
<lb/>Und ob yemandts dem vogt brechte huͤner, eiger oder
<lb/>annders, das dem vogt zugehört, gitt er
 <lb/>demselben essen, thruͤnken oder annders, deß soll er 
 <lb/>unns nützit verrechnen.</rdg></app></p>
<pb n="3" facs="StAZH_A_94_1__Nr__21__S__3_.tif"/>
<p><app><lem><lb/>Deßglichen wellent wir einem vogt von einem ritt 
<lb/>inn die statt geben <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>, wenn er inn die statt 
<lb/>kompt, das wir inn habent beschriben oder sunst
<lb/>unnser nottwennde. Kompt er aber sunst inn sinen
<lb/>oder annderer luͤthen sachen, so gitt man im nützit.</lem>
<rdg wit="StAZH F a 176, S. 112">
<head><lb/>Schwynung unnd verfuͤllen:</head>
<lb/>So wellennd wir einem vogt schwynung geben lassen
 <lb/>von fruͤchten, von <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="20">zwentzig stuckinen</measure>
<measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="1">ein</measure> stuckh und
 <lb/>nit mer, die er dann gewertt hatt unnd vom win 
 <lb/>dhein schwynung, was er aber inn unnsern wyn
 <lb/>verfuͤlt, den soll er unns verrechnen und nitt
 <lb/>wyter.</rdg></app></p>
<p><app><lem><lb/>Unnd ob yemands dem vogt brechte huͤner, eyer oder
<lb/>annders, das dem vogt zuͦgehoͤrt, gitt er 
<lb/>demselben essenn, trincken oder annders, dess
<lb/>soll er unns nützit verrechnen.
</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 112">
<head><lb/>Ritt:</head>
<lb/>Dessglichen wellent wir einem vogt von einem
 <lb/>ritt inn die statt geben <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>. Wenn er inn
 <lb/>die statt kompt, das wir inn habend, das wir inn habend beschriben
 <lb/>oder sunst unnser notwennde, kompt er aber
 <lb/>sust inn sinem oder annderer lüthen sachen, so
 <lb/>git man im nu̍tzit.</rdg></app></p>
<p><app><lem/><rdg wit="StAZH F a 176, S. 112"><head><lb/>Zelgen</head></rdg></app>
<lb/>Und umb merer glichheit willenn, damit einem wie
<lb/>dem anndern beschehe, so ist geordnet unnd
<lb/>angesehen, das hin für ein jeder abgaander vogt 
<lb/>die kornn zelg ald guͦter, so von rechter gewonnheits
<lb/>wegen dem jarganng nach zebuwen sind, wol seygen
<lb/>unnd nutzen moͤge, aber die, so inn brach liggend,
<lb/>dessglichen die hannffpundten unnd haber zelg, soll er
<lb/>unbeworben unnd uff sin nachkomen wartten lassen, 
<lb/>darzuͦ auch kein wisen uffbrechen, sonnder, ob er zuͦ der 
<lb/>gewonnlichen korntzelg desselben jars nützit zebuͦwen hette,
<lb/>abthretten unnd wyters dheinerlei seygen.</p>
<p><seg><app><lem/><rdg wit="StAZH F a 176, S. 113"><head><lb/>Betzalung</head></rdg></app>
<lb/>Sodenne, als ein mißbruch ingerissen was, ob glich wol
<lb/>die vogt ettwas bi iren gegebnen rechnungen schuldig
<lb/>pliben, das unns nütdestminder vorgelesen ist,
<lb/>solliche schuld bar bezalt sin, das aber umb der 
<lb/>warheit willenn nit sin soll. Deßhalb haben wir 
<lb/>sollichen mißbruch abgestelt unnd wellend dess fürer 
<lb/>ouch nit mer gestatten, sonder <app><lem>sy</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 113">so</rdg></app> sollend die 
<lb/>herren seckelmeister <date dur="R/P1Y">jedes jars</date>, wenn man der vögten
<lb/>rechnungen lißt,<note>Stichtag war jeweils die <date type="floating holiday">Alte Fasnacht</date>, vgl. den Eid für den Landvogt von <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName> 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=929590">StAZH A 43.2, Nr. 85</ref></bibl>) sowie <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hüssy 1946a</ref>, S. 131</bibl>.</note> uff antziehen eines herren 
<pb n="4" facs="StAZH_A_94_1__Nr__21__S__4_.tif
"/><lb/>burgermeisters antzeigen, wievil jeder vogt noch inn
<lb/>der statt seckel schuldig syge unnd gelten solle.</seg>
<seg>Actum
<lb/>am <origDate when="1553-07-03">3<hi rend="sup">ten</hi>
<app><lem>julii</lem><rdg wit="StAZH F a 176, S. 109-113">höw monats</rdg></app> anno <abbr>etc</abbr> liij<hi rend="sup">o</hi></origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herr burgermeister
<lb/><persName ref="per001933">Hab</persName> unnd <orgName ref="org004016">beid reth</orgName>.</seg></p>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c">
<lb/>Erneuwerter eid und ordnungen für die außeren vögt, <date when="1553">1553</date>.
</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> führte während der ersten Hälfte der 1550er Jahre eine Reform der Rechnungslegung in der Vogteiverwaltung durch. Daraus
resultierte eine ausführliche Zusammenstellung der untereinander sehr verschiedenen Einkommensstrukturen der Vögte in den Landvogteien
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=943827">StAZH A 94.1, Nr. 18</ref></bibl>).
Im Zuge dieser Reform entstand die vorliegende Aufzeichnung, wobei es sich 
um eine überarbeitete Fassung des bereits existierenden Eids für die Landvögte handelt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_091">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 91</ref></bibl>). 
In leicht erweiterter Form wurde der Eid zudem in das Kopialbuch mit Rechten und Freiheiten der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> übertragen 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=672693">StAZH F II a 176, S. 109-113</ref></bibl>).</p>
<p>Gegenüber der ursprünglichen Version wurden die Anweisungen zur Rechnungslegung um einen Hinweis 
auf die alljährliche Verlesung der Vogteirechnungen erweitert. Dieselbe Formulierung findet sich auch in einer ungefähr 
zeitgleich entstandenen Einzelausfertigung desselben Eides für den Landvogt von <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName> 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=929590">StAZH A 43.2, Nr. 85</ref></bibl>). 
Im Eid für <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName> wird jedoch zusätzlich das Gremium der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> erwähnt, das bei der Amtsübergabe zwischen altem und neuem Landvogt eine Kontrollfunktion ausübte. 
Diese Bestimmung wurde anfangs des 17. Jahrhunderts in den allgemeinen Eid für die Landvögte übernommen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1914505">StAZH B III 4, fol. 70v-73r</ref></bibl>) und findet sich auch im Eid des Landvogts von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> aus dem 18. Jahrhundert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_103">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 103</ref></bibl>). 
Darin zeigt sich die gestiegene Bedeutung der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> für die Vogteiverwaltung seit der Reformation.</p>
<p>Der vorliegende Eid enthält erstmals auch eine (nachträglich eingefügte) Bestimmung betreffend Stellung eines Bürgen durch den Landvogt. 
Diese ist von derselben Hand wie der Haupttext und wurde wohl relativ zeitnah ergänzt. Unverändert gegenüber der ursprünglichen Version des Eides sind schliesslich die Beträge, 
welche den Vögten für Spesen und Nutzungen abzurechnen erlaubt war. In den 1530er Jahren war ohne Ergebnis über ihre Erhöhung angesichts der Teuerung verhandelt worden 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=943756">StAZH A 94.1, Nr. 6</ref></bibl>).</p>
<p>Zu Einkommensstruktur und Rechnungslegung der Landvögte vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dütsch 1994</ref>, S. 50-65</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
