<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_067</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3773579">StAZH W I 1, Nr. 447</idno></msIdentifier><head>Urteil im Streit zwischen den Bevollmächtigten von Propst und Kapitel des Grossmünsters einerseits und den Erben von alt Bürgermeister Konrad Schwend andererseits um die Gebühren für die Bestattung von dessen Mutter im Grossmünster</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich entscheiden in der Auseinandersetzung zwischen Propst und Kapitel des Grossmünsters und den Erben von alt Bürgermeister Konrad Schwend, Agnes Trüllerey, Margreth Amstad und Hans Schwend, vertreten durch Bürgermeister Hans Trüllerey und Ratsherr Konrad Amstad von Schaffhausen sowie Ratsherr Ulrich Meier von Zürich, nach Anhörung beider Parteien sowie von Zeugen, das Folgende: Die Erben von Konrad Schwend sind nach altem Herkommen 20 Rheinische Gulden schuldig für die Bestattung von dessen Mutter, Clara Schwend, geborene von Reischach, deren Grab sich im Grossmünster zwischen der Grablege der Märtyrer Felix und Regula und dem Zwölfbotenaltar befindet. Der Betrag ist an die Münsterbauhütte zu entrichten. Diese Bedingungen gelten für sämtliche Personen, die im Kreuzgang, in der Marienkapelle oder im Münster selbst begraben zu werden wünschen, unabhängig von der Grablege ihrer Vorfahren. Propst und Kapitel steht es zudem frei, ein Begräbnis an den erlaubten Örtlichkeiten zu erlauben oder nicht. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.5"/><width unit="cm" quantity="40.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1499-05-21"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key005395">Grabstätte</term><term ref="key005398">Heiligenverehrung</term><term ref="key005402">Kirchengebäude</term><term ref="key003346">Stift</term><term ref="key000997">Vormundschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister und raͧt der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, thuͦnd kund allermengklichem mit disem brieff,<note>Zu der in der vorliegenden Urkunde geschilderten Auseinandersetzung zwischen dem <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> und den Vertretern der Familie <orgName ref="org000377">Schwend</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1992</ref>, S. 49</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Diener 1901</ref>, S. 28</bibl>. Allgemein zur Familie <orgName ref="org000377">Schwend</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Diener 1901</ref></bibl>.</note> das fu̍r unns zuͦ recht komen sind die erwirdigen, hochgelerten und ersamen heren eins
<lb/><orgName ref="org004352">bropsts und cappittels</orgName> des gotzhuses sannt <orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und sant <persName ref="per000143">Regulen</persName></orgName> zuͦ dem <placeName ref="loc007562">Grossen Mu̍nster</placeName>, der <orgName ref="org004352">bropstye</orgName> in unser meren statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> vollmechtig anwaͤlt und gewalthaber eins, ouch
<lb/>annders teils die fromen, vesten und fu̍rnemen <persName ref="per014217">Hanns Tru̍lleraͤy</persName><!-- vgl. HLS, Hans Trüllerey -->, burgermeister zuͦ <placeName ref="loc000701">Schaffhusen</placeName>, anstatt frow <persName ref="per014218">Angnesen Schwendin</persName>, siner elichen gemahel, und frow <persName ref="per014215">Margrethen Am<lb break="no"/>stad</persName>,
der selben, siner efrowen, elichen schwester, dero beider frowen fogt er ist, und mit im <persName ref="per014214">Cuͦnrat Amstad</persName>, des raͧts zuͦ <placeName ref="loc000701">Schaffhusen</placeName>, der obgenanten frow <persName ref="per014215">Margrethen Amstad</persName> elicher sun, oͧch
<lb/>unser lieber ratsfru̍nd <persName ref="per014219">Uͦlrich Meyer</persName>, als ein fogt unsers burgers <persName ref="per014216">Hannsen Schwenden</persName>, der obgenanten beider frowen elicher bruder, von des wegen, das die genanten herren <orgName ref="org004352">bropsts und cappitels</orgName>
<lb/>anwelt vermeinten, naͧch dem ir und irs <orgName ref="org004352">stifts</orgName> uͤbung, bruch, altharkomen, gewonnheit und recht von iren vordern an sy gebracht je welten gewesen und noch were, was personen,
<lb/>man oder frowen, im kru̍tzganng, in unnser frowen cappell oder inn der kilchen des obgenanten <placeName ref="loc007562">Mu̍nsters</placeName> begraben wurdint, der selben person vordern hettind vorhin an den ortten gre<lb break="no"/>ber
oder nit, das da irem <orgName ref="org004352">stifft</orgName> von der selben lich, sy da begraben laͧsen, <measure type="currency" unit="fl" quantity="20" origin="Rh">zwenntzig Rinsch guldin</measure> an irs <orgName ref="org004352">stiffts</orgName> buw usgericht und bezalt werden und man ouch sy in irem <orgName ref="org004352">cappitel</orgName>
<lb/>darumb bitten soͤlt, als dann stuͤnde ouch danocht die macht an inen, ob sy das einem verwilgotind oder nit. Also uss dem selben harkomen und recht hette wylennd der strenng und vest herr
<lb/><persName ref="per004700">Cuͦnrat Schwennd</persName>, ritter, unser burgermeister selig, sy in irem <orgName ref="org004352">cappittel</orgName> ouch gebetten und erpetten, das sy verwilgott hetten, sin frow muͦtter wylennd, die edeln frow <persName ref="per014222">Clara Swendin,
<lb/>geboren von Rischach</persName>, in bemelter kilchen zwu̍schent der seligklichen martrer sant <orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und santt <persName ref="per000143">Regulen</persName></orgName> grab und der heiligen zwoͤlfbotten altar<note>Zur Grablege von <orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und <persName ref="per000143">Regula</persName></orgName> sowie zum Apostelaltar vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.I</ref>, S. 105-108; 123-124</bibl>; allgemein zum <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> als Grabkirche vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.I</ref>, S. 89-90</bibl>.</note> begraben zelasen. Nun hett aber
<lb/>er sy darumb noch nit abtragen, darumb sy hofften, ir wider parthy, als sin elichen geschwistergit und der obgenanten frowen <persName ref="per014222">von Rischach</persName> gelasne kinder und rechten erben soͤlten inen
<lb/>deshalb bezalung und abtrag tuͦn.</seg>
<seg>Dawider dann die vorgenannten burgermeister <persName ref="per014217">Tru̍lleraͤy</persName>, ouch <persName ref="per014214">Cuͦnrat Amstad</persName> und unser raͧtsfru̍nd <persName ref="per014219">Uͤlrich Meyer</persName> innamen und von wegen
<lb/>dero, als vorstaͧt, vermeinten, inen zwiflotte nit, wo unser burgermeister selig dem <orgName ref="org004352">stifft</orgName> u̍tzit schuldig gewesen were, er hette sy darumb abtragen und sy hetten das nit also lang
<lb/>lasen anstan, hofften ouch, deshalb nu̍tzit schuldig zesind, dan ouch von dem bruch und harkomen nie vil gehoͤrtt were.</seg>
<seg>Dagegen der genanten heren <orgName ref="org004352">bropsts und cappittels</orgName> anwelt
<lb/>fu̍rwanndten, sy hetten im die <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwenntzig guldin</measure> zuͦ meren malen ervordert, daruff er inen allwegen zuͦ anntwurt geben hette, so sin schwestren harkomen, welte er inen das
<lb/>ouch sagen, und sy mit soͤlichen wortten allweg uffgehalten. Darzuͦ, so sig dis, wie sy vor erscheint haben, allweg ir bruch und gewonheit gewesen und noch, das man inen
<lb/>von der lich an den ortten zebegraben gegeben hab <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwenntzig guldin</measure>, als sy umb soͤlichs alles kuntschafft zuͦ hoͤren begertten, der hoffnung, so die gehoͤrtt wurde, ir fu̍rgeben soͤlte
<lb/>sich erfinden.</seg>
<seg>Daruff dann die vorgenanten burgermeister <persName ref="per014217">Tru̍lleraͤy</persName>, <persName ref="per014214">Cuͦnrat Amstad</persName> und unnser raͧtsfru̍nd <persName ref="per014219">Uͦlrich Meyer</persName>, innamen und von wegen, als vorstaͧt, fu̍rwanndten,
<lb/>glichermas als vor, sy hetten von soͤlichem harkomen nit fil gehoͤrtt, das einer <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwenntzig guldin</measure> geben muͤsde, der da begraben wurde. So hette unser burgermeister selig inen
<lb/>deshalb nu̍tz gesagt. Und ob er irem <orgName ref="org004352">stifft</orgName> u̍tzit schuldig gewesen, were wol zuͦ glouben, sy hetten das nit so lanng lasen anstan.</seg>
<seg>Und als also jeder teil sines vermeinens
<lb/>bliben und das von inen zuͦ unnser rechtlichen erkanntnuss gesetzt ist und wir uns erkantend, inen ir erbottne kuntschafft zehoͤren, und wir die gehoͤrtt habent, daruff wir
<lb/>unns zuͦ recht erkenndt und gesprochen, das sich durch herren <orgName ref="org004352">bropstz und cappittels</orgName> gestelte kuntschafft ir fu̍rgeben gnuͦgsamlich erfunden habe und das sy desselben rechtlich
<lb/>sovil geniessen, das unnsers burgermeisters her <persName ref="per004700">Cuͦnrat Schwennden</persName> seligen erben schuldig und pflichtig sin soͤllen, sy umb die <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwenntzig guldin</measure> abzuͦtragen und zuͦbezalen.</seg>
<lb/><seg>Diser urtteil begertten die anwelt herren <orgName ref="org004352">bropsts und cappittels</orgName> eins brieffs, den wir inen zuͦ geben erkenndt und daran des zuͦ urkund unnser statt secrett insigel offennlich hencken
<lb/>laͧsen habe, der geben ist uff <origDate when="1499-05-21">zinstag vor sant <persName ref="per000352">Urbans</persName> tag naͧch Crists gepurtt gezalt tusent vierhunndert nu̍ntzig und nu̍n jar</origDate>
<abbr>etc</abbr>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="other hand"><lb/><foreign xml:lang="la">Sententia nomine sepulture in eandem <placeName ref="loc007562">preposituram</placeName><!-- Grossmünster -->
<placeName ref="loc000065"><choice><abbr>Thur</abbr><expan>Thuricensem</expan></choice></placeName>.</foreign></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/>Erkhandtnuß unser <abbr>gn h</abbr>, wie vil man für die begrebnuß 
<lb/>in der kilchen zwu̍schent <abbr>s.</abbr>
<orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und <persName ref="per000143">Raͤgulæ</persName></orgName> grab bezahlen 
<lb/>solle.</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><origDate when="1499">1499</origDate></ab></div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
