<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation).</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2017-01-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_116</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1159248">StAZH A 42.1.8, Nr. 11</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Entrichtung des Zehnten</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich erneuern ihr vor rund einem Jahr erlassenes Mandat betreffend den Zehnten. Erneut wollen etliche Untertanen den Zehnten nicht mehr entrichten und versuchen entgegen den Bestimmungen der Spruchbriefe auf der Landschaft Versammlungen abzuhalten. Angesichts dessen rufen Bürgermeister und Räte in Erinnerung, dass der Zehnt im rechtmässigen Herkommen und den eidgenössischen Bünden verankert sei. Beschwerden wegen Missbräuchen sollen vor die Herren von Zürich gebracht und nicht in den Gemeinden selbst verhandelt werden. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1523-09-01">Das undatierte Mandat nimmt Bezug auf jenes vom 22. September 1522.</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 420</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000668">Unruhen</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb/>
<p>
<lb/><seg>Unnser herren <orgName ref="org002406">burgermeister, rat und der großrat, so man nempt
<lb/>die zweyhundert der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, habent sich, wirt yetz umb 
<lb/><date type="holiday" when="1525-09-22">sant Mauritzen tag</date> schierest <date dur="P1Y">ein jar</date>, erkent und dasselb allenthalb
<lb/>in der statt und uff dem land offenlich lassen verku̍nden und 
<lb/>ouch den iren geschryben, das mengklicher von allen fru̍chten
<lb/>und dingen, wie von alterhar soͤlle den zehenden geben, unnd wo 
<lb/>yemas nit recht gezehendet hett, das derselb in eim bestimpten
<lb/>zit s<damage agent="hole"><supplied resp="msr">ich</supplied></damage> mit dem, des der zehend were, soͤllte vertragen, ouch 
<lb/>er denselben darumb vermuͤgen, und woͤlicher das nit theͣt
<lb/>und ungehorsam erschynne, den woͤlltend unser herren strafen, 
<lb/>der maßen, das er woͤllte, er were gehorsam geweßen, unnd
<lb/>hette gezehendet wie von alterhar. Ob aber yemas vermeinte, 
<lb/>uß rechtmeͣßigen, redlichen ursachen den zehenden nit mer ze 
<lb/>geben und sich deß mit recht zuͦ entsagen, der moͤchte in
<lb/><date dur="P1Y">jars frist</date> das unnsern herren anzoͤigen, so wurdint sy inn
<lb/>hoͤrren und witer thuͦn und handlen, als sich wurd gebu̍<lb break="no"/>ren.</seg>
<seg>Nu wiewol bißhar niemas fu̍r unser herren ist
<lb/>komen, der sich fu̍r sich selbs des zehendens mit recht hab
<lb/>understanden zuͦentledigen unnd sich bemellt unser herren
<lb/>anders nu̍dtzit habent versehen, dann dz yederman lut
<lb/>angezoigter erkantnus wol zefryden were <add place="left margin" type="sign">und deren wurde <lb/>statt thuͦn,</add> so langt doch
<lb/>yetz aber und von nu̍wen an die selben unser herren, das
<lb/>sich etlich <add place="above">in</add> gmeinden und sonnder personen wider soͤllint 
<lb/>lassen mercken, den zehenden nit me zegeben unnd das sy 
<lb/>deßhalb einander ansuͦchint, mit hie und har schicken
<lb/>und gmeinden halltind, das unnsere herren uff die iren
<lb/>nit gloubent, dann wo soͤlichs hinder inen beschehen, so
<lb/>were es on mittel wider die spru̍ch. Darzuͦ soͤllte 
<lb/>man also gmeinden unnd den zehenden nit woͤllen geben, wie 
<lb/>von alterhar, wurdint biderblu̍t, es werint dann geistlich
<lb/>oder weltlich, dz nit <del>verguͦt</del> erliden unnd unnser <orgName ref="org000531"><choice><abbr>eidgnen</abbr><expan>eidgnossen</expan></choice></orgName>
<lb/>den iren ruggen hallten und also gegen unnsern herren und 
<lb/>einer statt und landtschafft ursach neͣmen sy zebekriegen,
<lb/>das zuͦ großem verderplichem schaden wurde reichen und 
<lb/>nu̍tzit anders dann kumber und gebresten bringen.</seg>
<lb/><seg>Allso und uff soͤlichs sind unser herren <orgName ref="org001217">reͣt und burger</orgName>
<lb/>abermals ob dem handel gesessen und hand ernstlich 
<lb/><del rend="blackened"><gap/></del>
<pb/>
<lb/>geratschlaget, und den handel zuͦ dem hoͤchsten erwegen und 
<lb/>ermessen unnd sich daruff aber erkent, <del>diwil</del>
<lb/>das nochmals die sach soͤll bestan bi vorangezeigter und 
<lb/>gegebner urtel unnd mengklicher wie von alter har den
<lb/>zehenden geben und soͤlicher urtel statt thuͦn. Hab dann
<lb/>yemas beschwerd, der mu̍ge und soͤlle <del>fu̍r sich selbs
<lb/>komen</del> 
namlich ein kilchhoͤri oder gmeind oder sonder
<lb/>personen fu̍r sich selbs komen unnd sin beschwerden vor 
<lb/>unsern herren darthuͦn und <del>niemas</del> nit also ein gmeind
<lb/>die ander ersuͦchen. <del>und</del> Syent dann beschwerden unnd 
<lb/>mißbru̍ch, darinn woͤllent unser herren handlen und 
<lb/>thuͦn, dz sy dunckt fu̍r ein statt und landtschafft sin. 
<lb/>Und soͤlichs berichtend unser herren die iren allenthalb 
<lb/>in der statt und uff dem land, dz sy soͤlicher irer er<lb break="no"/>kantnussen 
woͤllint statt thuͦn unnd den zehenden geben
<lb/>wie von alterhar und sy schuldig syent. <del>Dann</del>
<lb/>Und dz sy darinn bedenckint, das sy <add place="above">dz</add> mit keinem
<lb/>rechten <del>das nit</del> mu̍gint underwegen lassen <add place="left margin" type="sign">ouch die pu̍ndt, <lb/>so wir mit unsern <orgName ref="org000531"><choice><abbr>eidgnen</abbr><expan>eidgnossen</expan></choice></orgName>
<lb/>habent, nit <del>mu̍<lb break="no"/>gint erliden</del>
<lb/>erlidint.</add> Unnd 
<lb/>obschon kein ander ursach da were, dann allein die, <del>so</del>
<lb/>das einen yeden sine<del>n</del> hoff oder guͤter mit dem zehenden,
<lb/>es sye in kouffs wyß oder von sinen altfordren <add place="left margin" type="sign">ankomen syent</add>, so were
<lb/>es gnuͦg, dz <del>sin</del> sich deß niemas mit einicher billicheit 
<lb/>soͤllt oder mecht entschuldigen.</seg>
<seg>Darumb so woͤlle 
<lb/>ein jeder die sachen bedencken unnd unsren herren <add place="above"><del>herren</del></add> und
<lb/>einer landtschafft vor kumber und schaden sin und
<lb/>dz thuͦn, so er von gehersami, billichkeit und rechts wegen 
<lb/>schuldig ist.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die ersten Zehntenverweigerungen auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher Landschaft</placeName> fielen in das Jahr 1522, worauf die Obrigkeit mit einem Erlass 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1159173">StAZH A 42.1.8, Nr. 10</ref></bibl>, Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 273</bibl>) 
reagierte, in dem sie die Verpflichtung der Untertanen zur Entrichtung sämtlicher Abgaben unterstrich. 
Der Sommer 1523 brachte jedoch neue Konflikte bezüglich der Zehntenabgaben, deren Resultat das vorliegende Mandat darstellt.</p>
<p>Zuvor hatten die sechs stadtnahen Gemeinden <placeName ref="loc010889">Zollikon</placeName>, <placeName ref="loc010647">Riesbach</placeName>, <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName>, <placeName ref="loc010472">Hirslanden</placeName>, 
<placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> und <placeName ref="loc010878">Witikon</placeName>, die ihre Zehnten allesamt dem <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> zu entrichten hatten, vor dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die 
Verwendung des Zehnten durch die Chorherren sowie 
die Kostenpflichtigkeit kirchlicher Dienstleistungen wie Taufen und Begräbnisse kritisiert. Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName>
entschied jedoch zugunsten des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName>, indem er die Landgemeinden zur Zahlung wie bisher verpflichtete und lediglich zusagte, gegen allfällige Missbräuche vorzugehen 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4159666">StAZH B VI 249, fol. 44r</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 368</bibl>). 
Ähnlich richtete er bezüglich der Beschwerden <placeName ref="loc008730">Rümlangs</placeName> gegen das <orgName ref="org004908">Fraumünsterkloster</orgName> sowie <placeName ref="loc008710">Kilchbergs</placeName> gegen das <orgName ref="org002679">Kloster Kappel</orgName>.</p>
<p>Das Mandat vom September 1523 schärfte vor diesem Hintergrund die Verpflichtung zur Entrichtung des Zehnten noch einmal ein.
Die Forderung nach Abschaffung der Gebühren für kirchliche Handlungen wurde hingegen kurz darauf im Rahmen der durch den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> und die Chorherren gemeinsam durchgeführten Reform des 
<orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> erfüllt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>).
</p>
<p>In welchem Ausmass die Zehntenverweigerungen des Jahres 1523 tatsächlich zu finanziellen Ausfällen in der Wirtschaftsführung der betroffenen geistlichen Institutionen führten, bleibt noch genauer zu erforschen 
(vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kamber 2010</ref>, S. 103</bibl>). Die Ereignisse markieren jedoch den 
Anfangspunkt einer Entwicklung, die im Jahr 1525 zu den tief greifenden Unruhen der Bauernbewegung und weiteren Zehntenmandaten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_128">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 128</ref></bibl>) führte. 
Nach früheren kritischen Aussagen zum Zehnten stellten sich führende reformatorisch gesinnte Geistliche im Sommer 1523 in dieser Frage erstmals deutlich auf die Seite der weltlichen Obrigkeit:  
So bezog <persName ref="per003919">Huldrych Zwingli</persName> in seiner Predigt <quote>Über göttliche und menschliche Gerechtigkeit</quote> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zwingli, Werke</ref>, Bd. 2, S. 458-525</bibl>) Position, 
indem er den Zehnten zwar als nicht aus dem Gotteswort ableitbar, jedoch zur Erhaltung der Vertragssicherheit innerhalb der menschlichen Gemeinschaft für notwendig erklärte. </p>
<p>
Allgemein zum Zehnten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8982.php">Zehnt</ref></bibl>; für die Zehntenverweigerungen auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher Landschaft</placeName> vgl.  
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kamber 2010</ref>, S. 98-107</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 201-202</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dietrich 1985</ref>, S. 165-170</bibl>; 
zu <persName ref="per003919">Zwinglis</persName> Behandlung des Zehnten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Pribnow 1996</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
