<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_176</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1158756">StAZH A 42.1.9, Nr. 15</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend die Bearbeitung des Getreides durch die Müller</head><msContents><summary>Nachdem die Herren von Zürich davon Kenntnis erlangt haben, dass Müller sowie andere Bewohner der Landschaft beim Enthülsen des Getreides nicht ordnungsgemäss vorgegangen sind, wodurch die Kernen mit Spreu und Hülsen vermengt wurden und diejenigen, welche die Kernen durch Kauf oder als Zinserlös erlangt haben, geschädigt worden sind, verordnen sie die ordnungsgemässe Säuberung aller Kernen und stellen die Zuwiderhandlung unter die Busse von einem Pfund. Die Obervögte und Untervögte werden beauftragt, die Einhaltung dieser Verordnung zu überwachen. Im Wiederholungsfall sind die Vögte befugt, höhere Strafen zu verhängen.  Zusatz von anderer Hand: Das gleichzeitige Tragen eines Dolchs neben einer weiteren Waffe ist bei der Busse von einem Pfund und fünf Schillingen verboten. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="21.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1540-01-01" to="1540-12-31">Datierung aufgrund der Schreiberhand</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000350">Getreide</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000047">Mühlen</term><term ref="key000902">Waffen</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1" facs="StAZH_A_42_1_9__Nr__15__r_.tif"/>
<p>
<lb/><seg>Unnd als vorgenannt unnser gnedig herren glöuplich angelanngt, das
<lb/>etwas zyts har von ettlichen <orgName ref="org004975">müllern</orgName> unnd puren, <add type="sign" place="left margin" hand="other hand">landlu̍th</add> uff irer landt<lb break="no"/>schafft
mit dem rellen<!-- Idiotikon VI, Sp. 973 --> des kernens gar vil gfar unnd gsüch gebrucht,
<lb/>also das sy die nit dermaßen, wie die billigkeyt unnd notturfft ervordert,
<lb/>rellind unnd mit der wannen unnd dem sib anderst zuͦ rüstind und
<lb/>süberind, dann das noch vil sprüwr<!-- zu dieser Schreibweise vgl. Idiotikon I, Sp. 1069 --> unnd fäsen darinn belibind und
<lb/>der gmein man, dem söllicher kernen glichen, verkoufft oder hin unnd
<lb/>wider von zinnsen wirt, dardurch trëffenlich verforteilt unnd beschwert
<lb/>werde, ab wellicher eigennützigkeyt sy von oberkeyts wëgen ein
<lb/>trëffennlich beduren unnd missfallen empfanngen und von gross<lb break="no"/>en
nötten geachtet, das darinn insëhenns beschëche, damit sölliche ge<lb break="no"/>faren
fürkommen unnd mëngklichem das werde, so im von billigkeyt
<lb/>wegen gehöre.</seg>
<seg>Darumb ist ir, unnser herren, ernstlich bevelch,
<lb/>will unnd meinung, das ir all, sampt unnd sonnders, es sigen
<lb/><orgName ref="org004975">müller</orgName> oder ander lüth, üch söllicher gfaar entzüchind und muͤssigind
<lb/>unnd namlich den kernen im rellen ouch von der wannen und sib der<lb break="no"/>maßen
sübern unnd werrschafft machen, wie das von rëchts wegen
<lb/>syn soll unnd das sich weder die, denen der sëlb ufs jar oder sonst
<lb/>gelichen oder zekouffen ald an zinns und schuͦlden gëben wirt, zuͦ
<lb/>beklagen habind, der zuͦversicht, diß ir erbar unnd notwendig an<lb break="no"/>sëhen
werde bi üch allen statt finden.</seg>
<seg>Wo aber einer oder mer,
<lb/>es sigen <orgName ref="org004975">müller</orgName> oder ander personen, hierinn ungehorsam erschynen,
<lb/>diß ir warnung verachten (als dann ir obervogt sampt dem under<lb break="no"/>vogt
ir flyssige spëch unnd khundtschafft hieruf machen), der und
<lb/>diesëlben, namlich der <orgName ref="org004975">müller</orgName>, so den kernen grellet, und der, so den
<lb/>hinwëg gëben, jeder innsonders, sol umb <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zëchen pfund</measure>, one nachlass
<lb/>unnd verschonen gestrafft werden.</seg>
<seg>Wann aber einer oder mer
<lb/>sich an sölliche straff nit soßen, sonnder harinn so ungehorsam syn,
<pb n="2" facs="StAZH_A_42_1_9__Nr__15__v_.tif
"/>
<lb/>das sy wider söllich ansëhen frëffenlich ires gefalles handlen wu̍rden,
<lb/>als dann der obervogt die sëlben by obgesetzter straff nit blyben laßen,
<lb/>sonnder gwalt haben, sy höcher unnd wyter, nach dem er vermeint,
<lb/>straffen oder, ob im etwas beschwerlichs begëgnete, den und die<lb break="no"/>sëlben
ungehorsammen gefënngklich annemmen laßen, damit sy myn herren
<lb/>wyter mit straaff hanndlen können, das mëngklicher sëche, das sy kein
<lb/>gefallen daran tragen.</seg>
<seg>Darnach mag sich ein jeder wüssen zerichten.</seg></p>
<p><add place="below" hand="other hand"><lb/>Bedenck, das dheiner <num value="2">zwey</num> gwer als ein tolch 
<lb/>und lang sidten gwer tragen sölle by <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j </measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure></measureGrp>
<lb/>buͦß.</add><note>Die hier angeführte Regelung bezüglich das Tragen von Waffen stammt aus dem Jahr 1518 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_106">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 106</ref></bibl>). Dass sie an dieser Stelle erwähnt wird, ist vermutlich darauf zurückzuführen, dass sie anlässlich der Verlesung der vorliegenden Verordnung auf der Landschaft ebenfalls in Erinnerung gerufen werden sollte. Gelegenheit, verschiedene obrigkeitliche Erlasse und Verbote in gesammelter Form vorzutragen, boten namentlich die periodisch stattfindenden Eidleistungen der Landbevölkerung (vgl. dazu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_169">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 169</ref></bibl>).</note>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Seit dem ersten Viertel des 16. Jahrhunderts verschärfte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> seine Kontrolle über den Getreidehandel, um die Versorgung der Bevölkerung sicherzustellen (vgl. dazu die Bäckerordnung des Jahres 1530 sowie die im gleichen Jahr erlassene Ordnung der <orgName ref="org004975">Müller</orgName>: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_148">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 148</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3586712">StAZH A 77.1, Nr. 14</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 266</bibl>). In diesem Zusammenhang erfolgte auch die Einrichtung einer städtischen Kornwaage mit einem beeideten Waagmeister. Die <orgName ref="org004975">Müller</orgName> mussten dort das Getreide, das ihnen von ihren Kunden übergeben worden war, vor und nach dem Mahlen wägen lassen. Die Müllerordnung regelte dabei, wie viel Mehl aus einer festgesetzten Menge Getreide hergestellt werden musste und welchen Anteil die <orgName ref="org004975">Müller</orgName> als Mahllohn einbehalten durften. Unvollständige Verarbeitung des Getreides, welche Reste von Spreu und Hülsen in den Kernen verbleiben liess, bedeutete in diesem Zusammenhang eine Umgehung der festgesetzten Gewichtswerte, wogegen sich die vorliegende Verordnung richtet.</p>
<p>Zur Zürcher Brot- und Mehlpreispolitik vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref>, S. 271-299</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Giger 1990</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg 1974</ref></bibl>; zur Regulierung des Getreidemarkts im 17. und 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928908">StAZH III AAb 1.2, Nr. 6</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928956">StAZH III AAb 1.2, Nr. 21</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_068">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 68</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
