<?teipublisher odd="docx-output.odd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" id="about-de" name="about" xml:lang="fr">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>A propos de l’édition</title>
                <author>Schaffner Michael</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>A propos de l’édition</head>
                <p>Les sources de ce portail ont été editées dans le cadre de la <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/fr/home/">
                        <hi rend="u">Collection des sources du droit suisse (SDS)</hi>
                    </ref>. Financés par le Gemeinnütziger Fonds des Kantons Zürich ainsi que par des contributions des villes de Zürich et de Winterthur, six collaborateurs et collaboratrices ont examiné, au cours d'un projet de plusieurs années, des sources relatives aux villes de Zürich et de Winterthur, au bailliage (Landvogtei) de Greifensee ainsi qu'aux bailliages supérieurs (Obervogteien) dans les environs de la ville de Zürich. Ils ont sélectionné environ 900 pièces centrales dans les fonds de plusieurs archives et bibliothèques et les ont commentées de manière scientifique. Les textes sélectionnés, datant de la période entre 1180 et 1798, ont été préparés sous forme numérique selon les principes de la <ref target="https://tei-c.org/">
                        <hi rend="u">Text Encoding Initiative (TEI</hi>
                    </ref>) et publiés ici en ligne. Grâce au marquage des personnes, des lieux et des organisations dans les textes sources transcrits ainsi qu'au lien vers les bases de données de la Collection des sources du droit suisse, l'édition en ligne des sources du droit zurichois s'intègre dans un paysage de recherche en réseau numérique. Les indications bibliographiques renvoient à la <ref target="https://www.nb.admin.ch/snl/fr/home/recherche/bibliographies/bhs.html">
                        <hi rend="u">Bibliographie de l'histoire suisse (BHS)</hi>
                    </ref>.</p>
                <p>La réalisation du portail a été effectuée par <ref target="https://jinntec.de/de/">
                        <hi rend="u">Jinntec GmbH</hi>
                    </ref> (réalisation technique) et <ref target="https://www.k-r.ch/">
                        <hi rend="u">Kränzle &amp; Ritter</hi>
                    </ref> (coordination) sur mandat des <ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html">
                        <hi rend="u">Archives de l’État du canton de Zürich</hi>
                    </ref>. Tous les composants de la publication sont open source et peuvent être consultés et réutilisés librement sur <ref target="https://github.com/stazh">
                        <hi rend="u">GitHub</hi>
                    </ref>. Les sources peuvent également y être téléchargées. La licence <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <hi rend="u">CC BY-NC-SA</hi>
                    </ref> de Creative Commons s'applique. Les numérisations peuvent être téléchargées au format PDF dans le <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/suchinfo.aspx">
                        <hi rend="u">catalogue des Archives de l’État de Zurich</hi>
                    </ref> en cliquant sur le lien situé sous la description de la pièce, dans la mesure où les pièces sources proviennent de ces archives. L'édition suit les <hi rend="u">directives de transcription</hi> accessibles au public et les <hi rend="u">directives de datation</hi> de la <hi rend="u">Fondation des sources du droit</hi>.</p>
                <p>Dans le cadre de la première section "Les sources du droit du canton de Zurich" de la Collection des sources du droit suisse, ont déjà été publiés dans l'ancienne série les Offnungen und Hofrechte von <ref target="#p_III">
                        <hi rend="u">Adlikon bis Bertschikon</hi>
                    </ref> und von <ref target="#p_III">
                        <hi rend="u">Binzikon bis Dürnten</hi>
                    </ref> (1910, 1915) ainsi que dans la nouvelle série le <ref target="#p_III">
                        <hi rend="u">Zürcher Richtebrief</hi>
                    </ref> (2011) et les <ref target="#p_III">
                        <hi rend="u">sources du droit du Neuamt</hi>
                    </ref> (1996). </p>
                <p>Après l'achèvement du projet des sources du droit zurichois en 2022, la publication en ligne des pièces centrales des sources se fera via la plateforme <ref target="https://qzh.sources-online.org/index.html">
                        <hi rend="u">Quellen zur Zürcher Geschichte (QZH)</hi>
                    </ref>, qui est également ouverte à d'autres projets et partenaires de coopération.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>