<?teipublisher odd="docx-output.odd"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" id="about-de" name="about" xml:lang="de" type="about">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Über die Edition</title>
                <author>Schaffner Michael</author>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <p>Information about publication or distribution</p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Information about the source</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div>
                <head>Über die Edition</head>
                <p>Die Quellenstücke dieses Portals sind im Rahmen des gesamtschweizerischen Editionsunternehmens der <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/home/">
                        <hi rend="u">Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen (SSRQ)</hi></ref> bearbeitet worden. Finanziert durch den Gemeinnützigen Fonds des Kantons Zürich sowie Beiträge der Städte Zürich und Winterthur haben sechs Bearbeiterinnen und Bearbeiter im Zuge eines mehrjährigen Projekts Quellen zu den Städten Zürich und Winterthur, zur Landvogtei Greifensee sowie zu den Obervogteien im Umkreis der Stadt Zürich gesichtet, rund 900 zentrale Stücke aus den Beständen mehrerer Archive und Bibliotheken ausgewählt und wissenschaftlich kommentiert. Die selektierten Texte aus dem Zeitraum zwischen 1180 und 1798 wurden in digitaler Form nach den Grundsätzen der <ref target="https://tei-c.org/">
                        <hi rend="u">Text Encoding Initiative (TEI)</hi>
                    </ref> aufbereitet und hier online publiziert. Dank der Auszeichnung von Personen, Orten und Organisationen in den transkribierten Quellentexten sowie der Verlinkung zu den <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/databases.html">
                        <hi rend="u">Datenbanken der Schweizerischen Rechtsquellenstiftung</hi>
                    </ref> bettet sich die Online-Edition der Zürcher Rechtsquellen in eine digital vernetzte Forschungslandschaft ein. Die bibliographischen Angaben im Literaturverzeichnis verweisen zudem auf die <ref target="https://www.bsg.nb.admin.ch/discovery/search?vid=41SNL_54_INST:bsg&amp;lang=de">
                        <hi rend="u">Bibliographie der Schweizergeschichte (BSG)</hi></ref>.</p>
                <p>Die Umsetzung des Portals erfolgte im Auftrag des <ref target="https://www.zh.ch/de/direktion-der-justiz-und-des-innern/staatsarchiv.html">
                        <hi rend="u">Staatsarchivs des Kantons Zürich</hi>
                    </ref> durch <ref target="https://jinntec.de/de/">
                        <hi rend="u">Jinntec GmbH</hi>
                    </ref> (technische Realisierung) und <ref target="https://www.k-r.ch/">
                        <hi rend="u">Kränzle &amp; Ritter</hi>
                    </ref> (Koordination). Sämtliche Komponenten der Publikation sind Open Source und können auf <ref target="https://github.com/stazh/erqzh-data">
                        <hi rend="u">GitHub</hi>
                    </ref> frei eingesehen und nachgenutzt werden. Dort stehen auch die Quellenstücke zum Download bereit. Es gilt die Lizenz <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">
                        <hi rend="u">CC BY-NC-SA</hi>
                    </ref> von Creative Commons. Digitalisate können über den Link unter der Stückbeschreibung im <ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/suchinfo.aspx">
                        <hi rend="u">Archivkatalog</hi>
                    </ref>
                    <hi rend="u"> des Staatsarchivs Zürich</hi> als PDF heruntergeladen werden, soweit die Quellenstücke von dort stammen. Die Edition richtet sich nach den öffentlich zugänglichen <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien">
                        <hi rend="u">Transkriptionsrichtlinien</hi>
                    </ref> und den <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Datierungsrichtlinien">
                        <hi rend="u">Datierungsrichtlinien</hi>
                    </ref> der <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/home/">
                        <hi rend="u">Schweizerischen Rechtsquellenstiftung</hi></ref>.</p>
                <p>Bereits früher erschienen und in retrodigitalisierter Form online publiziert sind im Rahmen der I. Abteilung „Die Rechtsquellen des Kantons Zürich“ der Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen zudem in der Alten Folge die Offnungen und Hofrechte von <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_III">
                        <hi rend="u">Adlikon bis Bertschikon</hi>
                    </ref> und von <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_2/index.html#p_III">
                        <hi rend="u">Binzikon bis Dürnten</hi>
                    </ref> (1910, 1915) sowie in der Neuen Folge der <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_III">
                        <hi rend="u">Zürcher Richtebrief</hi>
                    </ref> (2011) und die <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_II_1/index.html#p_III">
                        <hi rend="u">Rechtsquellen des Neuamts</hi>
                    </ref> (1996).</p>
                <p>Nach dem Abschluss des Zürcher Rechtsquellenprojekts 2022 erfolgt die Online-Publikation zentraler Quellenstücke über die Plattform <ref target="https://qzh.sources-online.org/index.html">
                        <hi rend="u">Quellen zur Zürcher Geschichte (QZH)</hi>
                    </ref>, die auch anderen Projekten und Kooperationspartnern offen steht. </p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>