<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die
Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_085</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=727535">StAZH A 149.1, Nr. 22</idno>
</msIdentifier>
<head>Bittschreiben der Gemeinde Hottingen wegen der Wahl und Überprüfung der Geschworenen</head>
<msContents>
<summary>Die Gemeinde Hottingen beklagt sich, dass die Geschworenen ihre Pflichten nicht erfüllen würden und lieber tränken und prassten,
als die obrigkeitlichen Verbote und Mandate umzusetzen. Es handle sich besonders um erst kürzlich in die Wacht gezogene Leute, welche die
alteingesessenen überstimmten und verschwenderisch mit dem Gemeindegut umgingen. Daher bittet die Gemeinde Hottingen Bürgermeister und Rat
der Stadt Zürich, nur Leute als Geschworene zuzulassen, die Lesen und Schreiben können und deren Vater bereits in Hottingen ansässig war.
Sollte niemand zur Verfügung stehen, der diese Kriterien erfüllt, sollen die Kandidaten wenigstens bereits zehn Jahre in Hottingen ansässig
sein. Die Gewählten sollen über ihre Einnahmen und Ausgaben Rechenschaft ablegen müssen, zusammen mit dem Untervogt die Einhaltung der
obrigkeitlichen Mandate überwachen und die Aufsicht über die Gräben und Strassen ausüben. Die Gemeinde Hottingen bittet den Rat zudem, eine
Busse festzusetzen, welche die Geschworenen erheben können, wenn sich jemand ihren diesbezüglichen Anweisungen widersetzt.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Entwurf (?) (Doppelblatt)</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="32.0"/>
<width unit="cm" quantity="21.5"/>
</dimensions></extent>
<condition>Beschnitten</condition>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate from="1570-01-01" to="1570-12-31">Datierung nach Brändli 2000, S. 18</origDate></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000207">Amtsführung</term>
<term ref="key000184">Bussen</term>
<term ref="key005363">Ess- und Trinksitten</term>
<term ref="key000827">Geschworene</term>
<term ref="key003918">Petition</term>
<term ref="key000330">Niederlassung</term>
<term ref="key000574">Rechnungswesen</term>
<term ref="key000187">Unterhalt</term>
<term ref="key000188">Verkehrswege</term>
<term ref="key000555">Wahlen</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<p>
<pb n="1" facs="StAZH_A_149_1__Nr__22__S__1_.tif"/>
<seg><lb/>Strenngenn, fromenn, vestenn, fürsichenn, ersamen, wysenn herr <lb/>burgermeister, sonders gnedig herrenn.</seg>
<seg>Wiewol die ge<lb break="no"/>schwornen, so da <date dur="R/P1Y">alle jar</date> von einer gemeind zuͦ <placeName ref="loc010476"
>Hottingenn</placeName> erkiesst <lb/>werdend, nit nun allein schrybenns unnd läͤßens bericht unnd <lb/>derselbenn gemeind ir innemmen unnd
ussgebenn eygentlich uff<lb break="no"/>zezeichnen pflichtig, sonders ouch nach altem bruch unnd har<lb break="no"/>kommen inen wol unnd
redlich hußzehaltenn, deßglichenn <lb/>die jhenigenn, so üwer, unnser <choice>
<abbr>gn</abbr>
<expan>gnädigen</expan>
</choice> herrenn, verbott unnd mandat <lb/>übersechend, alls wol alls die eegoumer, diewyl wir suntst <lb/>dero by unns dheine hand, dem
undervogt helffenn zeleidenn <lb/>unnd anzuͦzeigenn schuldig sin, darzuͦ ouch die straassenn unnd <lb/>graͤbenn rumen ald uffthuͦn unnd also
stäͤg unnd waͤg, damit <lb/>man ryttenn, gefarenn unnd gewandlenn möge, inn guͦtenn eeren <lb/>haltenn unnd machenn heissenn, unnd nemlich
inn allwaͤg <lb/>der gemeind nutz fürdern unnd schadenn wendenn sölltind. So <lb/>wirt doch söllichem gestrax zuͦwider gehandlot unnd nit
nachgan<lb break="no"/>genn, sonders durch die jhenigenn, so mer uff trinckenn unnd <lb/>prassenn wäder uff einer oberkeit mandaten unnd
gemeinem nutz hand, <lb/>inn erwellung der geschwornen <date dur="R/P1Y">alle jar</date> fürtroffenn, also das <lb/>derselbenn zeerhafftenn
<!-- zehrhaft: Ess- und trunkfroh, verschwenderisch, vgl. Grimms Wörterbuch Bd. 31 Sp. 474 --> personen gar viel unnder inen, unnd zuͦ dem
<lb/>ouch kurtzlich inn die wacht menger nüwer zogenn, die sich <lb/>alle dess meren teils einandern anhenngig unnd bystenndig machend
<lb/>unnd also ein erberkeit oder die altenn übermeerind unnd die ge<lb break="no"/>schwornen von irs glichenn trinckern nemmind, die sich
dann <lb/>aller hinlaͤssigkeit bruchenn, ouch dem gemeinen nutz zuͤ entgegenn <lb/>handlenn unnd vil unnützes costenns uff ein gemeind
trybenn <lb/>thuͦnd, mit dem, das inen je zuͦ zyttenn inn derselbenn hendlenn <lb/>der wyn unnd das wirtzhus, wie obvermerckt, vil necher
waͤder aber <lb/>die gescheffte angelaͤgenn sin, unnd man also von einer jedenn sach <lb/>waͤgenn uss gemeinem guͦt zeerenn wil, wellichs
dann <lb/>unns, dem undervogt unnd den altenn, alls denen, so gern wol huß<lb break="no"/>hieltenn, gar beschwerlich, ouch zuͤ nachred unnd
schaͤdlichem ver<lb break="no"/>derben einer gemeind reichenn unnd unsers achtens söllich guͤt <lb/>von unnsern vaͤttern nit der gestalt
zebruchenn zuͦsamen geleit ist, <lb/>sonder vil mer darumb, das es zuͦ einer gemeind handenn, ob die <lb/>nödt anstiesse, alls thüre, krieg
unnd derglich gebraͤstenn, behalten, <lb/>damit dero alßdann deßt bass geholffenn möcht werdenn.</seg>
<seg>Dess<lb break="no"/>halbenn an üch, unser <choice>
<abbr>gn</abbr>
<expan>gnädigen</expan>
</choice> herren, unnser gar dientstlich pitt langt, <lb/>unns hierinn vaͤtterlichenn zebedennckenn unnd inn etlichen waͤg, <pb n="2"
facs="StAZH_A_149_1__Nr__22__S__2_.tif"/>
<lb/> dardurch dise beschwerdenn hingethan, zuͤhilff zekommen unnd <lb/>benantlich, so es üwers gefallenns, zuͦverwilligenn, das nun
<lb/>hinfür unnder unns endheiner, er könne dann schribenn unnd laͤsen <lb/>unnd syge sin vatter inn der wacht <placeName ref="loc010476"
>Hottingenn</placeName> hußhablich gesin, <lb/>zuͦ einem geschwornen genommen werde. Unnd ob sich aber <lb/>begebenn, das man deren einen
nit habenn möcht, es were von<lb break="no"/>wägenn der alten absterbens unnd das der jungen noch keiner so alt <lb/>wordenn, der hierzuͦ
zebruchenn togenlich, so söllte man doch <lb/>keinen frömbdenn zuͦ einem geschwornen erkießenn, dann der <lb/>vorhin <date dur="P10Y"
>zechenn jar</date> inn der wacht <placeName ref="loc010476">Hottingenn</placeName> hußhablich gesessenn, <lb/>ouch nit zeerhafft oder
verthuͦygig,<!-- vertueig: verschwenderisch, vgl. Idiotikon XIII, Sp. 418 --> sonder hier zuͦ geschickt unnd <lb/>schrybens unnd laͤßens so
bericht were, das er der gemeind <lb/>innemmen unnd ussgebenn wol unnd ordenlich uffzeichnen könte, <lb/>unnd innsonderheit welliche je also
erkhosenn werdind, die söllind <lb/>geflissenn einer gemeind nutz fürdern unnd schadenn wendenn <lb/>unnd je zuͦ zyttenn, so es von nödtenn
unnd an sy erfordrot wirt, irs <lb/>innemmens unnd ußgebens guͦt erbar unnd redliche rechnung <lb/>gebenn, benantlich ouch uffsechenn unnd
glich alls wol wie <lb/>die eegoumer mit dem undervogt anhaltenn, das üwer, unserer <lb/>herren, mandat unnd verbottenn trüwlich gelaͤpt,
deßglichen <lb/>zuͦ <date period="fall">herpst</date> oder andern zyttenn, so dick es die notturfft ervordrot, <lb/>die graͤbenn, damit
niemand dhein schad mit ertrinckung siner <lb/>guͤtern oder suntst gescheche, uffthun, die straassenn bessern <lb/>unnd machenn, ouch staͤg
unnd waͤg inn eeren zehaltenn heissenn, <lb/><del>unnd alles das ze thuͦnd, so von altem har brucht ist</del> unnd <lb/>wem sy es also
gebiettend unnd der dem nit statt thaͤtte, das der <lb/>ald dieselbenn ungehorsamen denne von üch, unsern <choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnädigen</expan>
</choice> herren, <lb/>umb ein buͦss, wie üch die hiemit zeschoͤpffenn gefellig sin wil, <lb/>gestrafft werdenn söllten.</seg>
<seg>Unnd diewyl nun wir obge<lb break="no"/>nante, der undervogt unnd die altenn, genntzlich achtend, das mit <lb/>söllicher wyss unnd mass
dem üblenn sorg unnd hushaltenn <lb/>fürkommen unnd also demnach die zeerhafftenn unnd gemeinem <lb/>nutz widerstraͤbendenn gsellenn, die
dann merteils erst <choice>
<sic>kurlich</sic>
<corr>kurzlich</corr>
</choice>
<lb/>harin inn die wacht zogenn, sy inn disem fal nit mer über meren, <lb/>sonders das man dann geschworne erkiessenn möchte, die erber
<lb/>unnd bescheidenn sin unnd üwer, unser herren, mandat unnd ver<lb break="no"/>bott by unns styffer dann bißhar gehalten wurdind, so
pittenn <lb/>wir üch, wie obstadt, gar trungenlichenn, söllich unnser obangeregte <pb n="3" facs="StAZH_A_149_1__Nr__22__S__3_.tif"/>
<lb/>pitt anzesechenn, unns das so vor vergriffenn uff üwer gefallen <lb/>zebestaͤtigenn, unnd ouch also gnedencklichenn der jhenigenn
halben, <lb/>die den geschwornen inn heissenn ald gebiettenn vorgemelter wyss, <lb/>es syge mit grabenn uffthuͦn ald strassenn bessern unnd
anderm, un<lb break="no"/>gehorsam erschinind, ein buͦss, alls vorvermerckt wirt, zu üwer, mine <lb/>herren, handenn bestimen unnd
uffsetzenn, damit sich mencklich <lb/>inn deßt besserer gehorsami halte, das wellenn umb <lb/>üwer <unclear><choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnaden</expan>
</choice></unclear> wir jeder zytt gar underthaͤnig alls die üwern zuͦver<lb break="no"/>dienen williger dann willig sin.</seg>
</p>
</div>
<pb n="4" facs="StAZH_A_149_1__Nr__22__S__4_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Supplicatz von deͣren von <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> wegen.
<lb/>Ward nüt daruß.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Der <orgName ref="org007829">gemeind <placeName ref="loc010476"
>Hottingen</placeName></orgName> begehrn wegen der wahl ihrer <lb/>geschwohrnen.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Bittschrift der <orgName ref="org007829">Gemeinde <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName></orgName> nennt nicht
nur die bestehenden Pflichten der Geschworenen, sondern auch, welche Anforderungen die alteingesessenen Gemeindegenossen gerne an dieses Amt
stellen würden. Ein Dorsualvermerk hält jedoch fest, dass die Obrigkeit nicht auf die Petition einging: <orig>Ward nüt daruß</orig>. Brändli
datiert sie auf etwa 1570 (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brändli 2000</ref>, S. 18, 21</bibl>). Zu den Aufgaben der
Geschworenen äussert sich auch die Gemeindeordnung von <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_068">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 68</ref></bibl>). 1578 kam es auch in der <orgName ref="org007810"
>Gemeinde <placeName ref="loc010425">Enge</placeName></orgName> zu einem Konflikt zwischen Alteingesessenen und Neuzuzügern um die Wahl der
Geschworenen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_092">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 92</ref></bibl>). Allgemein zu den Geschworenen
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kunz 1948</ref>, S. 49-55</bibl>. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
