<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_022</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=393255">StAZH C I, Nr. 3055</idno></msIdentifier><head>Entscheid dreier Ratsabgeordneter im Konflikt um die Nutzung der Flussinseln in Höngg</head><msContents><summary>Im Auftrag von Bürgermeister und Räten der Stadt Zürich fällen Johann Brunner der Ältere, Jakob Meier und Jakob Schütz, Bürger von Zürich, im Konflikt zwischen der Bauernschaft des Dorfes Höngg und dem Müller Heinrich Zweifel sowie den Fischern Hans Scherb, Johann Meier von Lindmag und Konrad Sander ein Urteil. Beide Parteien beanspruchen die Nutzung der Flussinseln in der Limmat, die zur Fischenz und zur Mühle Höngg gehören sollen, und bringen ihre Forderungen schliesslich vor Bürgermeister und Räte.  Die Ratsabgeordneten bestimmen, dass die beiden Inseln, genannt Gallenwerd, seit langem zur Mühle gehört haben und deshalb weiterhin von Heinrich Zweifel und dessen Erben genutzt werden können.  Auf den anderen Inseln, die von den Fischern beansprucht werden, dürfen die Leute von Höngg Sand für Bauarbeiten abbauen und Zweige für Zäune schneiden, nicht aber anderes Holz hauen. Wenn die Wiesen bei den Inseln offen stehen, sind dort auch die Leute von Höngg weideberechtigt.  Falls das un</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.0"/><width unit="cm" quantity="37.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName>Jakob Brunner der Ältere</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName>Johannes Meier</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1422-12-31">Natalstil</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 5, Nr. 6543</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000536">Fischerei</term><term ref="key000047">Mühlen</term><term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term><term>Wasser</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__3055__r_.tif"/>
<p>
<seg>
<lb/>Wir, dis nachbenempten <persName ref="per024119">Johans Brunner</persName> der elter, <persName ref="per024126">Jacob Meyer</persName> und <persName ref="per024135">Jacob Schûtz</persName>, burgere <placeName ref="loc000065">Zûrich</placeName>, tuͦn kunt aller menlichem mit <lb/>disem brief umb die stoͤss und misshellung, so gewesen sint zwûschent den ersamen, bescheidnen gemeiner gebursami des dorfs <lb/>ze <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und <persName ref="per024136">Heinrich Zwifel</persName>, dem mu̍ller, eines teils, und <persName ref="per024134">Hansen Scherben</persName>, <persName ref="per024130">Johansen Meyer</persName> von <placeName ref="loc000075">Lindmag</placeName> und <persName ref="per024133">Cuͦnrat Sander</persName>, <lb/>den vischern, des andern teiles, umb die werd, so dann zuͦ den vischentzen und zuͦ der mu̍li ze <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> gehoͤrren su̍llent. Da <lb/>die von <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und ouch der <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenante</expan>
</choice>
<persName ref="per024136">Heinrich Zwifel</persName>, mu̍ller, meinden, si soͤlten und moͤchten die <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> werd, so zuͦ den vischentzen <lb/>gehorten, mit allen dingen als wol nutzen und niessen, als die <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice> vischer. Da wider aber die vischer retten, si ge<lb break="no"/>trüweten nicht, das die von <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, der <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeite</expan>
</choice> mu̍ller oder jeman anders in den werden, so zuͦ iren vischentzen gehoͤrten, ichtes<!-- ahh: irgendwie, vgl. https://www.idiotikon.ch/Register/faksimile.php?band=1&spalte=83&hl=137216 -->
<lb/>ze schaffen haben oder die mit deheinen sachen nutzen ǎn iren willen, dar umb si ze beiden teilen fûr die fûrsichtigen wisen, u̍nser <lb/>gnedigen herren, den <orgName ref="org002406">burgermeister und die raͤt der statt <placeName ref="loc000065">Zûrich</placeName></orgName>, komen sint, und da iro sachen erzellet. Und ouch die selben <lb/>u̍nser herren beider teil kuntschaft, red und widerred von einem an das ander eigenlich verhoͤrt hand und nach dem <choice>
<sic>und</sic>
<corr/>
</choice> die <lb/><choice>
<abbr>jetzgenten</abbr>
<expan>jetzgenanten</expan>
</choice> u̍nser herren das alles habend verhoͤrt, so hand si ûns, die <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> dry, zuͦ den <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice> stoͤssen geben und u̍ns geheissen, <lb/>das wir si beid teil umb die <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice> ir stoͤss mit u̍nserm spruch nach u̍nserm besten bedunken von enander entscheiden <lb/>und si mit enander richten und slichten, das wir ouch getan haben.</seg>
<seg>Und sprechen zwûschent inen us an dem ersten, das die <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice>
<lb/>beid teil umb all ir stoͤss, so si von der <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> werden wegen untz uff hûttigen tag je mit enander gehept hand, einr ander luter guͦt <lb/>fru̍nd heissen und sin su̍llent, und das si alle noch enkeiner besunder die selben stoͤss gen enander niemer mer geaͤfern<!--  ahh: äferen: 2. wieder vorbringen, vgl. Idiotikon Bd. 1, Sp. 103.--> noch geanden<!--  ahh: anden I: leicht tadeln, rügen, vgl. Idiotikon Bd. I, Sp. 301.-->
<lb/>su̍llent in dehein wise, ǎn all geverd.</seg>
<seg>Dar nach, so sprechen wir us und haben u̍ns erkennet nach den kuntschaften, so wir beider <lb/>sit verhoͤrt haben, das die zwen werd, genant <placeName ref="loc012113">Gallen Werd</placeName>, die von alter her zuͦ der <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> mu̍li gehoͤrt hand, dem obgeseiten <lb/><persName ref="per024136">Heinrich Zwifel</persName> su̍llent beliben, und das er, sin erben und nachkomen die selben werd zuͦ der <choice>
<abbr>obgeß</abbr>
<expan>obgeßeiten</expan>
</choice> mu̍le haben, nutzen und ouch <lb/>niessen su̍llent und mugent, als inen das dann notdûrftig und ungefarlich von alter her komen ist von aller menlichem unbe<lb break="no"/>ku̍mbert.</seg>
<seg>Umb die andern werd, so dann die <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> vischer meinent, das si zuͦ iren vischentzen gehoͤrren su̍llent, dar umb sprechen <lb/>wir ouch us, das die <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice> von <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und ir nachkomen, weliche die dann sint, so under inen buwen und muren machen <lb/>wellent, in den selben werden wol sand nemen und reychen und gerten band<!-- PS: https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//views/view-lemma.xq?id=lem008187 --> dar inn hoͧwen mugent, als dik si des <lb/>notdûrftig sint, von den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> vischern, iren erben und nachkomen gentzlich unbeku̍mbert. Aber an dem andern holtz, das <lb/>in den selben werden stât und wachset, su̍llent die von <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und ir nachkomen die <choice>
<abbr>obgeß</abbr>
<expan>obgeßeiten</expan>
</choice> vischer und ir nachkomen unbe<lb break="no"/>kûmbert lassen, dann wir inen das mit disem unserm spruch zuͦ sprechen, das inen das zuͦgehoͤren sol. Item umb die wisen, so <lb/>an den <choice>
<abbr>vorgeß</abbr>
<expan>vorgeßeiten</expan>
</choice> werden, die zuͦ den vischentzen gehoͤrrent, gelegen sint und dar an stossent, dar umb sprechen wir ouch <lb/>us, wenn die selben wisen offenn stand und man si uf tuͦd und man ze weid dar in vart, das si dann den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> von <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und <lb/>iren nachkomen ouch offenn sin su̍llent, das si dar in mit irem vich varen und das da weiden mugent, ouch von den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice>
<lb/>vischern und iren nachkomen gentzlich ungehindert und unbekûmbert.</seg>
<seg>Aber mit sunderheit behaben wir den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> u̍nsern <lb/>herren von <placeName ref="loc000065">Zûrich</placeName> in disem unserm spruch luter vor, ob das were, das hinnenhin der werden, so an den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice> stetten ze <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>
<lb/>jetz sint, deheiner zer runne und abgienge, und aber dann ander werd daselbs wurden, das dann den selben u̍nsern herren <lb/>von <placeName ref="loc000065">Zûrich</placeName> umb die selben nûwen werd von ir vogtye ze <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName><note>Die Stadt Zürich hatte die Vogtei am <date when="1384-09-10">10. September 1384</date> zunächst pfandweise von dem Abt und Konvent Wettingen erworben (<bibl><ref target="/suche/Detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_011">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 11</ref></bibl>).</note> wegen alles iro recht sol behalten und in disem spruch <lb/>ussgelassen sin.<note>Auch ein am <date when="1487-03-13">13. März 1487</date> gefälltes Ratsurteil erwähnt, dass neu entstehende Flussinseln der Stadt und nicht dem Müller gehören (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250052">StAZH C I, Nr. 3060</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Und her u̍ber ze einem offenn urku̍nd, so haben wir, die <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice>
<persName role="sigillant" ref="per024119">Johans Brunner</persName> und <persName role="sigillant" ref="per024126">Jacob Meyer</persName>, unser jet<lb break="no"/>wederm sin insigel fûr u̍ns selben und den <choice>
<abbr>egeß</abbr>
<expan>egeßeiten</expan>
</choice>
<persName ref="per024135">Jacob Schûtzen</persName>, u̍nsern mitgesellen, in diser sach offenlich gehenkt an <lb/>disen brief, doch ûns und u̍nsern erben unschedlich, dar under ich, der selb <persName ref="per024135">Jacob Schûtz</persName>, mich in diser sach willeklichen <lb/>vinden, won ich insigels nicht hab. Und ist diser brief geben <origDate when="1422-12-31" calendar="natal">an des heilgen inganden jares abend, do man zalt von <lb/>gottes gebûrt viertzechenhundert jar, dar nach in dem dry und zwentzigesten jare</origDate>.<note>Die abweichende Jahresdatierung ist auf den Natalstil (mit Jahresbeginn am 25. Dezember) zurückzuführen. Die Formulierung «inganden jares» bezieht sich jeweils trotzdem auf den 1. Januar (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grotefend 1971</ref>, S. 67</bibl>). Zum Natal- und Circumcisionsstil in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Largiadèr 1950</ref></bibl>, zur Datierung dieser Urkunde, S. 455.</note></seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__3055__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Vischentzen und mülli zuͦ <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>1423</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Nicht nur die Nutzung der Flussinseln, auch jene der <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> und ihrer Seitenarme auf dem Gebiet von <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> führte zu Konflikten (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_037">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 37</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
