<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich.</title>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2015-10-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_110_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1477105">StAZH G I 6, Nr. 48</idno></msIdentifier><head>Spruch der Ratsabgeordneten in einem Konflikt betreffend das Einzugsgeld in Schwamendingen zwischen dem Grossmünsterstift und der Bauernschaft</head><msContents><summary>Die Abgeordneten der Bauernschaft von Schwamendingen bitten vor dem Zürcher Rat um die Erlaubnis, von den neu zuziehenden Hubern ein Einzugsgeld zugunsten der Gemeinde und ein Schirmgeld zugunsten der beiden Obervögte von insgesamt 20 oder 25 Gulden pro Haushaltung zu verlangen, wie dies in allen Dörfern und Gemeinden üblich sei. Darauf bestellt der Rat drei Ratsherren, Statthalter Escher, Hans Heinrich Müller und Jakob Hafner, zusammen mit dem Stift einen Entscheid in der Angelegenheit zu fällen.  Die Herren des Stifts beschweren sich über das Vorgehen der Bauern hinter ihrem Rücken und verweisen darauf, dass zuvor nie Einzugsgeld erhoben worden sei. Sie begründen dies damit, dass der Einzug allein den Dörfern und Gemeinden zustehe, die über ein eigenes Gemeinwerk mit Nutzung von Feldern, Wäldern, Weiden oder jährlichen Geldzinsen verfügen. Die Gemeinde Schwamendingen aber habe kein solches Gemeinwerk und habe von alters her nur ein Hubenrecht, da sämtliche Felder, Wälder und Weiden </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift (Doppelblatt)</filiation><filiation type="original"><origDate when="1629-02-20"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="37.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1701-01-01" to="1800-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key004132">Einzug</term><term ref="key004966">Gemeinde</term><term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term><term ref="key000683">Urteil</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<head><lb/>Spruch de anno <date when="1629">1629</date>
<lb/>betreffend das einzug-gelt zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName></head>
<p>
<lb/>Demmnach die bauwrsamme zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> auf verschinen
<lb/><date when="1629-02-02" calendar="Julian">liechtmeß</date> durch ihre abgeordnete vor unser gnädig herren
<lb/>einem ehrsammen <orgName ref="org004016">raht</orgName> angehalten, weilen immerdar neüwe
<lb/>hueber in das dorff <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> mit ihrer haußhaab
<lb/>einzeühind, ob es nit billich seye, daß die neüen einzügling
<lb/>einen einzug gebind und den herren obervögten das schirm<lb break="no"/>gelt,
wie solches allenthalben in allen dörfferen und ge<lb break="no"/>meinden
gebraucht werde, von einer jeden haußhaltung
<lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="20">20</measure> oder <measure type="currency" unit="fl" quantity="25">25 </measure>.</p>
<p><lb/>Darüber unser <abbr>gn</abbr> herren dise sach gewisen für ein ehr<lb break="no"/>samm
<orgName ref="org004352">stifft</orgName> und befohlen, daß die selben herren nebet <abbr>h</abbr>
<lb/>statthalter <persName ref="per011112">Escher</persName> und <abbr>h</abbr>
<persName ref="per025694">Hanß Heinrich Müller</persName>, alß alten
<lb/>vogt zu <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, und meister <persName ref="per025690">Jacob Haffner</persName>, zunfftmei<lb break="no"/>ster,
ihr bedenken darüber haben, ob der baursamme möchte
<lb/>gewillfahret werden.</p>
<p><lb/>Als aber die herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> dises neüen funds des ein<lb break="no"/>zugs
sich beschwährt, alß über ein sach, darvon ihre frommen
<lb/>alt-vorderen nüzid jemahlen gehört und ihren alten recht<lb break="no"/>sammenen
zuͦ <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> gänzlich zuͦ wider und nie<lb break="no"/>mahlen
gebraucht worden, seitenmahlen der einzug nur
<lb/>genommen werde in dörfferen und gemeinden, da mann ein
<lb/>eigen gemein-werch hat an der nuzung der felderen, der
<lb/>höltzern, der weiden, also daß wann ein hausvatter mit 
<lb/>tod abgangen, der den einzug einmahl gegeben hat, so
<lb/>müsind die dorffleüth deßelben weib und kinder in ihrer <pb n="2"/>
<lb/>gemein laßen wohnen und des gemein-werchs laßen ge<lb break="no"/>nießen.
Mit <orgName ref="org007874">Schwammendingen</orgName> aber habe es eine andere ge<lb break="no"/>stalt,
dann sie niemahlen ein gemeind-werch, sonder allein
<lb/>ein hueb-recht von alter har gehabt habind, da aller
<lb/>boden der hueben, der feldern, höltzeren und weiden zu
<lb/><placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> eigen, also daß keinem, er seye
<lb/>gleich zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> erbohren oder nicht, kein einziger
<lb/>stumpen holtzes, auch kein weid-recht nit gehöre, er
<lb/>habe dann ein hueb redlich ererbt oder erkaufft, da es
<lb/>aber in den gemein-werchen, alß da vil und mancher<lb break="no"/>ley
zinßbahre güther sind, vil ein andere gestalt habe.
<lb/>Wann auch einer aus tringender noth und armuth sein
<lb/>hueb verkauffte und doch mit weib und kinderen im
<lb/>dorff bliebe, so werde er den anderen hueberen in ihren hub<lb break="no"/>häüseren
und gütheren gantz<!-- oder gantß? PS: Ok --> überlegen, alß dennen nüt
<lb/>weder <time period="byDay">tag</time> noch <time period="byNight">nacht</time> sicher bleibe, sonderlich aber in
<lb/>des <orgName ref="org004352">stiffts</orgName> höltzeren großer schaden beschehe und von<lb break="no"/>wegen
der nähe der statt das <date dur="R/P1D">täglich</date> allmosen ver<lb break="no"/>mehrt
werde.</p>
<p><lb/>Es könnind aber die herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> wohl erkennen,
<lb/>daß beyde herren obervögt zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> vor den
<lb/>gmeind-leüthen daselbst in ihren fürfallenden spähnen
<lb/>durch das ganze jahr vil unruhen und beschwärden
<lb/>ausstahn müsind, wie auch dieselben herren mithin von
<lb/>der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> wegen beunrühiget werdind, deßwegen sie
<lb/>denselben herren obervögten wol mögind gonnen, von einem
<lb/>jeden neüen hueber und einkömmling zu <placeName ref="loc009859">Schwammen<lb break="no"/>dingen</placeName>
ein zimmliches schirm-gelt nach beschaffenheit der
<lb/>sachen und was mann vermeint, der billichkeit gemäß <pb n="3"/>
<lb/>seyn, ihnenn aber, den herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName>, all ihr hueb-recht
<lb/>in krafft oberkeitlicher brieffen und urkundten gänzlich
<lb/>vorbehalten.</p>
<p><lb/>Nachdem nun vogt <persName ref="per025693">Kuhn</persName> zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> sammt dem
<lb/><persName ref="per025692">Geörg Koch</persName> und <persName ref="per025689">Rudli Bentz</persName> vor den <num value="3">drey</num> verordneten
<lb/>herren von räthen sammt den <num value="4">vier</num> pflegeren und gan<lb break="no"/>zem
<orgName ref="org004352">capitul</orgName> erschinnen, sind die abgesandte von <placeName ref="loc009859">Schwam<lb break="no"/>mendingen</placeName>
in ihrem fürtrag auch verhört worden, wie
<lb/>sie begehrind ein genannts geltz vor den einzug in
<lb/>ihres dorff, ebenmeßig, wie es allenthalben im land bräü<lb break="no"/>chig.
Darüber aber die herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> ihr antwort
<lb/>gegeben in allen dennen punkten, wie die selben hieoben
<lb/>vermeldet, so daß endtlich nach weitläüffiger fründtlicher
<lb/>unterredung die verordneten herren zusammt den herren von
<lb/>beyden ständen sich deßen einhelliglich erkennt, daß die baur<lb break="no"/>samme
zu <placeName ref="loc009859">Schwammendingen</placeName> von disem begehrten einzug gänz<lb break="no"/>lich
abgewisen seyn solle und deßelben auch nimmermehr
<lb/>gedenken, so solle auch den herren des <orgName ref="org004352">stiffts</orgName> dise ur<lb break="no"/>kundt
und spruch gegeben werden, damit kömmfftiger zeit
<lb/>in fürfallenden gleichen spähnen sie sich deßen getrösten
<lb/>könnind.</p>
<p><lb/>Actum den <origDate when="1629-02-20" calendar="Julian">20<hi rend="sup">ten</hi>
<choice><abbr>febr</abbr><expan>februar</expan></choice> 1629</origDate>.
<lb/><choice><abbr>Prst</abbr><expan>Presentibus</expan></choice> herren statthalter <persName ref="per011112">Escher</persName>
<abbr>etc</abbr>
<abbr>etc</abbr>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Erhebung von Einzugsgeld und dessen Höhe war vom vorhandenen Gemeindegut abhängig (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA V</ref>, S. 70</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_097">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 97</ref></bibl>). Dass die 
<orgName ref="org007874">Gemeinde <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName></orgName> kein eigenes Gemeindegut habe, sondern nur gewisse Nutzungsrechte an Gütern, die im Übrigen Eigentum des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> seien, war schon früher Gegenstand von Konflikten zwischen 
<orgName ref="org007874">Schwamendingen</orgName> und dem <orgName ref="org004352">Stift</orgName> (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_081">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 81</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_089">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 89</ref></bibl>). 
Am 28. Januar 1629 hatte die <orgName ref="org007874">Gemeinde <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName></orgName> beim <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName> darum ersucht, ein Einzugsgeld erheben zu dürfen. Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> trat jedoch nicht auf das Begehren ein, 
um zuerst beim <orgName ref="org004352">Stift</orgName> Rückfrage zu halten, ob und wie dem Wunsch der Gemeinde entsprochen werden könne (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529359">StAZH B II 386, fol. 15r-v</ref></bibl>). Dieses wehrte sich gegen das Begehren der 
<orgName ref="org007874">Schwamendinger</orgName> und bekam Recht. Eine Abschrift im Stiftsprotokoll enthält eine ausführlichere Argumentation des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName>; dort werden mit den Einzügen von <persName ref="per025697">Magnus Zeller</persName>, <persName ref="per025696">Felix Wüst</persName> ab dem 
<placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> und <persName ref="per025695">Jakob Ochsner</persName> von <placeName ref="loc008722">Dübendorf</placeName> Beispiele angeführt, die veranschaulichen sollen, dass das Geld von den Gemeindegenossen doch nur vertrunken und verprasst werden würde 
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3265091">StAZH G I 34, S. 397-401</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
