<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich.</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2015-10-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_091_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24859">StArZH VI.RB.A.1.:2</idno></msIdentifier><head>Bestätigung eines gütlichen Entscheids im Konflikt um die Weinspende des Stifts an die sechs Wachten</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich bestätigen einen gütlichen Entscheid dreier Ratsabgeordneter im Konflikt um die Weinspende des Grossmünsterstifts an die sechs Wachten Fluntern, Oberstrass, Unterstrass, Hottingen, Hirslanden und Riesbach anlässlich der Zehntenablieferung. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 2)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.5"/><width unit="cm" quantity="65.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="8.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1577-10-12"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000129">Wein</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister unnd rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> thuͦnd khundt mencklichem mitt diserm brief, das die eerwürdigen, hoch- unnd wolgelehrten, ouch ersammen <orgName ref="org004352">gmeine herren von der gstifft zum <placeName ref="loc007562">Großenmünster</placeName></orgName>
<lb/>inn unnser <placeName ref="loc010736">Meeren Statt</placeName> durch ire verordneten unns fürbringen laßen:</seg>
<seg>Nachdem vil jar har von den inseßen der sechs wachten, als <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName>, <placeName ref="loc010574">Ober-</placeName> und <placeName ref="loc010816">Understraß</placeName>, <placeName ref="loc010476">Hotingen</placeName>, <placeName ref="loc010472">Hirßlanden</placeName> unnd am <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName>, ouch vilen annderen frömbden ußert <lb/>den wachten zuͦ <date period="fall">herbst</date> zyth inn der gstifft schënckhoͤfen, so man den zenden daselbs samlet, ein großer wuͦl<!-- ahh: Masslosigkeit, vgl. Iditotikon: https://digital.idiotikon.ch/idtkn/id15.htm#!page/151391/mode/2up PS: https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//views/view-lemma.xq?id=lem007769 --> unnd unmaaß mitt ëssen unnd trincken gebrucht worden, habint sy von der gstifft sich inn verschinnem <date when="1572">zwey und sibentzigisten jare</date> uß günstiger fründt<lb break="no"/>ligkeyt unnd dheiner schuldigen pflicht, sonders allein der wellt unbescheidenheit unnd mißbruch abzuͦstellen, mitt inen, den sechs wachten, iren gmeinden zuͦ guͦtem deßwegen umb ein benampts zuͦ verglychen ingelaßen. Diewyl unnd aber <lb/>ernëmpte sechs wachten dasselbig etlicher gstallt glych zuͦ den kleinen herbsten<!-- ahh: Kleine Ernte (hier auf den Wein bezogen), https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//edit/edit-lemma.xq?id=lem007770 vgl. DRW III 2 http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&term=Herbst&darstellung=u#Herbst-3.2  --> unnd felbaren jaren, so sidhar geweßen, zum teyl als ein grechtigkeyt zehaben vermeinnen wellen, were ir, der herren von der gstifft, ernstlichs bitten, wir wellten etliche <lb/>uß unnserm rath ußschießen, zwüschent inen guͤtliche verglychung zesuͦchen unnd sy, wo müglichen, zuͦvereinbaren. Welliches wir unns gefallen laßen unnd hiertzuͦ erwelt unnd verordnet die frommen, vesten unnd wyßen <persName ref="per025196"><app>
<lem>Mathyß</lem>
<rdg wit="StArZH VI.OS.A.3.:10a">Matthias</rdg>
</app> Schwer<lb break="no"/>tzenbachen</persName>, seckelmeister, <persName ref="per001949">Johannsen Keller</persName> unnd <persName ref="per025252">Niclaußen Koͤchli</persName>, all dryg unnsere lieben mittreth, die nun sy mitt einem wüßenthafften offnen spruch uff ir zuͦ beidersyths annemmen oder abschlachen zuͦverglychen unnd zebetragen unnderstanden <lb/>deß innhalts unnd vermögens.</seg>
<seg>Wann der schënckhof inn der statt allhie<note>Der Schenkhof war im Ostflügel des Stiftsgebäudes untergebracht. Damit wurden die Räume bezeichnet, die der Entgegennahme der Weinzehnten dienten. Für die Kelterung des Stiftsweins standen im Erdgeschoss sieben Trotten zur Verfügung (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.I</ref>, S. 39, 145</bibl>).</note> zuͦ <date period="fall"> herbst</date>zyt ufgādt unnd den herren vom gstifft so vil wyns wurde, das sy die <foreign xml:lang="la">expeditiones</foreign><note>Der Entwurf wurde offenbar dem Stiftsverwalter <persName ref="per024279">Wolfgang Haller</persName> zur Prüfung vorgelegt. Von seiner Hand stammen verschiedene Ergänzungen, namentlich die folgende Begriffserklärung von «expeditiones» (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3250386">StAZH B V 23, fol. 331r-332v</ref></bibl>).</note>, das ist alles das, was sy, die genannten herren vom stifft, vor irer teylung <lb/>uß dem schënckhof unnd studio<note>Die Geistlichen von Stadt und Landschaft wurden aus dem Vermögen des Stiftsguts besoldet. Anders als die übrigen ehemaligen Klostergüter wurden jene des Stifts nicht der Aufsicht des Obmannamts unterstellt, sondern durch ein eigenes Studentenamt verwaltet, das sich in sechs Nebenämter teilte: Kammeramt, Grosskelleramt, Bauamt, Frechthof, Marchhof und Schenkhof. Die Einnahmen der selbständig verwalteten Stiftsgüter waren der Schule, der Kirche und dem Armenwesen vorbehalten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rübel 1999</ref>, S. 61</bibl>).</note> zuͦbetzalen schuldig, abfertigen koͤnnend unnd dann noch über dasselbig jedem herren von der gstifft (welliches uff die achtzechen teil ald stënd abgerëchnet)<note>Seit der Reformation gab es als Zehntempfänger nicht mehr 24 Kanonikerpfründen, sondern 18 Chorherrenstände. Diese setzten sich neben den zehn Chorherrenpfründen aus den «sieben toten Pfründen», die dem Studentenamt zuflossen, und einem weiteren Stand zusammen, den sich der Kammerer und der Grosskeller des Stifts teilten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D12123.php">Grossmünster</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rübel 1999</ref>, S. 60</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Griesel 1995</ref>, S. 42, 58, 61</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 1, Nr. 74</bibl>).</note> zwen gëng<!-- ahh: gäng, vgl. Idiotikon, Bd. II, Sp. 339, 2. Beta: So viel Getränk, als man auf einmal holt.https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//views/view-lemma.xq?id=lem007771 --> wyns mögend verlangen, das dann inen, den sëchs <lb/>wachten, nün eimer wyns, so aber einem herrn dryg gëng ald darüber wurde, inen denn zemaln achtzechen eimer wyns werden. Doch sy, die sechs wachten, ußerthalb inen nüdt eignen noch sich selbs betzalen, sonders die herren von der stifft inen soͤllich<lb break="no"/>en wyn jedes jars durch ire amptlüth, schenckhofer, keller, grießwarter <!-- PS: https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//views/view-lemma.xq?id=lem007773 -->oder anndere dienner im schenckhof<note>Die Amtseide des Schenkhofs (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1170646">StAZH G I 139, fol. 132v</ref></bibl>) und die erneuerte Amtsordnung des Stiftskellers (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1173290">StAZH G I 139, fol. IXr-v</ref></bibl>) sind im Kelleramturbar aus dem Jahr <date when="1541">1541</date> überliefert. Zum Weinzehnten des Grossmünsters sowie den zuständigen Stiftsbeamten und Fuhrleuten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Griesel 1994</ref>, S. 125-131</bibl>.</note> oder anderschwo nach irer glegenheit zeigen unnd gëben unnd dheine der wachten iren teil gar nit nemmen, es werde inen dann zevor erloupt <lb/>unnd zenemmen bevolchen. Wo aber inen, den herren vom gstifft, nit zwen gëng, sonder darunder wurde, so soͤllent sy, die herren vom stifft, von wegen deß großen costens, den sy mitt dem herbst haben muͤßend, obernempten sechs wachten nützit zegëben <lb/>verbunden syn <abbr>etc</abbr>.</seg>
<seg>Unnd als soͤllicher guͤtlicher spruch inen beidersyths eroffnet unnd erscheint <!-- ahh: erscheinen: DWR II 3: darlegen, kund tun, vorbringen: http://drw-www.adw.uni-heidelberg.de/drw-cgi/zeige?index=lemmata&term=erscheinen&darstellung=u#erscheinen-2.3 https://lemma-db.ssrq-sds-fds.ch//views/view-lemma.xq?id=lem007772 -->worden unnd die herren vom gstifft desselben zuͦ vermeydung wytern spans unnd uß guͤtigkeyt irenthalb zuͦ friden gwëßen, unnd aber der sechs <lb/>wachten verordnete anwellt den nit ingaan wellen, sonders vermeindt, sidtmaln die herren vom gstifft hievor mitt inen deßwegen (glych wie mitt annderen gemeinden, alda sy den wynzechenden haben) übereinkommen, verhoffind sy, darby <lb/>geschirmpt zuͦwerden, dergstallt, wënn man den schënckhof ufthuͤyge, das inen die volkommnen <measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="18">achtzechen eimer wyns</measure> mitt nammen denen zuͦ <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName>, <placeName ref="loc010472">Hirßlanden</placeName> unnd <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName>, jeder wacht
<measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="4">vier eimer</measure>, denne denen zuͦ <placeName ref="loc010476">Hotingen</placeName>
<measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="3">dryg</measure>, der <placeName ref="loc010574">Obern <lb/>Straß</placeName>
<measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="2">zwen</measure><note>Diese Menge für <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> wird auch in einem zwei Jahre zurückliegenden Konflikt zwischen den dort ansässigen Zunftangehörigen und der Gemeinde genannt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1237948">StAZH G I 23, fol. 63r, Eintrag 2</ref></bibl>).</note> unnd der <placeName ref="loc010816">Unndern <supplied resp="ahh">straß</supplied></placeName>
<measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="1">ein eimer wyns</measure> gevolgen soͤlle. Wurde aber der schënckhof nit ufgethaan, alsdann man inen allein <measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="9">den halben teyl der achtzechen eimeren als nün eimer an wyn</measure> oder an gëlt uff unnsere rechnung gëben unnd <lb/>ouch inen hierüber brief unnd sigell zuͦstellen oder das man den schënckhof wie von alltem har ufthuͦn.</seg>
<seg>Deß sich die vilgedachten herren vom gstifft beschwerdt, vertruwende, diewyl über ein stifft unnd das studentenampt sonster <lb/>großer costen unnd ußgaaben an wyn als ob den <measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="140">hundert unnd viertzig eimeren</measure>
<date dur="R/P1Y">jerlichen</date>, es werde inen glych vil oder wenig gange; zuͦdem ouch sy uß iren unnd deß studentenampts teylen <date notAfter="--08-31">vor dem herbst</date> unnd <date period="fall">uff den herbst</date> hin etliche hund<lb break="no"/>ert pfund<!-- ahh: künftig allenfalls <measure quantity="0" type="currency" unit="lb">etliche hund<lb
break="no"
/>ert pfund</measure> --> zuͦsammen schüßen unnd hiemitt so vil wyns, als diser costen bringen mag, mitt barem gellt erkouffen muͤßind, sölle ir billichen inen zevor ouch so vil wyns, als diser costen thuͦn unnd bringen mag, eemaln sy dem gegenteyl ützit erschießen <lb/>laßen, gehören unnd werden, sonderlichen innbedënckung, das die zenden der gstifft eigenthuͦmb, die wachten gar dhein recht doran habent unnd den zenden von goͤtlichem rechten zerichten pflichtig sind, welliche dem <choice>
<sic>kilchendientst</sic>
<corr>kilchendienst</corr>
</choice> und dienn<lb break="no"/>eren zuͦ iren besoldungen unnd zuͦ erhalltung deß studii luth der ordnungen unnd verkomnußen diennen.<note>Vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 1, Nr. 74</bibl>.</note> Wider soͤlliches sy den wachten einiche brief unnd sigel hinderrucks und one unser bewilligen gëben dörffen.</seg>
<seg>Wann nun <lb/><app>
<lem>meergesagte</lem>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433">meergenante</rdg>
</app><note>Das edierte Original (A 2) folgt an dieser Stelle (anders als das Doppel A 1) dem Entwurf (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3250386">StAZH B V 23, fol. 332r</ref></bibl>).</note> herren vom gstifft mitt gedachter sechs wachten anwellten hüt <foreign xml:lang="la">dato</foreign> umb rechtliche erlüterung unnd erörterung diser spennigen sach vor unns erschinnen und wir sy beidersyths inn allem fürwandt gegen einanndern nothurfftig<lb break="no"/>klich verhoͤrt unnd sy, die sechs wachten, einiche gwarsamme dar zuͦleggen oder befuͤgte grechtigkeit byhanden, das ein gstifft zum <placeName ref="loc007562">Großenmünster</placeName> inen deßwegen ützit zegëben schuldig, sonder, was inen bißhar worden, uß sonnderm frygem, un<lb break="no"/>verbindtlichem willen geschëchen, inmaßen inen, den herren vom gstifft, diser ir, der sechs wachten, anforderung mitt recht nüdt ufzuͦleggen were. Diewyl unnd aber sy obgedachter unnserer drygen rathsfründen gestellten spruch uß <lb/>fründtlickeit unnd eerbarem gmuͤt anzuͦnemmen sich bewilliget unnd die sechs wachten desselben sich billicher wyß ouch settigen haben lassen söllen, so habent wir (als sy zuͦ beidenteylen disere steytige handlung zuͦ unnserer er<lb break="no"/>khandtnuß gesetzt) es gentzlichen by demselbigen unnser <app>
<lem>dryger</lem>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433">drygen</rdg>
</app> mitrethen spruch, wie soͤllicher der lenge nach hieoben begriffen unnd vermeldet ist, bestaan unnd blyben laßen, den hiemitt bekrefftiget unnd bestedt, also das die herren <lb/>vom gstifft den offtgenannten sechs wachten jeder zyth ferrners unnd wyters nit, dann soͤllicher spruch vermag unnd zuͦgipt, zegëben schuldig syn soͤllint.</seg>
<seg>Alles inn chrafft <app>
<lem>diß briefs</lem>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433">diser briefen zwen glychs inhalts</rdg>
</app>,<note>Zur Erwähnung der zweifachen Ausfertigung vgl. Kommentar.</note> doran wir<app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433">uff der herren vom stifft, ouch der sechs wachten anwelten bitt und begëren</rdg>
</app> unnser statt <origPlace ref="loc000065">Zürich</origPlace> secret insigel offent<lb break="no"/>lich haben laßen hëncken, <origDate when="1577-10-12"><app>
<lem>sambßtags</lem>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433"/>
</app>, den zwölfften tag wynmonats nach der geburt Christi unnsers lieben herrn <app>
<lem>unnd selig machers</lem>
<rdg wit="StAZH W I 1, Nr. 2433"/>
</app><note>Das edierte Original (A 2) folgt an dieser Stelle (anders als das Doppel A 1) dem Entwurf (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3250386">StAZH B V 23, fol. 332v</ref></bibl>).</note> getzallt fünffzechenhundert sibentzig unnd siben jare</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Betreffend den bezug der
mostsuppen, <lb/><choice><abbr>dtt</abbr><expan>datiert</expan></choice>
1577</ab>
</div>
</body>
<back>
<div n="1">
<p>Der Entwurf (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3250386">StAZH B V 23, fol. 332r</ref></bibl>) erwähnt zum Schluss, es seien zwei Doppel über den Ratsentscheid ausgestellt worden und die Besiegelung auf Bitten der Stiftsherren sowie der Vertreter der sechs Wachten erfolgt; die Jahresdatierung erwähnt Christus als Seligmacher. Aufgrund des Vorhandenseins beziehungsweise Fehlens dieser drei Passagen lässt sich das Original für <placeName ref="loc010472">Hirslanden</placeName> als erste Ausfertigung (A 1) und das Doppel für <placeName ref="loc010647">Riesbach</placeName> als zweite Ausfertigung (A 2) bestimmen. Die Abschriften in den Kopialbänden des jeweiligen Gemeindearchivs gehen auf die eigene Ausfertigung zurück (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24412">StArZH VI.HI.C.5.a:1, S. 12-17</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=432800">StArZH VI.RB.C.9.:2, S. 17-19</ref></bibl>). Die übrigen nachgewiesenen Abschriften folgen dagegen dem Wortlaut des Entwurfs, so auch die einzige auf Pergament aus dem Gemeindearchiv <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName>, die trotz Siegelschlitz wahrscheinlich nie mit einem Siegel versehen wurde (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24174">StArZH VI.FL.A.1.:1</ref></bibl>).</p>
<p>Das dem Editionstext zugrunde liegende Original (A 2) weist eine intakte Besiegelung auf, während das ursprünglich aus dem Gemeindearchiv <placeName ref="loc010472">Hirslanden</placeName> stammende und der Antiquarischen Gesellschaft in Zürich geschenkte Doppel (A 1) in späterer Zeit durch Wasserflecken in Mitleidenschaft gezogen wurde. Wohl im 20. Jahrhundert wurde der abgefallene und inkomplette Pergamentstreifen der Ausfertigung A 1 nur durch den Siegelschlitz der Plica (nicht aber des Urkundenrückens) gezogen und mit einer Stecknadel behelfsmässig befestigt; das am Pergamentstreifen hängende Siegel ist etwas abgeschliffen.</p>
<p>Dass sich nur zwei beziehungsweise drei der sechs Wachten eine Urkunde über die Bestimmungen erbaten, mag mit dem beanspruchten Anteil an der Weinspende in Zusammenhang stehen, erhielten doch <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName>, <placeName ref="loc010472">Hirslanden</placeName> und <placeName ref="loc010647">Riesbach</placeName> mit je vier Eimern insgesamt doppelt so viel Wein wie die Wachten <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>, <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> und <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> zusammen.</p>
</div>
<div n="2">
<p>Die sechs Wachten hatten die Forderung nach der Weinspende durch ihre Untervögte am <date when="1577-08-24">24. August 1577</date> den Stiftsherren vorgetragen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1117749">StAZH G I 4, Nr. 118</ref>, S. 3</bibl>). Die vorliegende Bestätigung des Rats erfolgte nur einen Tag nach dem gütlichen Entscheid der Ratsabgeordneten, die sich die Parteien zur Beilegung des Konflikts erbeten hatten (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1117748">StAZH G I 4, Nr. 119</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hotz, UB Schwamendingen</ref>, Teil 1, Nr. 157c</bibl>).</p>
<p>Am <date when="1706-09-18">18. September 1706</date> traten die Untervögte der sechs Wachten erneut vor Stiftsverwalter und -kapitel und begehrten, es möge ihnen nach altem Brauch gemäss der Einigung von 1577 <orig>die mostsuppen weiters auß günstiger freundtlichkeit</orig> verabfolgt werden. Nach Aussage des Stifts waren die damals vereinbarten <orig>gäng in mißverstand und abgang gerathen</orig>. Das Stift stimmte darauf in einem durch die verordneten Stiftspfleger erzielten gütlichen Vergleich zu, den sechs Wachten im Herbst beim Einsammeln der Weinzehnten im Schenkhof die Weinspende <orig>auß güetigkeit und keiner schuldigen pflicht fürters zegeben und zewahren</orig>, wobei zu den drei bereits 1577 festgehaltenen Szenarien zwei weitere dazukamen: Die Chorherrenstände schuldeten den sechs Wachten <measure commodity="wine" quantity="13.5" unit="Eimer">13.5 Eimer Wein</measure>, wenn sie selbst je <measure commodity="wine" quantity="36" unit="Eimer">36 Eimer</measure> erhielten, und <measure commodity="wine" quantity="4.5" unit="Eimer">4.5 Eimer</measure>, wenn ihnen nur je <measure commodity="wine" quantity="12" unit="Eimer">12 Eimer</measure> zustanden. Auch für die drei übernommenen festgesetzten Mengen <measure commodity="wine" quantity="18" unit="Eimer">18</measure>, <measure commodity="wine" quantity="9" unit="Eimer">9</measure> und kein Eimer galten als Richtwerte nicht mehr die ungenauen Mengenangaben (<orig>gäng</orig>), sondern die Eimermenge pro Chorherrenstand: <measure commodity="wine" quantity="18" unit="Eimer">18</measure> für die sechs Wachten bei <measure commodity="wine" quantity="40" unit="Eimer">40 und mehr Eimern</measure> pro Stand respektive <measure commodity="wine" quantity="9" unit="Eimer">9 Eimer</measure> bei <measure commodity="wine" quantity="24" unit="Eimer">24 Eimern</measure> und kein Eimer bei weniger als <measure commodity="wine" quantity="12" unit="Eimer">12 Eimern</measure> pro Stand (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24864">StArZH VI.RB.A.2.:10</ref></bibl>).
</p>
<p>Die <orgName ref="org007827">Gemeinde <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName></orgName> berief sich <date when="1593">1593</date> im Konflikt mit dem <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> um geschenkten Wein ebenfalls auf den vorliegenden Entscheid (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=292164">StAZH C II 1, Nr. 1015</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
