<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_076</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=283428">StArZH III.B.38., fol. 53r-57r</idno></msIdentifier><head>Erneuerte Rechte des Fraumünsteramts in Wipkingen</head><msContents><summary></summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="24.5"/><width unit="cm" quantity="20.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1558-01-01" to="1558-12-31">Nach dem 9. Februar 1558 aufgrund des nicht mehr enthaltenen Artikels betreffend den Fall</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key005361">Amtsübergabe</term><term ref="key003931">Fertigung</term><term>Förster</term><term>Keller</term><term ref="key000012">Offnung</term><term ref="key000471">Schriftlichkeit</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000412">Versteigerung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<pb n="53r"/><div>
<head><lb/>Diß ist die rechtung, 
<lb/>so die <orgName ref="org004935">stifft zuͦ der apty 
<lb/><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> hat zuͦ <placeName ref="loc010875">Wipching<lb break="no"/>en</placeName>
</head>
<p>
<gap source="SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36, Art. 1-3, 6-14"/></p>
<pb n="55v"/><p><lb/><seg n="13"><lb/><gap source="SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36, Art. 15"/> Und <lb/>als
sich aber diß artickels halb zwüschent der <orgName ref="org007945">ge<lb break="no"/>meind <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName></orgName> unnd einem
amptman zuͦm <lb/><orgName ref="org004908">Frowenmünster</orgName> darumb spann
zuͦgetragen, das <lb/>die von <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName>
angetzeigt, wellichermassen <lb/>sy jetz iren berg vergoumptind und
deßhalb kei<lb break="no"/>nen voster mer hettind noch deß
bedörfftind, unnd <lb/>aber dargegen der amptman, das sy einen
vorster <lb/>haben vermeint. Habennt sich unser herren <lb/>daruf
entschlossen, diewyl ein gantze gmeind <pb n="56r"/>
<lb/>jetz iren wald durch einander versechent unnd <lb/>schirment,
so wellint sy es uß gnaden recht darby <lb/>belyben lassenn unnd
hienebent alweg ir hand <lb/>offen behalten, jedertzyt deßhalb
zehandlen, so sich <lb/>der billigckeit nach gepüren werde, unnd was
<lb/>deßhalb für buͦssenn gefallint, die zwen theil der <lb/> gmeind
unnd der drittheil einem amptman <lb/>zuͦgehören unnd
werden.<note>Hierzu lassen sich in den Ratsurkunden keine weiteren Hinweise finden; die Ratsmanuale weisen in dieser Zeit eine Überlieferungslücke auf.</note></seg></p>
<p><seg n="14"><lb/><gap source="SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36, Art. 16"/> Disers <lb/>intzugs der
zinsen ein amptman zuͦm <orgName ref="org004908">Frowen<lb break="no"/>münster</orgName> sich beschwert unnd die nach der statt
<lb/><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> recht intzetzüchen vermeint,
und aber <lb/>die von <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName> dargegen,
das söllichs alweg <lb/>mit dem pfenden beschechen angetzeigt,
wellichs <lb/>spanns halb sy beidersyts für unnser gnedig <pb n="56v"/><lb/>herren zuͦ einer erlütherung kommen. Als nun
<lb/>dieselben sy inn irem anligen verhört, habent <lb/>sy sich
darüber erlüthert, das ein amptman <lb/>unbeschwert syn, die zins
mit dem pfenden intzuͦ<lb break="no"/>ziechen. Wo aber einer nit
gnuͦg varende pfannd <lb/>hette, das er, der amptman, dann gwalt
haben, <lb/>syne ligenden güter mit der statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gant <lb/>gricht unnd recht
antzelangen, biß er betzalt <lb/>werde, sampt costen und schaden,
wie es dann biß<lb break="no"/>har ouch also geprucht worden.<note>Hierzu lassen sich in den Ratsurkunden keine weiteren Hinweise finden; die Ratsmanuale weisen in dieser Zeit eine Überlieferungslücke auf.</note>
</seg></p>
<p><seg n="15"><lb/><gap source="SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36, Art. 17"/> Unnd als die von <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName> be<lb break="no"/>gert, das, wann man vergge, zwen man von den 
<lb/>fünfen darby sigint, habennt unser <add place="above"><app><lem>herren</lem><rdg wit="StArZH III.B.37">herren pfleger</rdg></app></add> sich 
<lb/>erkennt, das man, wo beide gestifft zins hannd 
<lb/>unnd beide gestifft antreffe, nit zuͦ <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName>
<lb/>am gricht verggen sölle, sonnder man sölle es
<pb n="57r"/><lb/>verggen vor <app><lem>der stifft amptman</lem><rdg wit="StArZH III.B.37., fol. 19r-v">vor minen herren, den pflegeren</rdg></app>, unnd söllenn 
<lb/>der fünfen zwen darby syn. Unnd wo der 
<lb/>fünfen nit zwen darby werint, so soll die vertig<lb break="no"/>ung kein chrafft haben, darumb, das sy kön<lb break="no"/>nent mynen herren ir underpfand suͦchenn 
<lb/>und ir zinns beschweren, wie ir eide ußwyßt. 
<lb/>Darumb soll man inen zuͦ lon geben von je<lb break="no"/>der vertung <measure type="volume" commodity="wine" quantity="2" unit="Kopf">zwen kopff wyn</measure> oder sovil geltz 
<lb/>darfür, wie der wyn gilt, der im selben 
<lb/>jar gewachsen ist.<note>Diese Erweiterung betreffend die Fertigung ist das Resultat eines Entscheids der Stiftspfleger vom <date when="1539-02-04">4. Februar 1539</date>, welcher an die ältere Aufzeichnung der Rechte des <orgName ref="org004934">Fraumünsteramts</orgName> (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=283419">StArZH III.B.37., fol. 17r-19r</ref></bibl>) von anderer Hand anschliesst (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=283420">StArZH III.B.37., fol. 19r-v</ref></bibl>). Um die Datierung und Erläuterung der genauen Umstände gekürzt, floss der Entscheid in die hier edierte Aufzeichnung. Dass es sich bei den «herren» um die Stiftspfleger handelt, wird nur dank des ausführlicheren Nachtrags in <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=283414">StArZH III.B.37</ref></bibl> deutlich. Ausserdem ist in der hier edierten jüngeren Aufzeichnung vom Stiftsamtmann und nicht von den Pflegern die Rede, vor dem die Fertigung zu erfolgen hat. Der Anfang des Nachtrags soll im Folgenden zur Veranschaulichung des kompilatorischen Vorgangs wiedergegeben werden: <orig>Item <date when="1539-02-04">uff
zins tag nach der heiligen liechtmeß tag im xxxviiij jar</date> hand sich mine herren pfleger erkent, uß anforderung der funff gschwornen von <placeName ref="loc010875">Wippchingen</placeName>, wie sy dann vor etwas zits vor den pflegeren verschinen sind und begert hand, wenn man vergge, das zwen von den funffenn darby sigind, hand mine herren gut williklich nachgelassen. Hierumb gertend sy eines brieffs von den pflegern, des sy nit willig warend, aber des habent sy sich erkent, das mans sölle, inn die offnung schriben, in den rodel, das man, wo beide gestifft zins hand und beide gestifft antreffe, nut <placeName ref="loc010875">Zwippchingen</placeName> am gricht verggen sölle, sonder...</orig>. Der weitere Wortlaut des Nachtrags entspricht, abgesehen von der Nennung der Stiftspfleger, dem Rest des hier edierten Artikels 15.</note>
</seg></p>
<p><seg n="16"><lb/>Alß die von <placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName> ouch vermeint, das sy <lb/>selbst
einen keller zesetzen fuͦg <supplied resp="ahh" reason="omitted">haben</supplied>,
habennt <lb/>sich unnser herren entschlossen, diewyl sy je <lb/>und
alweg einen dahin genommen unnd gesetzt, so <lb/>söllennt die von
<placeName ref="loc010875">Wipchingen</placeName> nit gwalt nach fuͦg
<lb/>haben, für sich selbs einandern zenemmen, sonder <lb/>wenn man
<date dur="R/P1Y">jedes jars</date> ein frag umb inn habe
<lb/>unnd er sich nit recht gehalten, dasselb antzeigen,
<lb/>werdint sy, myn
herren, alwegen nach gestalt <lb/>und glegenheit der sachen hierinn handlenn
<lb/>und enderung
thuͦn nach irem guͦten beduncken <lb/>unnd ir aller nutz.<note>Dieser
gegenüber der ältesten Aufzeichnung im Häringischen Urbar
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_036">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36</ref></bibl>)
und der in der Reformationszeit entstandenen Aufzeichnung
(<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=283419">StArZH III.B.37., fol. 17r-19r</ref></bibl>)
gänzlich neue Artikel geht auf einen Ratsentscheid vom <date when="1530-06-01">1. Juni 1530</date> zurück (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=14140">StArZH I.A.613</ref></bibl>). Damals hatten sich die
Wipkinger beklagt, dass der Fraumünsteramtmann einen Fremden zum
Keller bestimmt habe und nicht einen aus ihrer Mitte, wie dies
bisher für gewöhnlich die Äbtissin getan habe, was die Wipkinger
als ihr Recht ansahen. Der Amtmann berief sich dagegen auf einen
Artikel des Urbars, welcher dem Stift das Recht zuschreibe, den
Keller beliebig zu wählen. Er brachte ausserdem vor, der von ihm
eingesetzte Keller sei nicht so unkundig und zudem stünden ihm
die (offenbar damals lediglich) vier Geschworenen zur Seite. Der
<orgName ref="org002406">Rat</orgName>
sprach
darauf dem Amtmann das Recht zu, den Keller nach Belieben zu
ersetzen. Für dieses eine Mal sollte er jedoch einen aus der
<orgName ref="org007945">Gemeinde <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName></orgName>
bestellen und ihn nach zwei Jahren entweder bestätigen oder
durch einen anderen ersetzen.</note>
</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Artikel 1-12 dieser jüngsten Aufzeichnung der Rechte des
<orgName ref="org004934">Fraumünsteramts</orgName> in
<placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> entsprechen inhaltlich, abgesehen
von der Nennung der säkularen Institution anstelle der Äbtissin, der
ältesten Aufzeichnung im Häringischen Urbar
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_036">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36</ref></bibl>, Art. 1-3, 6-14). In
der hier edierten Aufzeichnung wurden lediglich die dortigen Artikel 4-5
betreffend den Fall weggelassen, womit sie auf die Zeit nach 1558 zu
datieren ist. In der älteren Aufzeichnung, dem der Editionstext
sprachlich näher steht
(<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=283419">StArZH III.B.37., fol. 17r-19r</ref></bibl>), waren die
beiden Artikel dagegen noch aufgeführt, wurden aber später
durchgestrichen
(vgl. Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_036">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 36</ref></bibl>). Ergänzungen erfuhren
dagegen die nachfolgend aufgeführten Artikel betreffend den Förster
(Art. 13, ehemals 15), die Modalitäten des Zinseinzugs
(Art. 14, ehemals 16) sowie das Fertigungsrecht (Art. 15,
ehemals 17). Diese Aufzeichnung schliesst ausserdem mit einem neuen
Artikel zur Bestellung des Kellers von <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName>
(Art. 16).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
