<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die
Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_061</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=261527">StAZH C II 1, Nr. 880</idno>
</msIdentifier>
<head>Urteil des Rats von Zürich im Konflikt zwischen dem Grossmünsterstift und Inhabern von Pfründlehen in Hottingen, Fluntern und
Unterstrass</head>
<msContents>
<summary>Bürgermeister und beide Räte von Zürich urteilen in einem Konflikt zwischen Meister Felix Fry, Propst, und dem Kapitel des
Grossmünsterstifts einerseits, und mehreren Inhabern von Pfründlehen des Stifts in Hottingen, Fluntern und an der Unteren Strasse
anderseits. Die Lehenleute weigern sich, sich den Bestimmungen des Rodels entsprechend vom Stift belehnen und die Handänderung bestätigen zu
lassen sowie die Abgaben zu entrichten, da dies bisher auch nicht eingefordert worden sei. Sie stören sich namentlich am Fallrecht und am
Rückfall (Rückgabe an den Grundherrn), da ihre Vorfahren die Güter als freies lediges Eigen vom Stift gekauft hätten. Im Übrigen seien diese
Rechtsansprüche in ihren Kaufbriefen nicht aufgeführt. Zudem stellen sie die Rechte des Stifts aufgrund der durch die Reformation erfolgten
Veränderungen (Abtretung der Gerichte an Zürich, Aufhebung der Leibeigenschaft) in Abrede. Das Stift räumt ein, die genannten Rechte zwar
wegen unruhiger Zeiten seit Jahren nicht ausgeübt zu haben, was jedoch deren Gültigkeit keinen Abbruch tue. Zudem würden sich diese Rechte
nicht auf die Personen, sondern auf die Güter, welche diese als Lehen besitzen, beziehen. Das Stift hofft, in seinen Rechten geschützt zu
werden, zumal die Obrigkeit 1532 und 1533 den übrigen Inhalt der Rödel und Offnungen bestätigt habe. Da auch die Lehenleute auf ihrer
Sichtwese beharren, weist der Kleine Rat, der sich zuerst mit dem Konflikt befasst hat, die Angelegenheit an Bürgermeister und Grossen
Rat. In Anbetracht dessen, dass durch die Abtretung der Gerichte an Zürich die übrigen Rechte des Stifts unangetastet geblieben sind, wird
entschieden: Jede Handänderung der Pfründlehen als des Stifts Eigentum muss dem Rodel entsprechend vor Propst und Chorherren sowie den
Stiftspflegern geschehen und gefertigt werden. Der Fall und andere Pflichten gegenüber dem Stift sind ebenfalls gemäss Rodel zu entrichten.
Lediglich der Artikel betreffend den Rückfall, der bestimmt, dass die Güter nur bis in das zweite Glied geerbt werden können, wird ausser
Kraft gesetzt. An dessen Stelle tritt das allgemeine Erbrecht. Diese Bestimmungen sollen fortan in die Fertigungsurkunden einfliessen, damit
sie den Lehenleuten bekannt sind. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.
</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich</author>
<filiation type="current">Original</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="33.5"/>
<width unit="cm" quantity="57.5"/>
</dimensions><dimensions type="plica">
<width unit="cm" quantity="6.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
<sealDesc>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved">
<persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
</seal>
</sealDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1538-08-17"/></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000273">Abgaben</term>
<term ref="key000597">Erbrecht</term>
<term ref="key000183">Fall</term>
<term ref="key003931">Fertigung</term>
<term ref="key000057">Gericht</term>
<term ref="key000022">Lehen</term>
<term ref="key000084">Leibeigenschaft</term>
<term ref="key000012">Offnung</term>
<term ref="key000658">Reformation</term>
<term ref="key000683">Urteil</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__880__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster unnd rath unnd der groß rath, so man nempt die zweyhundert, der statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thuͦnd kundt mengklichem mit disem brief, das sich erstlich vor unnseren
<lb/>lieben herren unnd mittburgeren, <orgName ref="org004016">den kleynen oder täglichen räthen</orgName>, spënn unnd stöß erhept haben
zwüschen den eerwürdigen, wolgeleerten, ouch eersammen herren, meyster <orgName ref="org004352"><persName ref="per011263">Felix
Frygen</persName>, probst, unnd dem gemeynen capitel der gestifft <lb/>zur probstye allhye zum Großen Münster</orgName> inn derselben
<orgName ref="org004352">stifft unnd gemeyner chorherren</orgName> nammen an eynem, sodenn den unnseren, <persName ref="per025196">Mathysen
Schwertzenbach</persName>, <persName ref="per025197">Hannsen Wäber</persName>, dem wirt zur <placeName ref="loc012832">Cronen</placeName>,
<persName ref="per025193">Cuͦnradten Hornner</persName>
<lb/>von <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>, <persName ref="per026674">Heyni Schnydern</persName>, <persName ref="per025194"
>Niclaus Klymmern</persName>, <persName ref="per025192">Conradt Fläschlern</persName>, all dryg von <placeName ref="loc008707"
>Fluͦnteren</placeName>, unnd <persName ref="per025195">Andres Müllern</persName> ab der <placeName ref="loc010816">Unndern
Straaß</placeName>, alß die, so obgedachter <orgName ref="org004352">stifft</orgName> eygenthuͦmbs unnd leehen guͤttere, so man pfruͦnd<lb
break="no"/>leechen nempt, besitzend, am annderen teyl, deßwëgen, das ersternempte der stifft hußgenoßen ald leehenlüth sich widerretend,
ettliche ire guͤtter unnd pfruͦndleechen, so gemelter <orgName ref="org004352">stifft unnd den chorherren zum Großen Münster</orgName>
<lb/>von eygenthuͦmbs unnd ires hofes zuͦ <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName> wëgen zuͦgehörig werind, vor einem probst
innammen yetzgemelter stifft zuͦempfachen unnd die koüff, so darumb beschëchend, daselbs zuͦferttigen, deßglychen anndere pflichten, dienst
<lb/>unnd rëchtungen zethuͦn, so sy vorgemelter <orgName ref="org004352">stifft unnd den chorherren</orgName> lut unnd vermög ires rodels
schuldig, wie die von altemhär kommen unnd brucht sind.<note><bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
24</ref></bibl>, betreffend das Fertigungsrecht vgl. Art. 20.</note></seg>
<seg>Das aber die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> vermeyntend, unbillich unnd dem hoff rodel, <lb/>ouch iren gerëchtigkeyten
unnd altemharkommen abbrüchlich unnd unerlydenlich sin, denn diewyl sy ettliche der obgenannten leehenlüthen ald hußgenoßen ire guͤtter unnd
pfruͦndleechen nach lut deß rodels gelichen, deßglychen <lb/>inen unnd den annderen hußgenoßen den kernen, haber, wyn, gëlt, holtz unnd
anndere gerëchtigkeyt, was der rodel ußwise unnd vermöchte, guͤttigklich bißhar one widersprëchen gëben unnd verfolgen laßen, ouch inen
daran keyn in<lb break="no"/>trag gethan hettind noch zethuͦn unnderstuͤndind. So verhofftend sy dargëgen, ouch billich sin, das die
hußgenoßen inen ouch ire pflicht, was sy inen lut deß rodels schuldig thättind, unnd dem rodel geläptind oder der <orgName ref="org004352"
>gestifft</orgName> die <lb/>guͤtter, als iren widem unnd recht eygenthuͦmb, liggen lyessind.</seg>
<seg>Welliche anforderung die obgemelten leehenlüth ald hußgenoßen vermeyntend, inen frömbd unnd hochbeschwärlich sin, dann, so ire vorderen
(an die sölliche <lb/>guͤtter ald pfruͦndleechen, ettliche kouffs unnd ettliche inn leehens wyß, kommen wërind) sölliche beschwärden gewüßt,
das sy derselben pfruͦndleechen halb der <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> eygen unnd fellig unnd dieselben <orgName
ref="org004352">chorherren</orgName> ire eerben worden sin <lb/>söltind, werind sy dëren gewüßlich wol muͤssig gangen unnd hettind die so
thüwr nit erkoufft. Inen were aber söllicher vermeynter rëchtungen oder beschwärden unntz uff dise zyt nye gedacht, sunder sölliche guͤtter
one mëldung eynicher be<lb break="no"/>schwärden zum teyl zekouffen gëben unnd zum teyl gelichen. Sy ouch söllicher koüffen unnd leehen mit
brieff unnd siglen (dëren sy ettlich für unns leyttend) fryg gefergget worden, wellicher briefen ettlich ein probst selbs <lb/>gesiglet,
unnd doch inn demselben leechenbrieff obgeruͤrter beschwärden gar keyn mëldung gethan. Sy unnd ire vorderen hettind ouch sölliche guͤtter
nun sovyl jar inngehept, das inen nye nützit gedachter dingen halb ange<lb break="no"/>vordert, dann das sy nye annders gewüßt, ouch nye
annders gehört, dann das sy nach dem gewonlichen zinß nyemandts nützit darby schuldig. Dann mengklich möchte wol gedengken, wie schwär sy
hierinn betrogen wërind, wenn sy erst umb diser <lb/>guͤttern willen (die inen für fryg, ledig eygen zekouffen geben worden), den <orgName
ref="org004352">chorherren</orgName> fellig, deßglychen dieselben ire eerben sin söltend, so einer nit zuͦ dem ersten oder zuͦ dem annderen
glid eerben hette. Darzuͦ so stuͤnde ouch inn dem rodel, <lb/>das der leemann zwen hänndschuͦ uff den fronaltar leggen sölte, da wüßten wir
wol, das sölliche verwenndte ceremonien unnd kilchen brüche durch unns cristennlicher meynung hyngeleyt unnd nyenan keyn altar meer, deßhalb
unnmüglich <lb/>were, dem rodel inn disem faal nachzekommen.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 24</ref></bibl>, Art. 49.</note> So hettind ouch die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> die gerichte zuͦ <placeName
ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName> (wie wir wüßtend) hyehär an unnser stangen übergëben unnd sich aller gerichtszwängen verzigen,
deßhalb es ouch nit kommenlich ald <lb/>fuͦgklich meer were, die guͤtter an eines herren hannd zeferttigen, so er doch keynen stab meer
hette.<note>Zur Abtretung der Rechte des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName>, unter anderem in <placeName ref="loc008707"
>Fluntern</placeName>, an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053">SSRQ ZH
NF II/11, Nr. 53</ref></bibl>, zu den Rechten, die sich das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> vorbehielt vgl. den dortigen
Kommentar.</note> Zuͦdemm so wüßte man ouch wol, das sich die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> der eygenen lüthen fäl unnd
geläßen unnd annderer derglychen dienstbarkeyten enndtzigen <lb/>unnd nyenan eygen lüth meer, deßhalb sy frylich keyn gerëchtigkeyt meer
hettind, inen ein faal zeforderen. Inn hoffnung, by iren fertigungs brief unnd siglen unnd langharbrachtem ruͤwigem innhaben geschirmpt unnd
inn keynen <lb/>wëg wider ire brief unnd sigel der <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> anmuͦttung zuͦgestatten genöttet, sunder
von irer unbegründten clag unnd vorderung ledig erkennth zewerden.<note>Auch die <orgName ref="org007945">Gemeinde <placeName
ref="loc010875">Wipkingen</placeName></orgName> verwies in anderem Zusammenhang <date when="1533">1533</date> auf die veränderten
Verhältnisse nach der Reformation. Sie beanspruchte die Einkünfte der dortigen Kapelle für sich (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2246533">StAZH G I 147, fol. 15v, Eintrag 2</ref></bibl>; <bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2246534">StAZH G I 147, fol. 15v-16r</ref></bibl>; <bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=259350">StAZH C II 1, Nr. 857</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Unnd als aber die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> fürgezogen, das sy sich lënnge der zyt nüt lies<lb break="no"/>sind
irren, diewyl die koüff unnd fertigungen wider ires rodels sag, zum teyl hynder inen unnd on ir wüßen, ouch inen unverkündt, an ordten, da
das nit sin soll, uffgericht worden, so möchte sy ouch das lanng schwygen an iren gerëchtigkeyten <lb/>nüt schwechen, dann söllichs der
unruͤwigen zyten unnd loüffen halb, so bißhar vil jar gewësen, damit sy unns nit benuͤgen muͤßtend, unnd nit darumb beschëchen, das sy
darumb von irer gerëchtigkeyt stan ald die nit meer erfordern wölten, <lb/>dann lanng gebeyttet were darumb nit
geschenngkt<note>Vergleichbare Redewendung bei <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wander 1867-1880</ref>, <ref
target="http://www.woerterbuchnetz.de/Wander?lemma=beiten">Beiten</ref></bibl>.</note>. Darzuͦ wüßtend wir wol, das zweygerley eygentschafft
were, nemmlich der personen unnd der guͤtteren. Nun sprechend sy der leelüthen lyb unnd person keyner eygentschafft an, dann <lb/>alleyn von
der hoff guͤttern ald pfruͦnd leehen wëgen. Wer dieselben besëße, der muͤßte ein faal gëben unnd were darumb nit eygen. So möchte diser
fürzug die widersächere ouch nit schirmmen, das sy unns die gerichtliche oberkeyt zuͦgestelt, dann <lb/>sy darumb ire guͤtter, leehen,
eygentschafft, zinß, gült, höf unnd anndere gerëchtigkeyten nit von hannden gëben, sonnder inen die sampt iren rödlen, offnungen unnd
nutzungen vorbehalten, wie wir inen das ouch nëchst hievor im <date when="1532">zwey unnd <lb/>dryßigesten jar</date> bestättet hettind, das
sy sampt unnsern pflëgeren die verwalten söllind unnd mögind, nach iren eeren. Unnd der hënndschuͦchen halben uff den altar zeleggen,
könndten wir ungezwyflet ouch wol ermäßen, das söllichs one grund <lb/>von den widersëcheren ingezogen wurde, alleyn sy gegen unns inn
ungunst zefuͤren unnd die sach verhaßt zemachen. Inn hoffnung, wir wurdint unns das alles nützit laßen irren, sunder sy by irem rodel,
deßglychen iren frygheyten <lb/>unnd gerëchtigkeyten gnëdigclich schützen unnd schirmen, diewyl wir doch inen söllichen rodel inn
nëchstvergangenem <date when="1533">drüunddryßigesten jar</date> bestättet unnd zuͦcrefften erkennth hetten.</seg>
<seg>Unnd als nun die leelüth wie vor uff iren <lb/>fertigungen, ouch brief unnd siglen verharret unnd gedachte unnsere lieben herren unnd
mittburger, die <orgName ref="org004016">kleynen räth</orgName>, dise sach, diewyl die unnsere mandaten ettwas beruͤrt, für unns, die
meerere oberkeyt, zuͦ lütterung gewisen, wir <lb/>ouch die zuͦ meermaln vor unns gehept unnd der parthygen ingeleyten brief, rödel unnd
schrifften durch ettliche unnsere darzuͦ verordnete ratsanwält eygentlich nach aller notturfft besichtigen unnd erduren unnd unns daruff
ires <lb/>guͦtbedungkens, unnd wie sy den hanndel funden, ordennlich berichten laßen, unnd unns darnëben wol erinneret, das unnser meynung
nit gewësen, alß die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> unns die gerichte übergëben, das sy damit von anndern iren rëcht<lb
break="no"/>samminen unnd nutzungen ganngen oder dero endtsetzt sin sölten.</seg>
<seg>So haben wir unns jüngst nach clag, anntwurt, red unnd widerred, ouch nach verhörung beyder parthygen ingeleytter briefen unnd
gewaarsamminen, nach grundtlichem <lb/>erwëgen alles deß, das hierinn zuͦerduren unnd zuͦerwëgen gewësen ist, uff beschëchnen rëchtsatz mit
urteyl zuͦ rëcht erkennth unnd gsprochen, das die hußgenoßen unnd besitzere der pfruͦndleehen alß deß <orgName ref="org004352"
>gestiffts</orgName> eygennthuͦmb, wenn <lb/>sy die verënnderen wellen, nach deß rodels sag an deß <orgName ref="org004352">bropsts unnd der
chorherren</orgName>, deßglychen unnserer geordneten pflëgeren hännde uffgëben unnd daselbs vor inen ferggen.<note>In späterer Zeit musste
das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> das Recht auf Fertigung bei Handänderung seiner Erblehen vor den Übergriffen der Landschreiber
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_144">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 144</ref></bibl>) und der Obervögte (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1232011">StAZH G I 42, S. 33-34</ref></bibl>) verteidigen.</note> Darzuͦ den
guͤtterfaal, wie der rodel das zuͦgipt, richten unnd bezalen, <lb/>doch soll der artigkel deß widerfaals halb, das man die guͤtter nit
eerben sölle, dann unntz inn das annder glid, hyn unnd ab sin.<note>Vgl. den letzten Artikel in der Offnung von <placeName ref="loc008707"
>Fluntern</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref></bibl>).</note> Also das sy ye
eyner von dem anndern eerben unnd die guͤttere von eym an den annderen fallen söllen unnd mögend <lb/>wie anndere guͤttere, so lanng fründ
nammens unnd stammens vorhannden sind. Doch das sy allwëg die rëchte thuͤgind, so den <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> von den
guͤtteren zuͦhörrind. Unnd soll man söllich rëchtung allwëg inn die ferggungen vergryffen, damit <lb/>sy inn gedächtnüß belybind unnd
nyemand betrogen werde.<note>Die wohl bald darauf entstandene Ordnung des <orgName ref="org004352">Stifts</orgName> zuhanden ihrer
Lehenleute in <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> und <placeName ref="loc010656">Sankt Leonhard</placeName> hält die Bedingungen
bei Verkauf von Stiftslehengütern sowie das Recht des <orgName ref="org004352">Stifts</orgName> auf Fertigung, Dienste und den Fall
ebenfalls fest (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_072">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 72</ref></bibl>).</note> Deßglychen die
<orgName ref="org004352">chorherren</orgName> sunst by allen iren rëchtungen unnd deß rodels artigklen belyben, denen ouch die besitzere der
hofguͤtteren unnd pfruͦndleehen gelëben unnd gewärttig sin. <lb/>Derglychen söllend die <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> ouch
thuͦn unnd gëgen den biderben leehen- ald hoflüthen erstatten, das inen der rodel uffleyt, allerdingen on gefärde.</seg>
<seg>Inn urkund diß brieffs, den wir obgemëlten herren von der <orgName ref="org004352">stifft</orgName>, mit unnser <lb/>statt angehengktem
secret insigel verwaret, uff ir begër zuͦ urkund gëben hand, deß <origDate when="1538-08-17">nëchsten sampßtags nach unnser lieben frowen
tag irer hymelfart nach Cristi gepurt gezelt tusent fünffhundert unnd im achtunddryßigesten jar</origDate>.</seg></p>
</div>
<div>
<signed><persName ref="per006166">Wernnher Bygel</persName>, <lb/>stattschryber Zürich</signed>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__880__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" scribe="per011263"><!-- Schreiber ist Felix Fry --><lb/>Ein urteil, das der <orgName ref="org004352"
>stift</orgName> lechen vertigung und der hußgenossen dienst <lb/>gegem <orgName ref="org004352">gstift und chorherren</orgName> beschehen
soͤllen nach lut des rodels, <lb/>doch sol der artikel des widerfals halb, das man die guͤter nit <lb/>über das ander glid erben soͤlle, hin
und ab sin <abbr>etc</abbr>.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" scribe="per011353"><!-- Schreiber ist Hans Jakob Fries --><lb/>Copiert: <choice>
<abbr>tom</abbr>
<expan>tomus</expan>
</choice> A, fol. 468.<note>Abschrift im Stiftsprotokoll von <date when="1648">1648</date> (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1093295">StAZH G I 32, S. 468-475</ref></bibl>).</note></ab>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
