<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_065</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=348402">StArZH III.D.10., S. 1-14</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Allmend auf dem Zürichberg</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen eine Ordnung für die städtische Allmend auf dem Zürichberg. Aus Gnade wird den Wachten Hottingen und Fluntern sowie fünf Häusern aus Oberstrass die Nutzung ebenfalls erlaubt, jedoch müssen diese die Allmend auf ihre Kosten unterhalten und für den Amtmann des Zürichbergs Leute abordnen, wenn dieser sie braucht (1). Bürgermeister und Rat behalten sich vor, diese Nutzungsrechte jederzeit zu ändern oder zu entziehen (2). Es folgen Bestimmungen zur Anzahl (3) und dem Mindestalter (4) des erlaubten Viehs, der Eid des Hirten (5), ein Verbot, Tiere vor dem Hirten auf die Weide zu lassen (6) und das Verbot, gleichzeitig die Allmenden auf dem Zürichberg und im Hard zu nutzen (7). Verstösse müssen angezeigt werden und werden bestraft (8). Auf den Lohn des Hirten (9) folgt die Präzisierung der Nutzungsberechtigten mit namentlicher Nennung der fünf Berechtigten von Oberstrass (10), der Eid des Amtmanns (11), dessen Anspruch auf Obst (12), dessen Pflicht, zwei Stiere zu stellen (13) sowie die Rindermiete (14, 15). Die Ordnung schliesst mit Bestimmungen zur Bestellung von zwei Bannwarten bzw. Förstern (16), deren Eid (17), deren Amtssitzen und Ansprüchen (18) und deren Lohn (19).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="24.0"/><width unit="cm" quantity="18.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1540-04-19"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term>Amtsleute</term><term ref="key005361">Amtsübergabe</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key005444">Tierhaltung</term><term ref="key000249">Wald</term><term ref="key000048">Weiderecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<head>
<lb/>Inn disem rodell wirt begriffen
<lb/>die artickell und ordnung, so mi<lb break="no"/>ne
gnedig herren <orgName ref="org002406">burgermeister
<lb/>und räth</orgName> von wägen der allgemeind
<lb/>uff dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> angesächenn
<lb/>und gestellt hand under junckher
<lb/><persName ref="per009305">Johannsen Edlibach</persName>, dem ersten
<lb/>amptman oder schirmherren ge<lb break="no"/>melts
<placeName ref="loc010892">Zürichbergs</placeName>, <origDate when="1540-04-19">mentags nach
<lb/>dem sonntag jubilitate anno <abbr>etc</abbr>
<lb/>1540</origDate>
</head>
<p>
<lb/>1. Zum erstenn ist miner herren meynung unnd an<lb break="no"/>sächenn,
das die <num value="2">zwo</num> wachtenn <placeName ref="loc008707">Fluͦntern</placeName> und <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>,
<lb/>ouch die benamsotten <num value="5">fünff</num> hüser ab der <placeName ref="loc010574">Oberen Straß</placeName>
<lb/>alls denen, so uff dise allgemeind zuͦfaren vergont ist,
<lb/>die gräben, zün, bruggen unnd anders, dessgelychen
<lb/>stäg unnd wäg uff der obgemellten allgemeind inn
<lb/>irem costenn söllint machen unnd inn eerr leggen.
<lb/>Es ist ouch ernstlich mit inen geredt unnd eigentlich
<lb/>fürgehallten, diewyl mine herren inen dise all<lb break="no"/>gemeind
uff dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> diser zytt uss deheiner gerech<lb break="no"/>tickeitt,
sunders uss lutteren gnaden vergonnt habint, <pb n="2"/>
<lb/>das sy dann, wie gehorsamen underthanen wol gezimpt,
<lb/>pflichtig, sich dess gegenn iren herren unnd oberen zuͦ<lb break="no"/>bekennen
und zuͦ grossem dannck uff zuͦnemmen, unnd
<lb/>sovil unnd dick sy der amptman oder schirmherr des
<lb/>genanten <placeName ref="loc010892">Zürichbergs</placeName> manen und erforderen wirtt,
<lb/>die allgemeind zuͦ zünen oder die bruggen, gräbenn,
<lb/>stäg unnd wäg inn eeren zuͦ hallten unnd zuͦmachen,
<lb/>das sy allßdann gehorsam erschynen unnd ime nach der
<lb/>zal, als er sy dann je zuͦ zytten erforderen wirt, lütt ge<lb break="no"/>bint
unnd verordnint, mit denen er versorgott sye, und
<lb/>wellicher söllichs nit thuͦn unnd ungehorsam erschynen
<lb/>wurde, demselbigen sol sin vich unnd weydganng
<lb/>an alle gnad abgeschlagen unnd verbotten sin.</p>
<p>
<lb/>2. Es hannd sich ouch mine herren heytter erlütterott
<lb/>unnd inen heitter anzeigt, das sy inen die vorgedacht
<lb/>allgemeind nit lenger noch wyther zuͦgesagt noch ver<lb break="no"/>willgott
haben wellint, dann so lang es inen gefel<lb break="no"/>lig,
dergestallt, das sy ir hannd fry offenn behallten,
<lb/>söllichs zuͦminderen, zuͦmeren oder gar abzuͦthuͦnd,
<lb/>je nach irem guͦtt beduncken unnd gefallenn.
</p><pb n="3"/>
<p>
<lb/>3. Item es sol niemants mer dann <num value="2.5">dritthalb</num> houpt, das
<lb/>ist <num value="2">zwo</num> küg unnd <num value="1">ein</num> kalb, für den hirttenn schlachenn,
<lb/>unnd wo inn einem huͦs mer dann ein eegemächte
<lb/>ist, die nun ein rouch unnd allso mitteinanderen huss<lb break="no"/>habennt,
denen wirtt ouch nitt mer, dann ob es nun
<lb/>ein husshalt were, <num value="2.5">dritthalb</num> houpt zuͦgelassenn.
<lb/>Aber <persName ref="per025188">Marx Sprüngli</persName> mag <num value="5">fünff</num> küyg unnd <num value="2">zwey</num> kall<lb break="no"/>ber
uff dise allgemeind schlachen, luth siner brieffen.
</p>
<p>
<lb/>4. Item der hirtt sol im kein sugents kalb fürtrybenn
<lb/>lassenn, es sye dann <measure type="age" unit="year" quantity="1">jerig</measure> unnd louffe mit der kuͦ,
<lb/>die es kallberett hatt.
</p>
<head>Des hirttenn eyd</head>
<p>
<lb/>5. Item ein hirtt sol schwerenn, das vich, so im für
<lb/>wirtt geschlagenn, nitt an hirtten zuͦlassen. Er sol
<lb/>ouch mit dem vich am <time period="morning">morgen</time> zuͦ <time when="06:00:00">sechssen</time> uß unnd
<lb/>am <time period="evening">abent</time> zuͦ <time when="18:00:00">sechssen</time> wider in faren, das wätter
<lb/>irre inn dann. Er sol ouch, diewyl er ußfart, inn der
<lb/>allgemeind all schärhuͦffen unnd dergelych brechen. <pb n="4"/>
<lb/>Dessgelychen was vichs zuͦ schadenn gatt, sol er abtra<lb break="no"/>gen,
ob ouch einich vich, so im fürgeschlagen wirtt,
<lb/>durch sin verwarlosen verdurbe, das sol er bezalen,
<lb/>ob aber vich inn der allgemeind übernacht belibe
<lb/>und das zuͦ schadenn gienge, gatt inn nütz an, doch
<lb/>sol niemants kein vich by <time period="byNight">nacht</time> uff die allgemeind
<lb/>schlachen noch daruff lassen by der buͦß, deren sich un<lb break="no"/>ser
herren erkennend. Er sol ouch dehein vich inn
<lb/>die allgemeind nemmen dann küyen unnd kellber,
<lb/>unnser herren <orgName ref="org002406">burgermeister unnd ratt</orgName> erloube
<lb/>im dann das. Er sol ouch deheinerley höwen noch
<lb/>mäyen unnd nützit uss der allgemeind nemmen
<lb/>noch kein recht habenn, der amptman erloube
<lb/>im dann das. <hi rend="underline">Ob ouch ützit inn die gräben fiele, es
<lb/>were holtz, studenn oder annders, sol er darus thuͦn
<lb/>und die gräben süberen.</hi> Unnd ob er jemantz
<lb/>seche oder hortte inn miner herren wellden<!-- Wäldern --> holltz
<lb/>howenn, es were <time period="byDay">tags</time> oder <time period="byNight">nachts</time>, oder uff der allge<lb break="no"/>meind
maygte, das sol er einem amptman anzei<lb break="no"/>gen
unnd leydenn by dem eyd.
</p>
<p>
<lb/>6. Item es ist ouch umb merer glychheitt willenn,
<lb/>damit sich niemants deheines nachteils beklagen <pb n="5"/>
<lb/>moge, wol billich, das niemantz wer, der, alldwo
<lb/>er joch<!-- auch --> inn alld ussertt der statt gesässen sye, vor und
<lb/>ee der hirtt am <time period="morning">morgen</time> den gatter uffthuͦtt, dehein
<lb/>vich inn die allgemeind schlachen noch ouch demnach
<lb/>widerumb darus lassen sölle, es fare dann der
<lb/>hirtt zuͦ <time period="evening">abennt</time> mit der gantzen herd hinwäg.
</p>
<p>
<lb/>7. Item es ist ouch miner herrenn ansächen und mey<lb break="no"/>nung,
das wellicher uff die  allgemeind uff dem <placeName ref="loc010892">Zü<lb break="no"/>richberg</placeName> 
schlache, das derselbig sin vich gar nit uff die
<lb/>allgemeind im <placeName ref="loc012125">Hard</placeName> sölle schlachen, dessgelychen
<lb/>wellicher uff das <placeName ref="loc012125">Hard</placeName> schlache, das derselbig nitt
<lb/>uff den <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> sölle schlachenn.
</p>
<p>
<lb/>8. Unnd wellicher söllich ein oder mer der vorgeschrib<lb break="no"/>nen
articklen überseche unnd nit hiellte, den sol <pb n="6"/>
<lb/>ein hirt leyden by sinem eyd einem amptmann
<lb/>oder schirmherren, damit söllichs unnseren herren
<lb/>angezeygt unnd die übertreͣtter irem verdienen nach
<lb/>gestrafft werdint.
</p>
<p>
<lb/>9. Item einem hirtten sol zuͦlon werden von einem
<lb/>houpt die erst wuchen, so er uff die allgemeind fart,
<lb/><measure type="currency" unit="Angster" quantity="2">zwen anngster</measure>, unnd demnach <date dur="R/P1W">all wuchen</date>
<measure type="currency" unit="Angster" quantity="1">ein ang<lb break="no"/>ster</measure>,
unnd so ein kuͦ zuͦ rinder loufft, der wuchen
<lb/><measure type="currency" unit="Angster" quantity="2">zwen anngster</measure>.<!-- Hier finden sich auf 5 Zeilen 4 verschiedene Schreibweisen bzw. Buchstabenformen von 'a'. Ästhetische Entscheidung? Vgl. zum Thema Varianz als ästhetisches Element Voeste, Drucktechnik, 2008 -->
</p>
<p><seg>
<lb/>10. Unnd damitt man eygenntlich wüssen moge, wer uff 
<lb/>die obgedacht allgemeind uff dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> sölle
<lb/>schlachenn, damit söllichs hienach dehein irthuͦmmb <pb n="7"/>
<lb/>geberenn moge, so habennt sich mine herrenn erkentt,
<lb/>das ein jeder burger inn der statt, dessgelychenn die
<lb/>vorgemellten <num value="2">zwo</num> wachtenn <placeName ref="loc008707">Fluͦntern</placeName> unnd <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>
<lb/>mit iren hußhoffstattenn, sy syennt jetz oder werdintt
<lb/>hinfür gebuwenn, darzuͦ ettliche hüser ab der <placeName ref="loc010574">Oberen
<lb/>Straß</placeName>, wie die hienach geschriben stand, unnd sunst gar
<lb/>niemantz, uff die vilgemelt allgemeind uff dem <placeName ref="loc010892">Zü<lb break="no"/>richberg</placeName>
söllint unnd mogint ir vich schlachenn.
<lb/>Unnd sind namlich diß die <num value="5">fünff</num> husshoffstatten an der
<lb/><placeName ref="loc010574">Oberenn Straß</placeName> gelegenn, so uff dise allgemeind zuͦ<lb break="no"/>faren
verwillget ist:</seg>
    <seg><lb/>Item <persName ref="per025203">Marx Usteris</persName> hußhoffstatt<note><orig>hußhoffstatt</orig> steht eigentlich nur einmal mit geschweifter Klammer hinter allen Namen.</note></seg>
    <seg><lb/>Item <persName ref="per006243">Heinrich Ranen</persName> hußhoffstatt</seg>
    <seg><lb/>Item <choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice><persName ref="per025206">Hans Zieglers</persName> hußhoffstatt</seg>
    <seg><lb/>Item <persName ref="per025183">Felix Bapstenn</persName> hußhoffstatt</seg>
    <seg><lb/>Item <choice><abbr>j</abbr><expan>junker</expan></choice><persName ref="per025202">Cornell Schullthessen</persName> hußhoffstatt</seg>
</p>
<pb n="8"/><!-- Seite 8 ist leer --><pb n="9"/>
<head>
<lb/>Des amptmans oder
<lb/>schirmherren eyd
</head>
<p>
<lb/>11. Es sol der amptman oder schirmherr des <placeName ref="loc010892">Zürich<lb break="no"/>bergs</placeName>
schwerenn, das er welle sin bestenn flyß nach
<lb/>sinem vermögen ankeeren, damit des <orgName ref="org006252">Zürichbergs</orgName>,
<lb/><orgName ref="org005088">Spittals</orgName>, <orgName ref="org004908">Frowenmünster</orgName> unnd <orgName ref="org002666">Öttennbacher</orgName> höltzer,
<lb/>so an dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> liggennt, zuͦm besten vor schaden
<lb/>vergoumpt unnd verhüttet werdint, unnd das er
<lb/>im selbs noch annder lütten gar dehein holtz gebenn
<lb/>noch verschenncken sölle ane vor erlouptnus miner
<lb/>herren eines ersamen <orgName ref="org004016">ratts</orgName>.
</p>
<p>
<lb/>12. Item das ops, so uff dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> wachßt, ist
<lb/><num value="0.5">halb</num> des amptmans.
</p><pb n="10"/>
<p>
<lb/>13. Item der amptman oder schirmherr des <placeName ref="loc010892">Zürichbergs</placeName>
<lb/>sol sich <date dur="R/P1Y">alle jar</date> inn miner herrenn namen und
<lb/>cöstenn mit <num value="2">zweyenn</num> stierenn uf die allgemeind
<lb/>versechenn, wie dann das je zuͦ zyttenn die notturfft
<lb/>erforderett.
</p>
<p>
<lb/>14. Item ein kuͦ sol unnserenn herren von der allge<lb break="no"/>meind
den ganntzen <date period="summer">summer</date> zuͦ zinse geben <measure type="currency" unit="ß" quantity="8">acht schil<lb break="no"/>ling</measure>.
Gatt sy aber erst an zuͦ halbem <date period="summer">summer</date> oder
<lb/>gat sy ab uff <date type="deadline" when="--06-24">sanntt <persName ref="per000049">Johanns</persName> tag</date>, so gitt man nit
<lb/>mer dann <measure type="currency" unit="ß" quantity="4">vier schilling</measure>.
</p>
<p>
<lb/>15. Item ein kalb gitt den ganntzen <date period="summer">summer</date>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="4">vier schil<lb break="no"/>ling</measure>.
Gatt es ab uff <date when="--06-24"><persName ref="per000049">Johannis</persName></date>, so gitt man nitt
<lb/>mer dann <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">zwen schilling</measure>.
</p><pb n="11"/>
<p>
<lb/>16. Item es sol sich der amptman unnd schirmherr des
<lb/><placeName ref="loc010892">Zürichbergs</placeName> fürderlich umb <num value="2">zwen</num> fromm, redlich vor<lb break="no"/>ster
oder banwardten umbsächen, die nitt mit kinden
<lb/>überladenn syent, unnd er verhofft, die höltzer unnd
<lb/>allgemeind damit versorgott sin, unnd namlich
<lb/>die jetz zum anfang, fürs erst mal, mit wüssen und
<lb/>gehäll<!-- Zustimmung --> der <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> annemmen unnd bestellen,
<lb/>aber vollgentz sol es allein zuͦ im stan und er gewalt
<lb/>habenn, sy, nachdem sy sich halltennt, zeurloubenn
<lb/>oder beliben zulassenn oder anndere anzunemmen,
<lb/>alß inn bedunckt, gemeiner statt nutz unnd eere
<lb/>zuͦsin, unnd darob niemant wyther befragen.
</p><pb n="12"/>
<head>
<lb/>Der vorsternn oder
<lb/>banwarten eyd
</head>
<p>
<lb/>17. Es söllennt die <num value="2">zwen</num> vorster oder banwartenn
<lb/>schwerenn, dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> amptman zuͦleyden
<lb/>alle die, so holtz howenn wurdint, es were <time period="byDay">tags</time> alld
<lb/><time period="byNight">nachts</time>, unnd daruff stan unnd gan by iren eyden,
<lb/>und sunst gar deheiner annderen dingen acht
<lb/>habenn, ouch das die zün gegen höltzeren in eeren
<lb/>werdint gehalltenn, dessgelychenn, ob sy der ampt<lb break="no"/>man
ettwas wurde heyssen der zünung, bruggen
<lb/>und gräben halb, damitt die inn eere gelegt, das
<lb/>sy allßdann gehorsam sin unnd söllichs alles nach
<lb/>irem besten vermogen vollstrecken, getrüwlich und
<lb/>ungefarlich.
</p><pb n="13"/>
<p>
<lb/>18. Item es söllennt der gewellten <num value="2">zwen</num> banwartenn
<lb/>einer sinen sitz uff dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> unnd der annder
<lb/>sinen sitz im <placeName ref="loc011559">Adlisperg</placeName> habenn unnd inen allda be<lb break="no"/>husung
gemacht unnd ingegeben werden, ouch je<lb break="no"/>dem
einer kuͦ winterung, ein kölgarten und hanff<lb break="no"/>lendli,
doch nitt zuͦ vil, damitt sy nitt inn gütteren
<lb/>liggintt unnd der höltzerenn unnd allgemeind de<lb break="no"/>hein
acht habintt. Dessgelychenn sol man inenn
<lb/>gebenn abholtz unnd brennholtz, wo inen dann dassel<lb break="no"/>big
ein amptman am aller unschedlichosten ordnen
<lb/>unnd zeygen wirtt. Sunst söllennt sy gar dehein holtz
<lb/>nemmen, weder ir wyb noch kind noch sunst niemantz
<lb/>nützit hinwäg zuͦtragen oder zuͦ füren erlouben noch
<lb/>verschencken, inn deheinen wäg, by iren eydenn.
</p>
<p>
<lb/>19. Unnd damit sy destbas unnd geflißner wartten und
<lb/>sorghabenn, ouch irem eyd unnd ampt gnuͦg thuͦn
<lb/>mogint, so sol einem jeden <date dur="R/P1Y">alle jar</date>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwentzig gull<lb break="no"/>din</measure>
unnd darzuͦ den <num value="0.5">halben</num> teil ops, so uff dem <placeName ref="loc010892">Zürich<pb n="14"/><lb break="no"/><supplied resp="mng">berg</supplied></placeName>
wachßt, zuͦ einer belonung irer müyg unnd arbeitt
<lb/>gebenn unnd überantwurtt werden.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Mit der Reformation war das <orgName ref="org006252">Chorherrenstift St. <persName ref="per000141">Martin</persName> auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName></orgName> aufgehoben worden. Die Güter gingen in den Besitz der Stadt über und wurden zunächst durch ein eigenes 
<orgName ref="org007955">Zürichbergamt</orgName> verwaltet (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rübel 1999</ref>, S. 62</bibl>). 1540 wurde dieses wieder aufgelöst und die Güter aufgeteilt: Einen Teil behielt die Stadt als Wald und Allmende für sich selbst und schuf zu dessen 
Verwaltung das <orgName ref="org007955">Bergamt</orgName> unter der Aufsicht des Bergherrn, die übrigen Güter und Einnahmen (wie der <placeName ref="loc012261">Tobelhof</placeName>, <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4315414">StAZH C II 10, Nr. 525</ref></bibl>, 
oder ein Gut im <placeName ref="loc012274">Vogelsang</placeName>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_070">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 70</ref></bibl><!-- C II 10, Nr.&#160;555 -->) unterstanden direkt dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName>, das 
ansonsten vor allem als Aufsichtsorgan über die anderen Klosterämter und als Ausgleichskasse fungierte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schweizer 1885</ref>, S. 17-18</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hüssy 1946</ref>, S. 195</bibl>; 
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rübel 1999</ref>, S. 80-84</bibl>; zur Schaffung des <orgName ref="org004977">Obmannamtes</orgName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_158">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 158<!-- B III 6, fol. 206r --></ref></bibl>).
Aus Gnade erlaubte die Stadt nicht nur den Stadtbürgern, sondern auch den Wachten <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> und <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> sowie fünf Häusern aus <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName>, die Allmend zu benutzen und erliess 
die nachfolgende Ordnung, um die Nutzung zu regeln. Nur fünf Jahre später wurde sie jedoch überarbeit und eine neue Ordnung erlassen, in welche auch die Nachträge zum vorliegenden Stück (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=348401">StArZH III.D.10.</ref>, S. 15-17 und 21-23</bibl>) aufgenommen wurden. Zudem wurden die Güter aufgeteilt und der Anteil der Stadt von jenem, welcher <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> und <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> 
als Allmend überlassen wurde, geschieden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_069">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 69</ref></bibl>). Aus einem dritten Anteil wurde ein Meierhof geschaffen, dessen Aufsicht dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> 
übertragen wurde. Von diesem wurde der Meierhof als Handlehen verliehen, zunächst auf sechs Jahre an <persName ref="per025205">Uli Wüst</persName> (vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4315560">StAZH C II 10, Nr. 552, S. 3-9</ref></bibl>).</p>
<p>Neben <orgName ref="org006252">St. <persName ref="per000141">Martin</persName> auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName></orgName> besassen auch noch das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName>, das <orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName>, <orgName ref="org002666">Oetenbach</orgName> und das 
<orgName ref="org005088">Spital</orgName> (bzw. ihre jeweiligen Nachfolgerämter) Wald auf dem <placeName ref="loc010892">Zürich-</placeName> und dem <placeName ref="loc011559">Adlisberg</placeName>, was öfter zu Konflikten führte. 1518 mussten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> einen 
Konflikt zwischen dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> und dem <orgName ref="org005088">Spital</orgName> entscheiden, ob das <orgName ref="org005088">Spital</orgName> für seine Hölzer auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> einen eigenen Bannwart haben dürfe oder weiterhin 
einen gemeinsamen mit dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1110431">StAZH C II 18, Nr. 1063</ref></bibl>). Laut seinem Amtseid sollte der Bergherr auch auf die Wälder des <orgName ref="org005088">Spitals</orgName>,
des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> und <orgName ref="org002666">Oetenbachs</orgName> aufpassen. Das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> war offenbar ausgenommen, was wohl damit zusammenhängt, dass es nicht wie die anderen Klöster aufgehoben und zu einem Klosteramt 
umgewandelt worden war.</p>
<p>Zu <orgName ref="org006252">St. <persName ref="per000141">Martin</persName> auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName></orgName> vgl. <!--  U. Ruoff, «Das Klösterli S.», in Zürcher Denkmalpflege Ber. 9, Tl. 3, 1989, 30-33: archäologische Untersuchung, recht kurz. Lohnt sich wohl nicht, in die BSG aufzunehmen--><bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zeller-Werdmüller 1892</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA V</ref>, S. 49-51</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D12235.php">Sankt Martin auf dem Zürichberg</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 2, S. 493-509</bibl>;
zum Bergamt <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz et al. 1983</ref>, S. 90-97</bibl>, und <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz 1924</ref>, S. 95-99, 101-103</bibl><!-- noch nicht in BSG, eingetragen in Sammelstelle -->, der den Verlauf allerdings ungenau wiedergibt und 
die Dreiteilung der Güter je nach Lesart auf 1540 oder schon auf die Reformation setzt und auch nicht berücksichtigt, dass von den zwei Bannwarten von 1540 einer um 1545 bereits wieder abgeschafft und durch einen Meier ersetzt wurde.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
