<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_122_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24176">StArZH VI.FL.A.1.:3</idno></msIdentifier><head>Hintersassenordnung für die Gemeinden Enge, Oberstrass, Fluntern, Hottingen und Riesbach</head><msContents><summary>Auf Wunsch der Gemeinden Enge, Oberstrass, Fluntern, Hottingen und Riesbach erlassen Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich eine neue Hintersassenordnung über die Rechtsstellung der Gemeindegenossen und Hintersässen im Gebiet zwischen alter und neuer Stadtbefestigung. Zunächst wird festgehalten, dass die Gemeindegebiete nicht mehr wie bisher bis an die alten Stadtmauern reichen, sondern dass der Bezirk zwischen alter und neuer Stadtbefestigung zum Stadtgebiet gehört (1). Gemeindegenossen, die bereits dort wohnhaft sind, und deren Nachkommen bis ins dritte Glied, sollen gemeindsgenössig bleiben, sofern sie auf dem ehemaligen Boden ihrer Gemeinde wohnen. Wohnen sie auf dem ehemaligen Gebiet einer anderen Gemeinde, müssen sie das Hintersassengeld entrichten (2). Die Stadt verzichtet darauf, eine Wegzugsgebühr zu erheben, wenn Gemeindegenossen aus dem Bezirk zwischen den Stadtmauern in ihre Gemeinde ziehen (3). Zur Beschränkung der Zahl der Hintersassen verordnen Bürgermeister und Rat, dass Nichtbürger nur dann als Mieter angenommen werden sollen, wenn sie über eine obrigkeitliche Aufenthaltsgenehmigung verfügen. Dies gilt nicht nur für das Gebiet zwischen den Stadtbefestigungen, sondern auch für die Gemeindegebiete selbst (4). Wer keine Aufenthaltsgenehmigung vorweisen kann, soll ausgewiesen werden. Die Gemeinden sollen eine jährliche Hintersassengebühr einziehen von denen, die bleiben (5). Wer nicht Bürger, Gemeindsgenosse oder angenommener Hintersasse ist, darf im Bezirk zwischen alter und neuer Stadtbefestigung keine Häuser oder Wohnungen bauen oder kaufen. Wer bereits ein Haus besitzt, darf es nicht erweitern. Die Häuser dürfen nur an Bürger verkauft werden (6). Auswärtige, welche ein Lehengut in einer der obigen Gemeinden annehmen, müssen eine Bestätigung ihres Geburts- oder Bürgerortes vorlegen, dass sie dort wieder angenommen würden, wenn sie das Lehengut wieder verlieren (7).  Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original, Heft (8 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.0"/><width unit="cm" quantity="17.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1660-10-03"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000314">Hintersassen</term><term ref="key004022">Satzung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<p>
<lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister unnd rath
<lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thund khundt offentlich hiemit:
<lb/>nachdemme wir von unßeren lieben und gethröüwen
<lb/>angehörigen den gemeinden <placeName ref="loc010425">Engi</placeName>, <placeName ref="loc010574">Oberstrâß</placeName>,
<lb/><placeName ref="loc008707">Flunteren</placeName>, <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> und <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName>, uß anlâß unser
<lb/>erneüwerten alten hinder säß ordnungen, under<lb break="no"/>thenig
umb bscheid und erlütherung ersucht worden,
<lb/>sithenwylen angedüthe ihre gmeinden biß an unser
<lb/>statt alte muhren gegrëntzet, siderthar aber durch
<lb/>unßere nöüwe bevestigungs werckh der statt
<lb/>bezirckh umb vil erwytheret worden; waß es deß<lb break="no"/>wëgen
mit denen persohnen für ein verstand und
<lb/>meinung habe, welche innerth gedachten unser stat
<lb/>alten muhren und den nöüwen bevestigungswerck<lb break="no"/>en
gesëßen und by ihnen gmeindts gnößig sygen;
<lb/>ob nammblichen sölliche persohnen nit fürbaß gmeindts<lb break="no"/>gnoßen 
syn und blyben, oder aber ob man sy anjetzo
<lb/>für hindersäßen rächnen und halten wölle. Haben
<lb/>wir inn betrachtung der sachen beschaffenheit den<lb break="no"/>enselben
disen bscheid und antwort ertheilen
<lb/>laßen:</p>
<p><seg n="1"><lb/>Nammblichen, obglychwolen die vorgedachten ge<lb break="no"/>meinden
<placeName ref="loc010425">Engi</placeName>, <placeName ref="loc010574">Oberstrâß</placeName>, <placeName ref="loc008707">Flunteren</placeName>, <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>
<lb/>und <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName> hiebevor mit ihren marchen biß an
<lb/>unßer statt alte muhren gegangen, siderthar aber
<lb/>unß gefallen, zu allgemeiner wolfahrt unßer statt<pb n="2"/>
<lb/>mehrers und wyters zebevestigen, so sölle anjetzo disere
<lb/>wythe und bezirckh von unßer statt alten muhren
<lb/>biß an unßere neüwe <hi rend="font change">fortifications</hi>-werckh nit
<lb/>mehr zu den gmeinden dienen, sonderen könfftig<lb break="no"/>klich
samt allen denen darinnen sich befindtlichen
<lb/>persohnen und hußhaltungen zu unßer statt gehör<lb break="no"/>en
und gerëchnet werden. Und deßnacher weder
<lb/>die herren obervögt in den gedachten gmeinden,
<lb/>nach ouch ihre nachgesetzten diser enden sich keiner
<lb/>sachen mehr anzunemmen haben; deßglychen ouch
<lb/>die jehnigen, so uß unßer oberkeitlichen verwillig<lb break="no"/>ung
und gnaden in angeregten bezirckh unser statt
<lb/>alten und nöüwen werckhen könfftigklichen sich
<lb/>niderlaßen und setzen wurden, die gedachten gmeind<lb break="no"/>en
ouch gantz unnd gar nützit mehr angahn nach ouch
<lb/>ihnen weder ynzuggëlt ald anders zegëben schuldig
<lb/>syn söllind.</seg>
<seg n="2">Jedoch laßend wir unß belieben,
<lb/>diseren underscheid hierby zumachen, daß die jehnig<lb break="no"/>en,
welche bereits in dem gedachten bezirckh unser
<lb/>statt alten und noüwen werckhen gesëßen unnd
<lb/>inn die ein ald andere der obgeschribnen gmeinden
<lb/>gmeindtsgnößig sind, wythers gmeindtsgnoßen
<lb/>syn und blyben söllen, wie ouch ihre kinder biß uff
<lb/>daß drithe glid, ouch denenselben biß dahin mit abnam<pb n="3"/>
<lb/>einichen hindersäß gëlts verschonet werden, ja wan
<lb/>sy sitzend inn dem bezirckh, dahin ihre gmeind,
<lb/>darinn sy gmeindths-gnößig sind, von altem harge<lb break="no"/>gangen.
Wan aber ein gmeindtsgnoß zwahren
<lb/>ouch innerth unßeren nöüwen <hi rend="font change">fortifications</hi> werck<lb break="no"/>en
und in den alten marchen diser obgedachten
<lb/>gmeinden einer sitzen thette, allein nit in denn
<lb/>alten marchen der jehnigen gmeind, dahin er
<lb/>gmeindtsgnößig ist, derselbige sölle dan ohngeachtet
<lb/>syner habenden gmeindtsgnoßamme, daß bestimmbte
<lb/>schirm oder hindersëß gëlt zebezahlen schuldig syn.</seg></p>
<p><seg n="3"><lb/>Unnd obglychwolen ouch wythers unßere oberkeitliche
<lb/>ordnungen unnd <hi rend="font change">regalien</hi> vermögend, daß welcher
<lb/>hab und guth uß unßer statt ußhinwëhrts in die
<lb/>gmeinden <app><lem>zücchen</lem><rdg wit="StArZH VI.OS.A.3.:19">züchen</rdg></app><note>Der Schreiber hat hier versehentlich einen Abstrich zuviel gesetzt. Sinngemäss handelt es sich um <orig>züchen</orig>, wie auch aus der Abschrift hervorgeht.</note> thuth, daß derselbige unß hier<lb break="no"/>von
den gebührenden abzug zubezahlen schuldig, und
<lb/>hiemit ein solches alle die jehnigen, so in dem be<lb break="no"/>zirckh
unser statt alten und nöüwen bevestigungs
<lb/>werckhen gesëssen, betrëffen thut; so thund wir
<lb/>unns nüt destoweniger uß oberkeitlichen gnaden
<lb/>fehrners dahin erklehren, daß wan ein gmeindts<lb break="no"/>gnoß,
so innert unßeren noüwen <hi rend="font change">fortificati<lb break="no"/>ons</hi>-werkhen
obgedachter mâßen gesëßen unnd<pb n="4"/>
<lb/>hab und guth hinderlaßen thätte, ein solches hab und guthe
<lb/>biß uff daß drithe glid nit abzügig, sonderen deßen
<lb/>dergstalten befreyt syn sölle, wan es geerbt oder sonst<lb break="no"/>en
in andere wëg verzogen wirt, in eine der ob<lb break="no"/>gedachten
gmeinden, dahin der gmeindtsgnoß,
<lb/>von demme daß hab und guth harrührt, gmeindts<lb break="no"/>gnößig
gewëßen. Wan es aber geerbt oder ange<lb break="no"/>düther
mâßen verzogen wurde, in ein andere
<lb/>gemeind, dahin der, von demme daß hab und guth
<lb/>harrühren thut, nit gmeindthsgnößig gewëßen,
<lb/>solle denzemahlen unnß der gebührende abzug
<lb/>hiervon entrichtet unnd bezahlt werden.</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Unnd wie wir fehrners durch angezogene unßere
<lb/>ernöüwerte hindersäß ordnung under anderem
<lb/>ouch dises absëchen gehabt, daß sich die zahl dises
<lb/>hindersäßen volcks zur beschwehrnuß unser lieben
<lb/>burgerschafft nit wythers vermehre, so thund wir
<lb/>fehrners verordnen, daß nun fürbaßhin niemand
<lb/>der unßerigen, wer der seige, und inn unser statt oder
<lb/>derselben alten und nöüwen bevestigungs-werckhen
<lb/>sitzen thätte und eintweders eigne hüßer ald gmächer<pb n="5"/>
<lb/>hetten, oder sonsten an orthen und enden zu huß saßen
<lb/>und wythe<!-- ausreichend Platz, Raum für jemanden, vgl. Idiotikon XVI, Sp. 2310 (Witi 2a) --> hetten, jemanden zu sich zunemmen, gantz
<lb/>und gar nit befügt syn sollen, könfftigklichen einiche huß<lb break="no"/>haltungen
oder sonderbahre persohnen, es seygen mann
<lb/>oder wyb, frömbde oder heimbsche, welche nit burger,
<lb/>weder inn ihre eigne hüßer nach ouch umb denn
<lb/>hußzinnß empfangene gmächer zu hußlüthen uff<lb break="no"/>zenemmen
und ihnen underschlouff zegëben, sy habind
<lb/>dan einen ordenlichen oberkeitlichen schyn vorze<lb break="no"/>wyßen,
daß sy die bewilligung des hindersitzens
<lb/>alhier zewohnen an synem gehörigen orth ußge<lb break="no"/>bracht
und erlanget habind. Also wöllen
<lb/>wir, daß sölches ouch beobachtet werde in den vor<lb break="no"/>gedachten
an unßere statt angrëntzenden ge<lb break="no"/>meinden
und sie ouch könftigklichen niemanden
<lb/>einichen underschlouff ald hindersitz gestattenn
<lb/>und zulaßen mögen söllind, wan derselbige vor<lb break="no"/>beschribner 
mâßen keinen oberkeitlichen be<lb break="no"/>willigungszedul
vorzuwyßen hette.</seg>
<seg n="5">Wan
<lb/>aber glych einer in unser statt oder in dem
<lb/>bezirckh derselben alten und nöüwen bevestig<lb break="no"/>ungs
werckhen allbereith würcklichen gesëßen
<lb/>und aber also beschaffen, daß er keinen hinderseß
<lb/>zädul gar nit hette und ouch an synem gehörigen
<lb/>orth ußzubringen nit vermöchte, derselbige
<lb/>sölle wythers nit geduldet, sonderen ohnverwylt<pb n="6"/>
<lb/>beurloubet und abgedancket werden; mit der fehr<lb break="no"/>neren
erlütherung und heimbsetzung, daß sy, die ob<lb break="no"/>gedachten
gemeinden, gëgen ihren habenden
<lb/>hinderseßen ein glyches ouch fürnëmmen und die, so
<lb/>sy wythers by sich gedulden und lyden möchten, mit
<lb/>einem <date dur="R/P1Y">jehrlichen</date> hindersäß gëltli belegen, die
<lb/>anderen aber, so uß bewegenden ursachen gar
<lb/>nit mehr zugedulden weren und kein versprëchens
<lb/>des ynsitzens von der gmeind hetten, gar von
<lb/>sich hinweg wyßen mögen söllind.</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Nitweniger und uff eben dises end hin, damit
<lb/>die zahl der hindersäßen umb sovil weniger
<lb/>sich vermehren könne, so ist wythers unser ober<lb break="no"/>keitliche
befelch, will und meinung, daß ein jeder,
<lb/>der in unser statt oder in dem bezirckh dersel<lb break="no"/>ben
alten und nöüwen bevestigungs-werckhen
<lb/>sitzen und wohnen thut und nit burger ist, er seige
<lb/>dan ein angenommener hindersäß oder ein ge<lb break="no"/>meindtsgnoß
in eine der obgedachten ge<lb break="no"/>meinden
gehörig, könfftigklichen nit befügt sein
<lb/>söllen, inn gedacht unser statt oder dem bezirckh
<lb/>derselben alten und noüwen bevestigungswerkhen<pb n="7"/>
<lb/>eigene heüßer und wohnungen zebouwen ald zekouff<lb break="no"/>en,
deßglychen ouch keiner, wan er allbereith
<lb/>ein eigene behußung oder herberig derorthen
<lb/>hette, nit gwalt haben, sölliche zuerwytheren unnd
<lb/>nöüwe gemächer uff haußlüth zemachen, wie ouch
<lb/>dieselbigen anderwëhrts nit als gëgen einen bur<lb break="no"/>ger
zeverkouffen ald sonsten zeverhandlen, es
<lb/>wurde ihme dann uß erscheinenden gründen
<lb/>und ursachen von oberkeits wägen je zun zythen
<lb/>ein anders bewilliget.</seg></p>
<p><seg n="7"><lb/>Alß auch endtlichen die mehr angezognen ann
<lb/>unsere statt angrëntzende gemeinden <placeName ref="loc010425">Engi</placeName>, <placeName ref="loc010574">Ober<lb break="no"/>straaß</placeName>,
<placeName ref="loc008707">Flunteren</placeName>, <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> und <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName> unß by
<lb/>diserem anlaß zuerkennen gegëben, daß wëgen der
<lb/>frömbden lächenlüthen, so von herren und burgeren
<lb/>uff ihre in ihren gemeinden habenden landtgüter
<lb/>etwan gesetzt werdind, sy ouch in der würcklichen
<lb/>erfahrung und für das könfftig in nit geringer 
<lb/>sorg begriffen, daß by wider beurloubung derselben
<lb/>oder inn andere wäg ihnen deßnacher ein zusatz und
<lb/>nachtheil ervolgen möchten, mit angelëgenlicher bitt,
<lb/>wir hierinnen von oberkeits wëgen ouch eine gebühr<pb n="8"/><lb break="no"/>ende
vorsëchung thun wolten; habend wir hier<lb break="no"/>über
disere erlütherung gegëben, daß ein jeder diser
<lb/>lächenlüthen, er were bereits gesäßen oder wurde
<lb/>annach von einem herren und burger uff sein landt<lb break="no"/>guth
in die ein ald andere gmeind gesetzt, schuldig und
<lb/>verbunden syn sölle, von syner gemeind, dahin er
<lb/>gemeindtsgnößig ist, oder synem heimath, danahen
<lb/>er gebührtig, einen gnugsammen unnd erforder<lb break="no"/>lichen 
schyn ußzubringen, daß wan derselbe eint<lb break="no"/>weders 
von synem lächenherren selbsten widerbe<lb break="no"/>urloubet 
ald sonsten sich also verhielte, daß er
<lb/>nit mehr geduldet werden möchte, ein solcher alß<lb break="no"/>dann
in syner gemeind und heimath widerumb 
<lb/>blatz, und sambt wyb und kinden ohne nachtheil
<lb/>der gmeind widerumb heimb und an syn orth
<lb/>gewißen werden könne.</seg></p>
<p><lb/>Unnd deß alleße zu wahrem urkhundt,
<lb/>so haben wir unßer statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> secret
<lb/>ynsigel an diseren brieff offentlich laßen hënkh<lb break="no"/>en,
der geben ist uff <origDate when="1660-10-03" calendar="Julian">mitwuchs, den
<lb/>drithen tag wynmonath, nach der gebuhrt
<lb/>Christi, unsers lieben herren unnd<pb n="9"/>
<lb/>heilandts, gezahlt ein thußent sëchshundert
<lb/>und sächszig jahre</origDate>.</p>
<p><app><lem><lb/>Zu dieserem <app><lem>wahred</lem><rdg wit="StArZH VI.OS.A.3.:19">waren</rdg></app> under vögt<!-- Frage von rhr: Ist das eine Zeugenliste? Ich glaube nicht, weil eine Zeugenlist wohl fester Bestandteil der Urkunde wäre; sie fehlt aber im Doppel VI.EN.LB.A.2.:18. Sind Zeugenlisten in dieser Zeit überhaupt noch üblich? -->
<lb/><persName ref="per026553">Heinrich Gosauwer</persName> uß dem <placeName ref="loc010647">Riespach</placeName>,
<lb/><persName ref="per025988">Jacob Schwartzenbach</persName> zu <placeName ref="loc010476">Hotingen</placeName>,
<lb/><persName ref="per025987">Geörg Ammen</persName> von <placeName ref="loc008707">Flundteren</placeName>,
<lb/><app><lem>aber</lem><rdg wit="StArZH VI.OS.A.3.:19"/></app>
<persName ref="per025988">Jacob Schwartzenbach</persName> ab der <placeName ref="loc010574">Oberstraß</placeName>.
</lem><rdg wit="StArZH VI.EN.LB.A.2.:18"/></app><note>Hierbei könnte es sich um eine Zeugenliste handeln, wie sie teilweise zur Beglaubigung von Urkunden üblich war. Dagegen spricht allerdings, dass sich diese Liste nur auf einer Ausfertigung der Urkunde findet.</note></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Seit dem Ausbruch des Dreissigjährigen Krieges war deutlich geworden, dass <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> mittelalterliche Stadtmauer einem Angriff mit moderner Kriegstechnik nicht standhalten würde. 1642 wurde in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> mit dem Bau einer neuen Stadtbefestigung begonnen.
Die Errichtung zog sich in mehreren Etappen bis mindestens 1678 hin, als der Schanzenbau im Wesentlichen vollendet war, doch auch später lassen sich noch Ausbauten und Unterhaltsarbeiten nachweisen. Vor Baubeginn waren nicht nur verschiedene Befestigungstypen
in Erwägung gezogen worden, sondern auch mehrere Varianten, wo die Fortifikationen verlaufen sollten (vgl. die Karte in <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA IV</ref>, S. 33</bibl>). Einige Vorschläge sahen vor, die Schanzen eng der bestehenden Mauer entlangzuführen; umgesetzt wurde aber eine 
andere Variante, die innerhalb der neuen Befestigung Platz liess für die Errichtung barocker Vorstädte, repräsentativer Landsitze und protoindustrieller Anlagen. Das rechtliche sowie infrastrukturell erschlossene Gebiet der Stadt wurde damit beträchtlich vergrössert.
Diese Gebietserweiterung ging jedoch zulasten der umliegenden Gemeinden.</p>
<p>1660 erhielten einige dieser Gemeinden die vorliegende Urkunde, in der die Rechtsstellung ihrer Gemeindegenossen, die sich neu auf städtischem Gebiet wiederfanden, präzisiert wurde. Gleichzeitig erliessen oder wiederholten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> einige
allgemeine Bestimmungen zu den Hintersassen. Diese Einwohner verfügten über eine Aufenthaltserlaubnis, aber eingeschränkte politische und wirtschaftliche Rechte. Seit der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts wurde die Aufnahme als Hintersasse zunehmend 
reguliert, immer wieder kam es auch zu Aufnahmestopps. In <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> zum Beispiel beschloss die Gemeinde 1766, für die nächsten sechs Jahre keine Hintersassen anzunehmen (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=24663">StArZH VI.HO.A.5.:105</ref></bibl>).</p>
<p>Abgesehen von den ersten drei Bestimmungen, die sich mit den spezifischen Fragen zur Stadtgebietserweiterung befassen, erscheinen die hier genannten Punkte recht typisch. Bereits 1647 hatte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> für die gesamte Landschaft, insbesondere aber für das 
Gebiet um die Stadt, die Überlassung von Haushofstätten an Fremde verboten (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24180">StArZH VI.FL.A.2.:12</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25673">StArZH VI.WP.A.6.:47</ref></bibl>). 1676 wurde anlässlich einer Untersuchung wegen neu erbauter Häuser und Stuben in <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>, aber wiederum allen Gemeinden <orig>nächst umb die statt</orig>, verordnet, 
dass die Besitzer der Häuser sich verpflichten müssen, keine Fremden aufzunehmen, die Häuser nur an Bürger oder Gemeindsgenossen zu verkaufen, sie nicht um mehr Räume zu erweitern und dass, wer fremde Lehenleute annimmt, für diese zu 
bürgen habe. Ausserdem erfolgt der Verweis auf die Satzung, dass eine halbe Stunde um die Stadt ohne ausdrückliche Erlaubnis des <orgName ref="org002406">Rates</orgName> keine Häuser gebaut werden dürfen, auch nicht, wenn die Gemeinde dies erlaubt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=729358">StAZH A 149.1, Nr. 105</ref></bibl>). Diese Satzung wurde 
am 13. Juni 1678 noch einmal wiederholt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_137">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 137</ref></bibl><!--VI.FL.A.2.:17-->. Am 8. Mai 1739 wurde für die Gemeinden <placeName ref="loc010425">Enge</placeName> und <placeName ref="loc009865">Wollishofen</placeName> eine neue Hintersassenordnung erlassen, in diesem Fall durch die 
Obervögte (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=25542">StArZH VI.WO.A.2.:17</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24124">StArZH VI.EN.LB.A.5.:59</ref></bibl>). Darin wurde festgehalten, dass niemand ohne Vorwissen und Bewilligung von Obervögten und Gemeindevorgesetzten einen Hintersassen aufnehmen solle; dass Hintersassen eine Bescheinigung ihrer 
Heimatgemeinde, dass sie dort wieder aufgenommen würden, vorlegen müssen; dass die Hintersassen einen jährlichen Betrag von 8 Pfund und Tischgänger 2 Pfund zu bezahlen haben; dass Gemeindegenossen, die eine Wohnung brauchen, Priorität haben und 
Hintersassen gegebenenfalls die Wohnung räumen müssen; und dass die Hausväter für Schäden ihrer Hintersassen haften.</p>
<p>Zu den Fortifikationen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA IV</ref>, S. 15-66</bibl>; zu den Hintersassen vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_096">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 96</ref></bibl> sowie die dort angeführte Literatur; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D15998.php">Hintersassen</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
