<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich.</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2015-10-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_073</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1538152">StAZH C II 18, Nr. 1154</idno></msIdentifier><head>Urteil im Konflikt in Wiedikon um die Nutzung der Stoppelweide sowie betreffend Zugvieh, Einzäunung, Förster und Bussen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich urteilen im Konflikt zwischen den Metzgern, dem Spitalmeister und anderen Bürgern von Zürich, Grundbesitzern in Wiedikon, einerseits und der Gemeinde Wiedikon andererseits betreffend die Stoppelweide, das Zugvieh, die Einzäunung, den Förster und die Bussen.  Es wird entschieden: 1. In Bezug auf die Stoppelweide und das Zugvieh soll es gänzlich beim Urteil vom 17. Juli 1501 verbleiben. 2. Die von Wiedikon werden in ihren Rechten bezüglich der Einzäunung und der Zelgen bestätigt; sie dürfen Zäune nach Bedarf der Güter und Zelgen errichten. 3. Der Förster soll die Fälle von Schädigungen aller Parteien nicht nur anzeigen, sondern auch den Betroffenen unter Nennung des Verursachers melden. 4. Die Bussen sollen eingezogen und jedem überantwortet werden, dem sie von alters her zustehen. Die Bussgelder, die der Obrigkeit zustehen, sollen den Obervögten gemeldet und zuhanden der Stadt eingezogen werden. 5. Die Parteien sollen von ihren Nutzungsrechten Geb</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="37.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1550-09-08"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key004017">Flurordnung</term><term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term><term ref="key000683">Urteil</term><term ref="key000249">Wald</term><term ref="key000048">Weiderecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_18__Nr__1154__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">bürgermeister unnd râth der statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thuͦnd khund mengklichem mit disem brieff, als sich
abermaln <lb/>irrtung unnd spenn zuͦ getragenn zwüschennd unnsern liebenn gethrüwenn, den metzgern,
ouch unnserm spittalmeyster unnd annd<lb break="no"/>ern unnsern burgern, so güter unnder den
unnsern von <placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName> hannd, eins, so denne einer ganntzen <orgName ref="org007942">gemeind
zuͦ <placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName></orgName>
<lb/>annders teyls, von wegenn der stroffelweydenn unnd zug vechs, ouch der byfënngen, vorsters unnd
buͦssen halb, da jeder <lb/>theyl sich ab dem anndern erklagt, der selb thette im wider ir alt
harkomen unnd gerechtigkeytenn abbruch unnd ingriff, das <lb/>inen ganntz beschwärlich unnd
unlydenlich were, mit ernnstlichem anrüffenn, den gegenteyl von fürgenomner nüwerung ab <lb/>unnd
zuͦ der billigkeyt zuͦ wysenn unnd zuͦ vermögen, als ir hoche notturfft das ervorderte.</seg>
<seg>Darumb dann wir die parthygen <lb/>inn irem anliggenn unnd darthuͦn statt unnd wolbedachtlich,
sampt der bemelten von <placeName ref="loc009863">Wiedickenn</placeName> ingelegten urteylen unnd brieff<lb break="no"/>en, gehördt unnd verstannden, unnd sy damit irenn handel zuͦ unnser rechtlichenn
erkanntnus gesetzt, habennt wir dar uf <lb/>zuͦ recht erkennt unnd gesprochenn:</seg>
<seg n="1">Des erstenn antreffennd die stroffel weydenn unnd zug fech, das es genntzlich by <lb/>dem
urteylbrieff zwüschennt ernempten parthygen vor <orgName ref="org004016">râth
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> uff <date when="1501-07-17">sambstag nach sannt
<persName ref="per000365">Margrethen</persName> tag, als man nach der <lb/>gepurt Cristi getzalt fünffzechenhundert
unnd ein jar</date> ußganngen,<note><orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> entschieden damals in einem Konflikt zwischen der
<orgName ref="org005076">Zunft der Metzger</orgName> und der <orgName ref="org007942">Gemeinde
<placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName></orgName>, dass niemand mit seinem Vieh in die
<placeName ref="loc009863">Wiediker</placeName> Zelgen fahren dürfe, solange diese bestellt seien. Erst wenn die
Stoppelweide aufgetan werde, möge jeder zur Weide fahren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=885076">StAZH C V 3.15 k.1,
Nr. 2</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>,
Bd. 1, Nr. 181</bibl>).</note> genntzlich beston unnd beliben mit der heytern erlüterung,
<lb/>das sich des zugfechs halb das wort ein jeder allein uff die von
<placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName> unnd nit wyter streckenn noch diennen sölle, unnd also <lb/>die
parthygenn vermeltem brieff unnd diser darüber gegebnen erlütterung inn allweg gelebenn unnd
statthuͦn.</seg>
<seg n="2">Zum and<lb break="no"/>ern von wegenn der byfenngen, da unnser burgere sich allerley
gefarenn erklagt, unnd aber die von <placeName ref="loc009863">Wiedickenn</placeName> unns irens <lb/>zelgen
rechtenns eigenntlich bericht, lassend wir die bemeltenn von <placeName ref="loc009863">Wiedickenn</placeName> by
irenn infenngen unnd zelgen rechtenn, <lb/>wie von alterhar gebrucht, genntzlich belybenn, unnd das
sy die selbenn infënng je nach notturfft, ouch gelegenheit der gütern <lb/>unnd zelgenn machen unnd
habenn mogind.<note>Die drei <placeName ref="loc009863">Wiediker</placeName> Zelgen lagen im
<placeName ref="loc012247">Sihlfeld</placeName> sowie im <placeName ref="loc010355">Albis</placeName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA V</ref>, S. 409</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Etter 1987</ref>, S. 195-196</bibl>); zu den Zelgen
vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_019">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 19</ref>, Art. 2</bibl>; für die Lage der Fluren vgl. die verschiedenen Teilpläne
zur Vermessung der Gemeinden <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> und <placeName ref="loc012026">Aussersihl</placeName>
von <persName ref="per025229">Hans Kaspar Hirzel</persName> unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=231673">StAZH PLAN B
451</ref></bibl>.</note></seg>
<seg n="3">Zum drittenn, das der vorster, so bald einem, er sige unnser burger, metzger, spital
<lb/>ald annder, inn dem sinen, unnder denen von <placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName> gelegenn, schadenn
beschicht, söllichs (nebennd dem leyden) dero einem jeden <lb/>angenntz verkündenn unnd darby
antzeigen sölle, wellicher den schadenn gethann, damit der beschediget, ob er des begerte, den
schaden <lb/>unvertzogennlich könne lassenn besechen unnd schetzenn nach gemeinem
lanndtsbruch.</seg>
<seg n="4">Zum vierdtenn söllennd die bussenn <lb/>von den ungehorsamen unnd übertrettennden jeder
zyt zum flyssigisten ingetzogenn unnd, dahin die von recht unnd alterhar gehörend, <lb/>geanntwurt
werdenn. Als wir ouch hiemit befolchen habenn wellenn, was bussenn unns von oberkeyt wegenn
zustannd, das <lb/>dieselbenn unnsern obervögten gethrüwlich geleydet unnd zu unnser statt hannden
ingetzogenn werdenn söllind.</seg>
<seg n="5">Zum <lb/>fünfftenn unnd letstenn wellennd wir, das die parthygenn ire gerechtigkeyten
früntlich unnd nachpürlich, on einichenn <lb/>vorteyl oder geverd mit ein anndern nutzenn unnd
bruchenn, unnd deßhalb nüdt unfrüntlichs für nemen noch hanndlen, <lb/>sonnders wellichem teyl
ettwas beschwerlichs begegnet, der sölle söllichs unnsern vögten unnd amptlüthen antzeigen unnd
<lb/>die selbenn der gepür unnd billigkeyt nach ferer darinn hanndlen lassenn.</seg>
<seg>Alles inchrafft dis brieffs, daran wir des <lb/>zuͦ getzügknus unnser statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> secret innsigel offennlich habennd lassenn henncken, <origDate when="1550-09-08">mentags, den achtennden tag <lb/>herpstmonats nach der gepurt Cristi getzalt
fünffzechennhundert unnd fünfftzig jare</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_18__Nr__1154__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>1550 
<lb/>Metzger</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Spital gegen <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> antreffent die stroffel<lb break="no"/>weid, das zug vech, die byfeng, 
<lb/>vorster unnd bußen</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Allmendnutzung führte immer wieder zu Konflikten unter den verschiedenen Interessensgruppen, so hatten <orgName ref="org002406">Bügermeister und Rat</orgName> bereits <date when="1539">1539</date> in einer Auseinandersetzung zwischen den Metzgern der Stadt <placeName ref="loc012755">Zürich</placeName> und der <orgName ref="org007942">Gemeinde <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName></orgName> zu entscheiden. Damals bestätigten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> gegen den Willen der Metzger das Recht der Wiediker, im <placeName ref="loc012667">Kreuel</placeName> Hengste weiden zu lassen. Den unterliegenden Metzgermeistern wurde erlaubt, ihre Pferde ebenfalls auf die der Gemeinde gehörende Allmend im <placeName ref="loc012667">Kreuel</placeName> zu führen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2300254">StAZH B V 6, fol. 61r-v</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 331</bibl>; vgl. Anm. zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 21</ref>, Art. 10</bibl>); zur Lage der Allmend im <placeName ref="loc012667">Kreuel</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=271727">StAZH PLAN B 451.7</ref></bibl>.</p>
<p>Zu späteren Regelungen der Allmendnutzung auf <placeName ref="loc009863">Wiediker</placeName> Boden beziehungsweise des <placeName ref="loc012667">Kreuels</placeName> durch die Metzger vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_148">IX, Nr. 11, Art. 3</ref></bibl>; <bibl>ZBZ Ms V 79, S. 23-25</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 2, Nr. 1380</bibl>; <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25333">StArZH VI.WD.A.7.:92</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
