<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_060</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24750">StArZH VI.OS.A.1.:1</idno></msIdentifier><head>Entscheid vom Bürgermeister und beiden Räten von Zürich über die Rechtsstellung der Einwohner innerhalb der Stadtkreuze</head><msContents><summary>Bürgermeister und beide Räte von Zürich entscheiden in einem Konflikt zwischen mehreren Personen, die innerhalb der Stadtkreuze, jedoch auf dem Boden der Wachten Oberstrass, Fluntern und Hottingen wohnen, und den Anwälten der Wacht Oberstrass. Die Vertreter von Oberstrass sind der Meinung, dass die genannten Männer, die bei ihnen weidegenössig sind, auch in der Wacht die Steuern zu bezahlen und Wach- und Kriegsdienst zu leisten haben, wie dies ein älteres Urteil festhalte.  Die Gegenpartei ist jedoch der Ansicht, dass sie nicht den Bewohnern in den Wachten ausserhalb der Kreuze gleichzusetzen, sondern wie Stadtbürger zu behandeln seien. So dürfen sie sich in eine Zunft einkaufen und in den Rat aufgenommen werden, weiter verwenden sie das städtische Mass und entrichten Steuern, weshalb sie ihren Pflichten innerhalb der Zünfte nachkommen dürfen.   Bürgermeister und beide Räte von Zürich entscheiden zugunsten der Gegenpartei: Sind Bewohner innerhalb der Kreuze Bürger und gehören einer Zunft oder der Konstaffel an oder beabsichtigen, diese Erfordernisse bald zu erfüllen, sollen sie ihren steuerlichen und militärischen Pflichten innerhalb der Zünfte nachkommen und von Forderungen der Wachten unbehelligt bleiben. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="26.0"/><width unit="cm" quantity="40.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1538-02-20"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key000157">Steuern</term><term ref="key000580">Wachdienst</term><term ref="key001101">Wehrdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster unnd rath unnd der groß rath, so man nempt die zweyhundert, der statt
<placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName>, thund kundt mengklichem mit disem <lb/>brief, das für unns zuͦ recht
kommen sind der unnseren ab der <placeName ref="loc010574">Oberen Straaß</placeName> vor unnserem thor vollmachtig anwalt unnd
machtbotten eyns, sodenn <lb/>die unnseren <persName ref="per025190">Hanns von Wyl</persName>, <persName ref="per025187">Jacob Sprüngli</persName>,
<persName ref="per025191">Jacob Zymmerman</persName>, <persName ref="per025185">Hensi Seeholtzer</persName>, <persName ref="per025188">Marx Sprüngli</persName>,
<persName ref="per025189"><damage agent="faded ink"><supplied source="StArZH VI.EN.LB.A.4.:22">Uͦli</supplied></damage>
Sprüngli</persName>, <persName ref="per025180">Wilhelm Keyser</persName>, <persName ref="per025179">Hanns Hollenweg</persName>, 
<lb/><persName ref="per025175">Conradt Fletschler</persName>, <persName ref="per025174">Hanns Tälligken</persName>, <persName ref="per025181">Mathys
Kramer</persName>, <persName ref="per025186">Ruͦdolff Seeholtzer</persName>, <persName ref="per025182">Niclaus <damage agent="water spot"><gap quantity="2" unit="cm"/></damage>ßer</persName><note>Die Abschriften des 18. Jahrhunderts weisen an
dieser Stelle eine Lücke auf, folglich muss der Wasserschaden älter sein. <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24198">StArZH VI.FL.A.2.:6b</ref></bibl>
liest als Anfagsbuchstabe <quote>K</quote>, <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24549">StArZH VI.HO.A.1.:1</ref></bibl>
liest <quote>B</quote>.</note>, <persName ref="per025176">Heyri Frangk</persName>, <persName ref="per025177">Felix Gugeltz</persName>,
<persName ref="per025183">Felix Bapst</persName> unnd <persName ref="per025184">Heynrich
Rell<lb break="no"/>stab</persName>, ouch vor unnserem thor inn den wachten gesëßen, von ir unnd aller dëren willen, so inn den
drygen wachten <placeName ref="loc010574">Oberstraaß</placeName>, <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName> unnd <placeName ref="loc010476">Hot<lb break="no"/>tingen</placeName> innert den crützen gesëßen unnd hie innen zünfftig sind, anndersteyls, deßwegen das die
obberuͤrten anwält vermeyntend, <lb/>diewyl die ersternempten <persName ref="per025190">Hanns von Wyl</persName>, <persName ref="per025187">Jacob
Sprüngli</persName>, <persName ref="per025191">Jacob Zymmerman</persName> samt iren mitthafften sich unnder inen inn gemelten
wachten <lb/>mit hußhäblicher wonung enndhieltind, ouch wunn unnd weyd mit inen nuͤßind, sollind sy ouch billicher wyß
zuͦ inen dienen mit stüren, <lb/>brüchen, reysen, gebotten, verbotten unnd allen annderen dingen. Unnd
nemlich sich inn lieb unnd leyd wie annder wachtgnoßen nit von inen <lb/>absündern, wie sy dann sölliche vornacher mit urteyl
vor unns erlangt hetten, das alle, so inn den wachten
gesëßen werind, ouch wunn <lb/>unnd weyd da nuͤßind unnd bruchtind, mit inen stüren unnd brüchen, auch inn lieb unnd
leyd zuͦ inen dienen unnd die zunfft, so sy hieinnen <lb/>hettind, darvor nit schirmen sölti, alles luth un<damage agent="faded ink"><supplied resp="ahh">n</supplied></damage>d besagt unnser brief unnd siglen, so sy darumb vor
unns darleyttend,<note>Womöglich <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=935687">StAZH
B V 16, fol. 113r-114r</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 313</bibl>.</note> inn hoffnung
<lb/>darby geschirmpt zewerden.</seg>
<seg>Dargegen aber die genannten <persName ref="per025190">Hanns von Wyll</persName>, <persName ref="per025187">Jacob Sprüngli</persName> unnd
<persName ref="per025191">Jacob Zymmerman</persName> sampt anderen <lb/>iren mitthafften vorernempt vermeyntend, das wir der zyt,
da wir gemelte urteyl der zünffteren halb, die inn den wachten geseßen sind, nit <lb/>recht berichtet gewesen, dann
unnder denen, so inn den wachten, doch innert den crützen wonhafft, unnd denen, so ußert den crützen geseßen,
<lb/>allweg eyn unnderscheyd gewesen, also das die, so innert den crützen gesëßen, von alterhär die zünfft wol kouffen
unnd haben unnd sich deren be<lb break="no"/>hälffen mögen. Dann sy mit dem mäß, mit dem unngelt, mit wärchen der
hanndtwärchslüthen unnd allen annderen dingen ye unnd all<lb break="no"/>weg gehalten, ouch unnder <orgName ref="org001217">räth und
burger</orgName> brucht worden, wie annderi, die inn unnser statt innert den muren gesëßen. Also were <lb/>es ouch
von altem unnd yewälten härkommen, das eyn yeder, der innert den crützen gesëßen, sich wol zun zünfften, welliche
einer gewellen thuͦn, <lb/>unnd darin dienen
mögen, darin man nye
keym nützit geredt noch tragen hette, wäder wenig noch vyl. Inn hoffnung, wir sy vor söllichem <lb/>irem altem bruch
unnd rechte nit trängen, sunder gnedigclich darby schützen unnd schirmen, unnd das sy den wachten nüdt <damage agent="faded ink"><supplied source="StArZH VI.EN.LB.A.4.:22">schu</supplied></damage>ldig noch <lb/>pflichtig
sygind, sunder by den zünfften wol belyben, unnd darin wie von alterhär dienen mögind, mit urteyl erkennen
wurden.<note>Den Zunftbriefen vom <date when="1490-12-11">11. Dezember 1490</date> ist zu entnehmen, dass
<orgName ref="org002406">Bürgermeister und beide Räte von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> es den
<orgName ref="org005085">Zünften</orgName> auf ihre Bitte hin überliessen, einen vor der Stadt, jedoch ausserhalb der
Stadtkreuze Anässigen bei sich aufzunehmen oder nicht. Die Aufnahme von Leuten innerhalb der Kreuze war dagegen
Pflicht (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 169, S. 143,
Anm. b</bibl>); dieser Unterschied wird im vorliegenden Entscheid auch von Ratsseite betont.</note></seg>
<seg>Unnd <lb/>als wir sy also zuͦbeyden teylen inn sollichen unnd wyteren iren clagdten, anndtwurten ald widerred,
ingelegten gewaarsammey unnd allenn <lb/>wyterem darthuͦn eygentlich der notturfft nach gehört unnd verstanden unnd
unns gnugsamlich erinnert, das es zwischen denen, so innert <lb/>den crützen, deßglychen denen, so ußert den cützen
gesëßen, allwëg ein zweyets ald geteylts gewesen, unnd das man nemlich denen, so innert <lb/>den crützen wonhafft
sind, die zünfft nye verseyt noch abgeschlagen hat,<note>Vgl. obige Anm.</note> so habend wir unns jüngst uff
bescheehenen rechtsatz mit urteyl zuͦ <lb/>recht erkennth unnd gsprochen, das die vylgemelten <persName ref="per025190">Hanns von
Wyl</persName>, <persName ref="per025187">Jacob Sprüngli</persName>, <persName ref="per025191">Jacob Zymmerman</persName>, <persName ref="per025185">Hannsi
Seeholtzer</persName> unnd alle <lb/>anndere ire mitthafften, davor benempt, deß sovil genyeßen, das sy der
wachten halb ungehindert by irer fryheyt unnd altem harkommen belyben <lb/>unnd nemmlich, diewyl sy innert den crützen
gesëßen, ouch burgere unnd inn constofel ald die zünfft gehörig sind oder fürer burger unnd <lb/>zünfftig werden
wellend, sich derselben constafel oder irer zünfften, darinn sy sind ald kommend (darin sy auch mit lyb unnd guͦt
dienen söllend), <lb/>befröwen unnd behälffen, by deren belyben unnd den wachten, darinn sy oder ir yeder gesëßen,
nüdt schuldig noch pflichtig, sunnder deren
<lb/>emprosten
unnd ledig sin söllent, der wachten fürwenden unangesëchen, doch unns unnd gemeyner unnser statt an annderen unnseren
fry<lb break="no"/>heyten, rechten, oberkeyten, diensten, gewonheyten, zuͦgehörungen unnd altem harkommen sunst
unabbrüchlich unnd inn allwëg on schadenn.<note>Im Jahr <date when="1490">1490</date> war festgehalten worden, dass
Angehörige in ihrer Zunft Wehrdienst leisten mussten. Ausgenommen davon waren jedoch jene Zünfter, die in einer
der Wachten vor der Stadt weidgenössig waren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3436418">StAZH A 43.1.2,
Nr. 5 A, S. 80</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 2, S. 52</bibl>). <date when="1536">1536</date> besagte ein
Urteil von <orgName ref="org002406">Bürgermeister und beiden Räten von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> etwas deutlicher,
die Zunftzugehörigkeit entbinde nicht von den Pflichten gegenüber der Wacht, wenn jemand dort weidgenössig sei:
<quote>[...] doch das er beyden, nemmlich der zunfft unnd der waacht thuͤge unnd die burde trage, so er inen
von irer recht unnd gewonheytt wegen schuldig unnd verbunden ist.</quote> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=935687">StAZH B V 16,
fol. 113r-114r</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 313</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH
NA V</ref>, S. 60</bibl>).</note></seg>
<seg><lb/>Inn crafft diß briefs, den wir den zünffteren uff ir beger geben, unnd zuͦ urkund unnser statt secret insigel
daran hengken laßen haben, <lb/><origDate when="1538-02-20">deß nächsten mittwuchs vor sanct
<persName ref="per000375">Mathys</persName> tag nach Cristi, unnsers lieben herren, geburt gezelt tusent fünffhundert unnd
darnach <lb/>im achtunddryßigesten jare</origDate>.</seg></p>
<pb n="v"/>
</div>
</body>
<back>
<div><p>Die innerhalb der Kreuze wohnhaften Handwerker unterlagen dem Zunftzwang. Die Mitgliedschaft in einer Zunft war ausserdem Voraussetzung für den Erwerb des Bürgerrechts. Die Standorte der Stadtkreuze wurden von der Obrigkeit kontrolliert und im Verlaufe der Zeit nach aussen versetzt, womit der Zunftzwang auf die dort lebenden Handwerker ausgedehnt wurde. Mit den Stadtkreuzen wuchs das Stadtgebiet gewissermassen über die Stadtmauern hinaus auf das Gebiet der Ausgemeinden, was zu Konflikten führte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=945476">StAZH A 93.2, Nr. 1</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 149</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=945477">StAZH A 93.2, Nr. 2</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 312</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=945478">StAZH A 93.2, Nr. 3</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 182</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=935686">StAZH B VI 221, fol. 371r-373r</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 132-133</bibl>). Zum Standort der einzelnen Kreuze und dem zünftischen Einfluss auf dem Gebiet zwischen Stadtmauern und Stadtkreuzen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 131-138</bibl>.</p>
<p>Die Pflichten der Bewohner vor den Stadttoren waren auch schon früher reglementiert worden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_018">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 18</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_041">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 41</ref></bibl>).
</p></div></back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
