<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich.</title>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2015-10-18"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_079</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1102712">StAZH G I 3, Nr. 93, S. 2-4</idno></msIdentifier><head>Künftige Besetzung des Hirtenamtes durch die Gemeinde Schwamendingen und jene des Weibelamtes durch die Stiftspfleger</head><msContents><summary>Die Huber von Schwamendingen sind der Ansicht, dass es in ihrer Kompetenz liegen sollte, einen Weibel zu bestellen und zu entlassen. Die Stiftspfleger des Grossmünsters wollen ihnen dies nicht zugestehen, da die Huben von Schwamendingen zwar Erblehen sind, aber zusammen mit allen Weiden und Hölzern Eigentum des Stifts. Die Huber haben nur gewisse Nutzungsrechte, wie sie in der Offnung festgehalten sind. Wenn sie die Ordnung übertreten, müssen sie wie Fremde eine Busse bezahlen. Die Huber wollen den amtierenden Weibel absetzen, weil er ihre Übertretungen anzeigt, und einen eigenen Weibel wählen, der sie nicht anzeigen würde. Als ihnen dies nicht gestattet wird, verlangen sie, das Hirtenamt, das bisher auch vom Weibel ausgeübt wurde, selbst besetzen zu dürfen. Nachdem die Bitten der Pfleger, die Ämter beieinander zu lassen, und Angebote, gemeinsam einen Weibel und Hirten zu wählen, drei Mal abgeschlagen wurden, erlaubt das Stift, dass die Huber einen eigenen Hirten wählen, während der </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.5"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1562-02-01"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Hotz, UB Schwamendingen, Teil 1, Sp. 91 ff., Nr. 101</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000591">Anzeigepflicht</term><term ref="key000596">Hirten</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000012">Offnung</term><term ref="key000555">Wahlen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1" facs="StAZH_G_I_3__Nr__93__S__1_.tif"/>
<head><lb/>Von dem weibel ampt zuͦ
<lb/><placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> und des
<lb/>selbigen belonung</head>
<p><date when="1562">1562</date></p>
<pb n="2" facs="StAZH_G_I_3__Nr__93__S__2_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Als dann im <date when="1562">1562</date> jar gmeine huͦber zuͦ
<lb/><placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> mit den herren gstiftspflägeren
<lb/>in einen span dess weibels und weibelampts
<lb/>halben kommen und vermeinen wellen, das es
<lb/>in irem, der huͦberen, einigen gwalt, einen wei<lb break="no"/>bel
zesetzen und zuͦentsetzen stan sölte, welchs
<lb/>aber die herren pfläger inen gar nit gestan wellen,
<lb/>uß ursach, das alle huͦben zuͦ Schwamendingen
<lb/>der <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> (ob wol die merteils der huͦberen
<lb/>erb guͤter diser zyt) eigenthümlich zuͦgehörig,
<lb/>und alle weiden und höltzer, als die gar
<lb/>nit zuͦ den huͦben beschriben und die huͦber
<lb/>nüt doran habend, dann ein gwüße zal vechs
<lb/>und nit mee uff die weid zelaßen, und ein
<lb/>gepürende notturfft zebuwen und zebrännen, wie
<lb/>inen die ein <orgName ref="org004352">gstift</orgName> jederzyt gäbe und die
<lb/>offnung vermöge, darüber sy dann nüzid we<lb break="no"/>der
howen noch nemmen dörffind, und glich wie
<lb/>frömbde, so gefräfnet, dem <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> die einung
<lb/>und buͦßen bezalen muͤßind. Dess inen gar
<lb/>nit gelegen syn welle, ob man glich inen etwan
<lb/>lang einen weibel zesetzen vergunt, den sel<lb break="no"/>bigen
darum, das er ouch sy leiden wurde und
<lb/>geleidet hette, abszesetzen und den weibel
<lb/>in irem gwalt, damit er sy nit leiden dörffte,
<lb/>zehaben, derhalben sy dess mit einan<lb break="no"/>deren
ze recht für einen <orgName ref="org002406">burgermeister und
<lb/>eersammen radt der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> kommen, al<lb break="no"/>da
alle dess weibels gwaltsamme den huͦbe<lb break="no"/>ren
mit recht ab- und der <orgName ref="org004352">gstift</orgName> und pflä<lb break="no"/>geren 
alein zuͦgesprochen.</seg>
<seg>Wie
<lb/>nun sölichs beschehen, habend die huͦber dem
<lb/>weibel das hirten ampt, so er hievor alweg dar<lb break="no"/>zuͦ 
gehaben, nit mee laßen, sonder ir vech mit 
<lb/>einem eignen hirten versähen wellen, welchs
<lb/>inen ein <orgName ref="org004352">gstifft</orgName>, nach dem sy lang angehalten,
<lb/>damit sy es by einanderen ließind, damit
<lb/>sich einer dester bas betragen<!-- betragen: sich ernähren, erhalten. Vgl. Idiotikon XIV, Sp. 549 --> möchte, ouch sich
<pb n="3" facs="StAZH_G_I_3__Nr__93__S__3_.tif"/>
<lb/>erbotten, sy, die huͦber, ouch um einen weibel
<lb/>und hirten sampt inen zemeeren laßen, das
<lb/>aber sy zum dritten mal abgeschlagen, und den
<lb/>pflägeren nit so vil truwen wellen, letstlich
<lb/>nachgelaßen und sy das hirten ampt noch irem
<lb/>gefallen versähen laßen und sy iren wei<lb break="no"/>bel,
dem sy domals vast ufsetzig,<!-- feindselig, vgl. Idiotikon VII, Sp. 1538 --> selber be<lb break="no"/>halten.</seg></p>
<p><lb/>Als nun dem weibel das hirtenampt
<lb/>abgegangen und derhalben von dem wei<lb break="no"/>belampt
alein vil minder besoldung gehaben
<lb/>und sich dester minder betragen mögen, habend
<lb/>die herren gstifftspfleger in ansähen sölichs ab<lb break="no"/>gangs
und dess unwillens, so etlich von der 
<lb/>pursame an inne, <persName ref="per025246">Frantzen Meyer</persName>, gelegt, sich
<lb/>erkent und geordnet, das ime zuͦ siner be<lb break="no"/>soldung, 
wie die inn der <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> offnung ver<lb break="no"/>zeichnet
ist, fürhin söliche stuck gevolgen söl<lb break="no"/>lind.
Namlich dess ersten möge er noch
<lb/><num value="2">zwey</num> houpt vechs zuͦ den vorigen <num value="2">zweyen</num>,
<lb/>so er von dess weibelampts wegen uff die
<lb/>gmein dess <orgName ref="org004352">gstiffts</orgName> weid gelaßen, wyter, das
<lb/>ist <num value="4">vier</num> houpt vechs gan laßen. Demnach
<lb/>so söllind imme one das, so im sonst uß der
<lb/>gstift ämpteren wirt, noch <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zähen pfund</measure>
<date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<lb/>zuͦ end dess jars von einem stift verwalt<lb break="no"/>ter
bezalt werden, der selbig mag im das
<lb/>an holtz oder an gält, uß holtz erlößt, wä<lb break="no"/>ren
und bezalen, nach dem im jeder zyt
<lb/>gefellig ist. Hiemit aber wellend sy ir hand
<lb/>von jar ze jar offen haben, und wo er in
<lb/>sinem dienst nit flißig syn und dem <orgName ref="org004352">gstift</orgName>
<lb/>die höltzer und holtzbänn, und den huͦbe<lb break="no"/>ren
ire sa<del hand="later hand">a</del>men und was er inen lut der
<lb/>offnung versorgen sol, nit trülich versähen
<lb/>wurde, ime keinen lon schuldig syn und
<lb/>inn sines ampts, welicher zyt im jaar es
<lb/>inen gefellig syn wurde, berouben und 
<pb n="4" facs="StAZH_G_I_3__Nr__93__S__4_.tif"/>
<lb/>entsetzen. Derhalben ouch sölichs alles flißig
<lb/>ufzezeichnen bevholen, und zuͦ der offnung
<lb/>zuͦbehalten. <seg>Actum uff den <origDate when="1562-02-01">ersten tag hornung
<lb/>im 1562 jar</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><persName ref="per025246">Franz Meyer</persName> war seit spätestens 1555 Weibel von <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> (vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1366029">StAZH G I 4, Nr. 47</ref></bibl>; dort allerdings unter dem Namen <persName ref="per025246">Exuperantius</persName>). Gleichzeitig übte er auch das Amt des Hirten aus. 
Die Leute von <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> waren allerdings nicht zufrieden mit seinen Diensten; am 22. Mai 1559 wandte <persName ref="per025246">Meyer</persName> sich an das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> um Hilfe, weil die <orgName ref="org007874">Schwamendinger</orgName> der Meinung waren,
dass er das abgegangene Vieh zu bezahlen habe (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1246439">StAZH G I 22, fol. 68v</ref></bibl>). Am 18. Januar 1562 beklagte sich die Gemeinde <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> beim <orgName ref="org004352">Stift</orgName>, dass der Weibel sein Weibel- und Hirtenamt
liederlich und nachlässig versehen würde. Sie verlangte daher, das Hirtenamt selbst verleihen zu dürfen. Die Pfleger boten an, sich gemeinsam auf einen geeigneten Kandidaten zu einigen, der weiterhin beide 
Ämter innehaben sollte, doch die Gemeinde lehnte dies dreimal ab (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1234606">StAZH G I 22, fol. 95v</ref></bibl>). Am 1. Februar 1562 gab das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> nach, teilte die Ämter auf und erlaubte den <orgName ref="org007874">Schwamendingern</orgName>, ihren eigenen 
Hirten zu bestellen (vgl. auch <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1249583">StAZH G I 22, fol. 96r</ref></bibl>). Allerdings argwöhnte es, dass es ihnen mehr darum gegangen wäre, einen Weibel zu haben, der ihre Holzfrevel (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_077">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 77</ref></bibl><!--G I 22 (fol. 46 v, Eintrag 3); der Weibel war auch damals schon Franz Meyer -->) 
nicht anzeigen würde.</p>
<p>Die Erlaubnis für den Weibel, als Entschädigung für das verlorene Hirtenamt zwei Stück Vieh zusätzlich auf die Allmende zu treiben, wurde von den Hubern im Rahmen eines grösseren Streits mit dem <orgName ref="org004352">Stift</orgName> um Holz- und Weiderechte umgehend angefochten. 
Der <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName> bestätigte dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> am 22. September 1562 jedoch das Recht, dies zu erlauben (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25034">StArZH VI.SW.A.1.:17</ref></bibl>; vgl. zu diesem Fall <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_081">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 81</ref></bibl><!-- G I 22 (fol. 104 v - 105 v) --><!-- (Und wiederholte/erläuterte es am 15. Mai 1564? vgl. G I 3, Nr.&#160;120 (S. 35-43) -->).</p>
<p>Als <persName ref="per025246">Franz Meyer</persName> Anfang 1564 starb, übertrug das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> das Weibelamt für den Rest des Amtsjahres provisorisch seinem Bruder <persName ref="per024607">Felix</persName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1234701">StAZH G I 22, fol. 134r</ref></bibl>). 
Nach einem Jahr wurde ihm wegen guter Führung das Amt offiziell verliehen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1235561">StAZH G I 22, fol. 153v</ref></bibl>), doch vier Jahre später wurden der Kelnhofer und er wegen ungewissenhafter Aufsicht und Busseneinziehung zurechtgewiesen 
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1235567">StAZH G I 22, fol. 236r</ref></bibl>). Nachdem am 28. März 1570 erneut Klagen wegen schlechter Amtsführung gegen ihn laut geworden waren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1236244">StAZH G I 22, fol. 251v</ref></bibl>) wurde er am 14. November 1570 schliesslich des Amtes enthoben 
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1236247">StAZH G I 22, fol. 260r</ref></bibl>). Am 19. Mai 1593 wurde sein Begehren um eine Haushofstatt in <placeName ref="loc009859">Schwamendingen</placeName> vom <orgName ref="org002406">Rat</orgName> abgewiesen, da er seine Hubengerechtigkeit schon vor etwa 20 Jahren verkauft und er somit keine Ansprüche mehr habe
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1117753">StAZH G I 5, Nr. 94</ref></bibl><!--Edition: Hotz, UB Schwamendingen, Nr.&#160;173-->). Es ist anzunehmen, dass <persName ref="per024607">Felix Meyer</persName>, der schon 1578 mit demselben Begehren vom <orgName ref="org004352">Stift</orgName> abgewiesen wurde, identisch mit ihm ist (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1238635">StAZH G I 23, fol. 127v</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
