<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die
Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_145</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=917538">StAZH B VII 45.7, S. 148-150</idno>
</msIdentifier>
<head>Einigung unter den Gemeindegenossen durch fünf Ratsabgeordnete betreffend Regelung der Bettelfuhr in Albisrieden</head>
<msContents>
<summary>Durch obrigkeitliche Entscheidung vom 15. Juni 1696 sind fünf Ratsherren dazu verordnet worden, eine Vereinbarung zur Durchführung
der Bettelfuhren zwischen den streitenden Gemeindegenossen von Albisrieden herbeizuführen. Die Ratsabgeordneten befinden, dass jeder
Gemeindegenosse zu Albisrieden, der einen Zug habe und mit einem Pflug zu Feld fahre, die Bettelfuhr während der Dauer eines Jahres auf sich
zu nehmen habe. Für jede Fahrt eines Wagens mit zwei Pferden soll der Zuständige mit 20 Schilling, bei einer Fahrt mit einem Pferd mit 10
Schilling aus dem Kirchengut vom Kirchmeier abgegolten werden. Da der Kelnhofer Hans Bockhorn über zwei Güter verfüge, habe er die Tätigkeit
entsprechend während zweier Jahre zu verrichten. Die Reihenfolge der Zuständigkeit sollen die Obervögte durch das Los bestimmen bis alle
einmal an der Reihe gewesen seien. Sollte künftig keine bessere Unterkunft als die Kelnhofscheune, die vom Kelnhof gesondert steht, für die
Bettler gefunden werden, soll sie weiterhin diesem Zweck dienen. Da der Kelnhof die grösste Nutzung an Holz, Feld, Wunn und Weid, Zinsen und
Zehnten habe, brauche sich dessen Inhaber nicht darüber zu beklagen.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Abschrift</filiation>
<filiation type="original"><origDate when="1696-06-23"/></filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="36.0"/>
<width unit="cm" quantity="22.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate from="1783-01-01" to="1783-12-31"/></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000581">Bettler</term>
<term ref="key004966">Gemeinde</term>
<term ref="key003752">Kelnhof</term>
<term ref="key004009">Kirchengut</term>
<term ref="key004149">Los</term>
<term ref="key004022">Satzung</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="148"/>
<head><lb/>Verordnung <lb/>wegen den bättelfuhren zu <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName>
<lb/>anno <date when="1696">1696</date></head>
<p>
<lb/>Zufolg hochoberkeitlicher erkantnuß, sub <lb/>dato den <date when="1696-06-15">15<hi rend="sup">ten</hi> junnii 1696</date><note>An
diesem Datum ordnete der Rat die fünf untenstehenden Personen ab, um den Fall zu klären, vgl. <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=244913">StAZH B II 653</ref>, S. 155</bibl>.</note> ergangen, habend <lb/>endts
ernante aus unßeren gnedigen herren<!-- PS: würde hier und weiter unten nicht hh sonden H (gross) lesen, d.h. ein h und abbr weglassen. Ich bin aber mit der Hand nicht so vertraut, was meinen Deine Kollegen? Oder ansonsten eine Note beim Erstbeleg machen und normalisieren. -->
<lb/>mittel verordnete herren die streitigkeit we<lb break="no"/>gen der bättelfuhr zu <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName>
zwüschent den <lb/>gmeindsgenoßen daselbsten völlig zuentscheiden <lb/>und beyzulegen, nach verhörung der <hi rend="font change"
>interessier<lb break="no"/>ten</hi> für- und widerbringen, reiffer erduhrung <lb/>der sachen beschaffenheit und darüber gemachter <lb/><hi
rend="font change">reflexion</hi>, einhellig dienstlich und fürdersam <lb/>zu seyn erachtet, daß ein jeder gemeindsgenoß zu <lb/><placeName
ref="loc010356">Albisrieden</placeName>, so einen zug hat und mit einem pflug <lb/>zu feld fahret, gehalten und schuldig seyn solle,
<lb/><date dur="P1Y">ein jahr</date> lang kehr- ald umgangswyse anzuheben, <lb/>ohne fehrnere ausred ald entschuldigung die bät<lb
break="no"/>telfuhr über sich zunemmen, und von jeder fahrt <lb/>für einen wagen mit <num value="2">zwey</num> roßen <measure
type="currency" unit="ß" quantity="20">zwentzig</measure>, von <lb/>einer
bännen<!-- Wagen mit einem Bretterkasten darauf, vgl. Idiotikon IV, Sp. 1289: Bënne 1. und 2. --> mit <num value="1">einem</num> roß aber
<measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen schilling</measure>
<pb n="149"/>
<lb/>aus dem kirchenguth von dem kilchmeyer zuempfahen ha<lb break="no"/>ben.</p>
<p><lb/>Weilen dem nach <persName ref="per026160">Hans Bokhorn</persName>, kehlhofer, so viel als <num value="2">zwey</num>
<lb/>höff nuzet und bewirbt, so erforderet die billich<lb break="no"/>keit, daß er <date dur="P2Y">zwey jahr</date> lang, wan die kehr oder
umb<lb break="no"/>gang an ihme ist, sich hierzu mit synem zug gebruchen <lb/>laße, damit und aber sich niemand zubeschwehren <lb/>habe. Und
möchtend die jeweiligen herren obervögte <lb/>die kehr nach der billichkait einrichten, welicher namm<lb break="no"/>lich der erste syn
solle, den anfang damit zumachen, <lb/>so kan selbiges <date dur="R/P1Y">jährlich</date> durch daß unpartheyisch loos, <lb/>bis die kehr
oder der umgang sy alle für daß erste <lb/>mahl völlig getroffen, füglich entscheiden werden.</p>
<p><lb/>Wann dannethin kein beßere gelegenheit ist, die <lb/>bättler zubeherberigen, als des kehlhofs scheür, welliche nit <lb/>an den
kehlhof stoßt, sondern darvon abgesönderet stehet, <lb/>die auch von unerdenklichen jahren hier zu gebraucht wor<lb break="no"/>den, als
soll selbige weiter allein darzu dienen und <lb/>gewiedmet seyn; bevorab weilen der kehlhof <lb/>die größeste nuzung in holtz und feld, wun
und weyd, <lb/>zinß, zehenden und anderen kostbahren und ertra<lb break="no"/>genlichen gefällen mehr auß dem dorff <placeName
ref="loc010356">Albisrie<lb break="no"/>den</placeName>
<date dur="R/P1Y">jährlich</date> hat und bezücht, und deßnahen mit billich<lb break="no"/>keit sich zu beklagen ganz kein ursach nit hat,
als <pb n="150"/>
<lb/>werdent die herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> umb wythere <lb/>zulaßung fründtlich ersucht werden, in der ohn<lb
break="no"/>zwyfenlichen hoffnung, die bauren daruff auch <lb/>ganz geneigt syn werdent.</p>
<p><lb/>Actum <origDate when="1696-06-23" calendar="Julian">zinstags, den 23. junii anno 1696</origDate>.</p>
<p><lb/><choice>
<abbr>Prstbs</abbr>
<expan>Presentibus</expan>
</choice> herren hardherr <persName ref="per026150">Horner</persName>, <lb/>herren sihlherr <persName ref="per026162"
>Schuffelberger</persName>, <lb/>herr landvogt <persName ref="per026164">Wolff</persName>, <lb/>herr spitalmeister <persName ref="per026163"
>Wegmann</persName> und <lb/>herr zunfftmeister <persName ref="per026161">Füeßli</persName>.</p>
<p>Landschreiber <persName ref="per026157">Waßer</persName>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Für die Durchführung von Transporten von Bettlern, die nicht selber laufen konnten, sogenannten Bettelfuhren, waren die Gemeinden
zuständig (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_109">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 109</ref></bibl>). Das vorliegende Stück
erlaubt einen genaueren Einblick in die Organisation dieser Transporte: Mit diesem Entscheid wurde verordnet, dass die Gemeindegenossen die
Bettelfuhr der Reihe nach übernehmen sollten. Früher war dies in <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> die Aufgabe des
Sigristen gewesen, später jene des Kirchenpflegers (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=316693">StAZH C
II 1, zu Nr. 1068</ref></bibl>). Auch in <placeName ref="loc009829">Birmensdorf</placeName>, wohin <placeName ref="loc010356"
>Albisrieden</placeName> die Bettler zum Teil brachte, hatte ursprünglich der Kirchenpfleger diese in Empfang zu nehmen und weiter zu
transportieren. Seit einem Ratsurteil vom 1. März 1609 waren dort ebenfalls die Dorfeinwohner abwechslungsweise zuständig (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=297276">StAZH C II 1, Nr. 1068</ref></bibl>). Die Entschädigung für die
Bettelfuhren wurde laut dem vorliegenden Stück aus dem Kirchengut ausgerichtet. Dies war auch in <placeName ref="loc009768"
>Höngg</placeName> der Fall: Dort begründeten die Ratsverordneten die Tatsache, dass sie die <placeName ref="loc009768">Höngger</placeName>
verpflichteten, die Bettler nicht nur bis <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName>, sondern bis in die Stadt zum <orgName
ref="org005088">Spital</orgName> zu bringen, unter anderem damit, dass <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> über ein ansehnliches
Kirchengut verfüge, während <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> gar keines besässe (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_109">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 109</ref></bibl>). </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
