<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die
Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_119</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=744499">StAZH A 154, Nr. 52</idno>
</msIdentifier>
<head>Klage wegen Einmischung des Stadtgerichts von Zürich in einem Konkurs in Wiedikon</head>
<msContents>
<summary>Obervogt, Untervogt und das Gericht von Wiedikon beklagen sich beim Zürcher Rat über den Eingriff des Stadtgerichts in ihre
Jurisdiktion und bitten um den Schutz ihrer Rechte. Nachdem nämlich über ihren Gemeindsgenossen Bartholomäus Weber, der jetzt erblindet im
Spital lebt, letzten Juni der Konkurs eröffnet wurde, stellte sich heraus, dass Weber die halbe Juchart Acker, die er im Februar dieses
Jahres an Hans Zurlinden verkauft hatte unter der Bedingung, dass Zurlinden die seit dem 11. November 1642 darauf stehende Belastung von 50
Gulden und vier ausstehenden Zinsen an die Witwe Andreas Meiers übernehme, am 15. März 1636 zusammen mit einer weiteren Juchart Acker
bereits an Hans Georg Grebel zur Sonnen verschrieben hatte. Nach dem üblichen Konkursverfahren wurden nun die Ansprüche der Witwe Andreas
Meiers zu den Ansprüchen Grebels hinzugeschlagen und Zurlinden gefragt, ob er den Acker übernehmen und beide Gläubiger befriedigen wolle.
Zurlinden konnte sich dies jedoch nicht leisten, weshalb das Grundstück samt Saatgut Frau Meier übergeben wurde. Zwar versuchte Zurlinden,
innerhalb der neun Tage Bedenkzeit einen Bürgen zu finden, um den investierten Dünger und das Saatgut nicht zu verlieren. Die von ihm als
Sicherheit angebotene halbe Jucharte ist jedoch an Adam Abegg von Rüschlikon verschrieben und läuft Gefahr, diesem zuzufallen. Zurlinden
forderte nun von Frau Meier Schadenersatz für die geleistete Arbeit und das aufgewendete Saatgut und den Dünger. Da er jedoch den Acker
weder um Lohn noch als Lehensmann bebaute, sondern als Besitzer, sieht das Gericht von Wiedikon keine rechtliche Grundlage für diese
Forderung. Zurlinden wäre es freigestanden, das Urteil vor den Rat zu ziehen. Da er sich jedoch an das Stadtgericht wandte und dieses auch
ein Urteil fällte, anstatt die Sache vor das Gericht von Wiedikon zu weisen, bitten Gemeinde und Gericht von Wiedikon den Rat um den Schutz
ihrer Rechte und um die Bestätigung, dass Fälle des Gerichts von Wiedikon nur vor den Zürcher Rat gezogen werden dürfen.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Entwurf (Doppelblatt)</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="34.0"/>
<width unit="cm" quantity="21.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1647-11-17">Vor dem 17. November 1647 aufgrund des Nachtrags</origDate></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000057">Gericht</term>
<term ref="key005094">Gerichtsstand</term>
<term ref="key005403">Kompetenz</term>
<term ref="key004367">Konkurs</term>
<term ref="key003918">Petition</term>
<term ref="key000441">Pfand</term>
<term ref="key000058">Schulden</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_154__Nr__52__S__1_.tif"/>
<p>
<lb/>Herr burgermeister.</p>
<p>
<lb/>Hochgeachte, woledel, gestreng, from-vest, fürsichtig, ehrsam <lb/>und wol wyße, insonders hochehrende gnedige lieb herren und
oberen.</p>
<p><seg>
<lb/>Daß wir by üwer <choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnaden</expan>
</choice> mit dißerm unßerem deemuͤttigen bericht und <lb/><hi rend="font change">supplication</hi> ynkhommen muͤssend, verursachet und
nöttiget unß der unß <lb/>dißer tagen in unßeren alten, bißhar ohne yntrag gehabten und geuͤbten und <lb/>von üwer <choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnaden</expan>
</choice> unß bestettigten freyheit und gerëchtigkeiten beschechnen yn<lb break="no"/>griff in unßere grichtlichen urtlen von einem
ehrsammen <orgName ref="org005052">stattgricht</orgName> allhie. <lb/>Dann, herr burgermeister und gnedige, liebe herren und oberen, nachdem
<lb/>unßer geweßne gmeindts gnoß <persName ref="per025973">Barthli Wäber</persName>, wellicher als ein armer <lb/>blinder man dißer zyth in
üwer <choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnaden</expan>
</choice>
<placeName ref="loc012755">spittal</placeName> allhie sich befindet, (leider) <lb/>besser nit
gehuset<!-- husen=haushalten, wirtschaften, vgl. Idiotikon II, Sp. 1739 -->, dann daß der uffal im <date when="1647-06">junio diß
jars</date> über ihne <lb/>ergahn müssen, und es sich darby befunden, daß under anderm juncker <persName ref="per025972">Hanß <lb/>Geörg
Grebel zur Sonnen</persName><!-- Fam. Grebel besass das Haus "Zur Sonne" an der Schifflände, vgl. HLS: Grebel, von. Ist das ein placeName oder ein Namenszusatz? PS: es ist beides: Bei der Person ist es ein Namensattribut, es ist aber auch ein Ortsname-->
<measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 </measure> haubtguͦt und darby <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">20
</measure> biß <date when="1647-03" type="deadline">mertzen diß <lb/>jars</date> verfalne zinß uf ihme stahn gehabt, warumbe demselben
underm dato <date when="1636-03-15" calendar="Julian">15<hi rend="sup">ten</hi>
<lb/>mertzen anno 1636</date>
<measure type="area" unit="Juchart" quantity="1.5" commodity="field">anderhalb jucharten acher</measure> von ihme, <persName ref="per025973"
>Wäberen</persName>, für ledig und <lb/>eigen biß an <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="0.5" commodity="spelt">ein halb viertel
kernen</measure> uf der einen <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5">halben jucharten</measure> stehenden grund<lb break="no"
/>zinß verschriben, und daß hernach von gedachten <measure type="area" unit="Juchart" quantity="1.5" commodity="field">1½ jucharten
acher</measure> ein <lb/>halbe von ihme, <persName ref="per025973">Barthli Wäber</persName>, uf <date when="1642-11-11">Marthini anno
1642</date>
<abbr>h</abbr>
<persName ref="per023475">Andareaß Meyers</persName>
<lb/>selligen witwen <placeName ref="loc012799">in Gassen</placeName> widerumb umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="50">50
</measure> haubtguͦt, darby mit <date when="1646-11-11">Mar<lb break="no"/>thini anno 46</date>
<num value="4">vier</num> zinß ußstahnd, auch für gantz ledig und eigen biß an das <lb/>daruf stehende <measure type="volume" unit="Viertel"
quantity="0.5" commodity="spelt">halb viertel kernen</measure>
<date dur="R/P1Y">jerlich</date> grund zinß verschriben worden. <lb/>Welliche beruͤrte <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5"
commodity="field">halb jucharten acher</measure> er, <persName ref="per025973">Barthli Wäber</persName>, im <date when="1647-02">februario
diß jars</date>
<lb/><persName ref="per025974">Hanßen zur Linden</persName> umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="90">90 </measure> dergestalten
verkhaufft, daß er vordrist die der <lb/>frauw <persName ref="per023476">Meyerin</persName> daruf verschribnen <measure type="currency"
unit="fl" quantity="50">50 </measure> haubtguͦt über sich nemmen<!-- über sich nehmen=übernehmen, vgl. Idiotikon IV, Sp. 730 --> und die
<lb/><num value="4">vier</num> verfalnen zinß bezalen und dann ihme die <add place="above" type="sign">übrigen</add>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="30">30 </measure>
<date dur="R/P1Y">jerlich</date> allwegen <lb/>uf <date when="--11-11">Marthini</date> zu <measure type="currency" unit="fl" quantity="15"
>15 </measure> sampt dem zinß erleggen solle.</seg>
<seg>Und nun söllichem nach, <lb/><add place="left margin">als</add> uf gedachten <date when="1647-06">junii</date> jüngsthin der
uffhals-rechts tag gehalten worden, sich <lb/>befunden, daß dißere <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="field">halb
jucharten acher</measure> gedachtem <choice>
<abbr>jr</abbr>
<expan>juncker</expan>
</choice>
<persName ref="per025972">Grebel zur Sonnen</persName>
<lb/>schon zuͦvor, wie obgemelt, umb syne <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 </measure> haubtguͦt verschriben und es
<lb/>hiemit an deme geweßen, daß nach gmeinem allhiesigen uffhals rechten je <lb/>der jünger brieff den elteren danhin lößen sollen, sy, <choice>
<abbr>fr</abbr>
<expan>frau</expan>
</choice>
<persName ref="per023476">Meyerin</persName>, ihre <lb/>ansprach ihme, <choice>
<abbr>jr</abbr>
<expan>juncker</expan>
</choice>
<persName ref="per025972">Grebel</persName>, nach eintweders daruf schlachen, denselben danhin <lb/>lößen oder ihre ansprach verlieren
müssen. Hat dieselbe ihre ansprach uf be<lb break="no"/>sagte <measure type="area" unit="Juchart" quantity="1.5" commodity="field">1½
jucharten acher</measure> geschlagen und den <choice>
<abbr>jr</abbr>
<expan>juncker</expan>
</choice>
<persName ref="per025972">Grebel</persName> danhin zelößen und zuͦ<lb break="no"/>bezahlen versprochen, wie auch <measureGrp><measure
type="currency" unit="fl" quantity="1">1 </measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="13">13 </measure></measureGrp> darby ußstehender rechtmessiger lidlohn. <lb/>Hat man darüber
ihne, <persName ref="per025974">Hanßen zur Linden</persName>, auch gebürend befraget, wylen er nun <lb/>sëche, daß die ihme pro <measure
type="currency" unit="fl" quantity="90">90 </measure> für eigen biß an <measure type="currency" unit="fl" quantity="50">50 </measure>
haubtguͦt und 4 darby uß<lb break="no"/>stehende zinß, item <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="0.5" commodity="spelt">ɉ
<abbr>vrt</abbr> kernen</measure> grund zinß verkauffte <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="field">halb jucharten
acher</measure>, nebent <lb/>noch <measure type="area" unit="Juchart" quantity="1" commodity="field">einer anderen jucharten
acher</measure>, auch noch umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 </measure> haubtguͦt, darby <measure type="currency"
unit="fl" quantity="20">20 </measure>
<lb/>usstehnde zinß, verschriben, und hiemit uf solche <measure type="area" unit="Juchart" quantity="1.5" commodity="field">1½ jucharten
acher</measure>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="150">150 </measure> haubt<lb break="no"/>guͦt, <measure type="currency" unit="fl"
quantity="30">30 </measure> zinß, <measureGrp><measure type="currency" unit="fl" quantity="1">1 </measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="13">13 </measure></measureGrp> lidlohn nebent dem kosten daruf khomme, obe er <lb/>solchem nach
syn ansprach auch daruf schlachen, die acher zu synen handen nemmen <lb/>und gedachten ansprachenden persohnen umb ihre ansprachen
gnuͦgsamme wort und <lb/>werckh, daran sy kommen mögind, zeigen welle und khönne ald ob ers widerumb fahren <pb n="2"
facs="StAZH_A_154__Nr__52__S__2_.tif"/>
<lb/>lassen wolle.</seg>
<seg>Hat er die versicherte bezahlung weder thuͦn wellen noch können, <lb/>uf welliches man ihro, <choice>
<abbr>fr</abbr>
<expan>frau</expan>
</choice>
<persName ref="per023476">Meyerin</persName>, ihre underpfandt (wyl hiemit ihre noch <lb/>niemandts wyters daruf schlachen wollen) billichen
auch mit der saat, als <lb/>die den zinß jeder wylen ertragen soll, und aller zuͦgehörd rechtlichen, jedoch <lb/>auch noch mit dem heitern
geding zuͦerkhendt, daß wan nachmalen <date dur="P9D">innert 9 tagen</date>
<lb/>ihro, <choice>
<abbr>fr</abbr>
<expan>frau</expan>
</choice>
<persName ref="per023476">Meyerin</persName>, nach jemandts etwas fehrner daruf schlachen und was <lb/>daruf gehörter massen vergange
bezalen welte und thedte, solches ohnge<lb break="no"/>sperrt thuͦn möge. Wessen dann er, <persName ref="per025974">zur Linden</persName>,
sich auch wol vernuͤgt und <lb/>darüber (wie man sidhar berichtet) nachtrachtung gehabt, daß er einen guͦten <lb/>bürgen bekhommen und die
acher bezüchen khönne, damit, was er an buw und <lb/>saat an den gekauffften acher gewëndt, nit verlieren müsse, auch ihro, <choice>
<abbr>fr</abbr>
<expan>frau</expan>
</choice>
<persName ref="per023476">Meyerin</persName>, <lb/>ein solches sezen angezeigt, daß er einen guͦten bürgen habe und die acher zebezüchen
<lb/>begëre. Dessen sy wol zefriden, ja gar fro geweßen, endtlichen aber sich hierzuͦ <lb/>von ihme, <persName ref="per025974">zur
Linden</persName>, niemandts bruchen lassen wollen, so daß hiemit ihro, <choice>
<abbr>fr</abbr>
<expan>frau</expan>
</choice>
<lb/><persName ref="per023476">Meyerin</persName>, die underpfandt obgehörter massen verstanden, und obwoln er, <persName ref="per025974"
>zur Linden</persName>, <lb/>an jetzo ein <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="field">halb jucharten
acher</measure> zur nachwärschafft und versicherung, so ledig und eigen <lb/>syge biß an <measure type="currency" unit="fl" quantity="7">7
</measure>, darschlacht,<!-- darschla(he)n: vorschlagen, anbieten. Vgl. Idiotikon IX, 480 --> hat es aber damit die eigendtliche
bewandtnuß, daß <lb/>dieselbe von ihme <persName ref="per025971">Adam Abeggen</persName> zuͦ <placeName ref="loc008713"
>Ruͤschlicken</placeName> umb einen demselben verkaufften <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 </measure>
<lb/>wertigen schuldbrief zur nachwärschaft verschriben, welcher schuldbrief in gfaren <lb/>verlursts stadt, massen er, <persName
ref="per025971">Abegg</persName>, selbs besorgt, ihme dißere <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="field">ɉ
jucharten acher</measure> deß<lb break="no"/>wegen noch zuͦfallen werde.</seg>
<seg>Daß aber hernach er, <persName ref="per025974">zur Linden</persName>, vermeinte wollen, <lb/>frauw <persName ref="per023476"
>Meyerin</persName>, als bezücherin synes erkhaufft gehabten <measure type="area" quantity="0.5" unit="Juchart" commodity="field">ɉ
jucharten achers</measure>, <lb/>ihme das jenige, so er an daruf gethanen buw und angeseyeten bonen daran <lb/>gewandt, ersetzen solte, hat
man jedoch einiche fuͦgsamme nach recht darzuͦ <lb/>gantz nit; weniger syn ansprach, für lidlohn rechnen ald befinden khönnen,
<lb/>angesechen er den acher nit umb den lohn ze buwen oder in lehenswyß, sondern <lb/>als syn erkaufftes eigenthumb besessen gehabt,
wellichen er aber nach uffals <lb/>rechten, als denne er also nit zubezahlen vermögen, widerumb hat muͤssen <lb/>fahren lassen. Darby dann
sonderlich zuͦbeobachten, daß, wann er, <persName ref="per025974">zur <lb/>Linden</persName>, die erkhauffte <measure type="area"
unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="field">halb jucharten acher</measure> luth synes getrofnen kaufs be<lb break="no"/>zahlen und die
<measure type="area" unit="Juchart" quantity="1">andere jucharten</measure>, so mit derselben mehranzognen massen zuͦ<lb break="no"/>sammen
verschriben geweßen und hiemit nottwendig zuͦsammen bezogen werden <lb/>muͤssen, hette vermögen an sich ze nemmen und was daruf zuͦbezahlen,
were <lb/>an ihme, <persName ref="per025973">Wäber</persName>, nützit, wie aber sonsten über die <measure type="currency" unit="fl"
quantity="43">43 </measure> lauffend schulden <lb/>verlohren worden, also daß man dißsyts einiche befuͤgte und rechtmessige <lb/>mittel nit
sechen noch finden khönnen, daß ihme synem jetztmaligen begern <lb/>nach gehulfen werden möchte, wie gern man es auch gegen ihme als einem
<lb/>armen mann gethan hette, als der synen verlurst oder schaden by niemandem <lb/>anderem zu suͦchen als by synem verkhöüffer, welcher
ihme obangedütter<lb break="no"/>massen betrogen. Dann wann glych frauw <persName ref="per023476">Meyerin</persName> ihr ansprach gentz<lb
break="no"/>lich hette fahren lassen, werint die underpfandt von <choice>
<abbr>jr</abbr>
<expan>juncker</expan>
</choice>
<persName ref="per025972">Grebel</persName> syten <lb/>glych wie von ihro bezogen worden.</seg></p>
<p>
<lb/>Wann nun er, <persName ref="per025974">Hanß zur Linden</persName>, vorbemelten und, <add place="above">wie</add> man achtet, nach
gebürenden <lb/>gwonlichen uffals rechten geschechnen ußspruchs sich zuͦbeschweren zehaben <lb/>vermeinen wollen, ist ihme frey gestanden,
die sach gebürender massen <pb n="3" facs="StAZH_A_154__Nr__52__S__3_.tif"/>
<lb/>appellations wyß für üch, unser gnedig, hochehrend, lieb herren und <lb/>oberen, zezüchen. Daß er aber die sach ohnbefuͤgter wyß für
ein <lb/>ehrsam <orgName ref="org005052">stattgricht</orgName> und hiemit widerumb für ein ander gricht gezogen, <lb/>das stattgricht auch
sich dessen ohnbefuͤgtt angemasset, da man aber <lb/>verhofft, dasselbe die sach der gebür und rechten nach widerumb an das <lb/>orth
gewißen hette, allwo sy angehebt geweßen und dahin sy gehört, <lb/>thuͦt unß dasselbe hiemit zum höchsten beschweren und die ohnumbgäng<lb
break="no"/>liche ursach geben, üch, unßeren gnedigen, hochehrenden, lieben herren und oberen, <lb/><add place="left margin">solches</add>
inn underthänigkeit fürzetragen und darby gantz underthenigen, dee<lb break="no"/>müttigen und höchsten flysses ze pitten, glych, wie sy biß
anhero <lb/>ihre gethrüwen angehörigen by ihren alten hargebrachten und bestettigten <lb/>rechten und freyheitten jederwylen gnedig
geschirmbt, sy also ein <lb/><orgName ref="org007942">gmeind und gricht <placeName ref="loc009863">Wietticken</placeName></orgName>
(welliches niemalen kein andere appel<lb break="no"/>lation gehabt als an üch, unßer gnedig herren und oberen) by solch <lb/>alt
hargebrachten rechten und freyheitten auch fehrner gnedig zuͦer<lb break="no"/>halten und zeschirmen, gnedig geruͦhen; und nit zuͦgeben noch
gestatten <lb/>wellind, daß, was an dißerm gricht geweßen und dahin gehört, an <lb/>ein ander gricht als an üch, hochermelt, unßer gnedig
herren und oberen, <lb/>möge gezogen werden, wie wir ohnzwyffenlichen verhoffens sind, <lb/>gnedig beschechen werde, wirt ein solches unß
ein trib geben, unßere <lb/>schuldigkeiten gegen üwer <choice>
<abbr>g</abbr>
<expan>gnaden</expan>
</choice>, glych wie bißhar verhoffenlich zuͦ dero <lb/>gnedigem gefallen und benuͤgen beschechen, umb sovil frölicher zuͦ allen und
<lb/>jeden zythen und <hi rend="font change">occasionen</hi> mit unßeren müglichsten diensten unß gantz under<lb break="no"/>thänigen und
höchsten flysses willigist bereitet zehalten und zuͦerstatten.</p>
<p>
<lb/>Den allmächtigen gott und höchsten regenten aller dingen darby gantz <lb/>ynbrünstig pittende, daß er üch, unßer gnedig, hochehrend,
lieb herren <lb/>und oberen, inn beständiger glücklicher regierung und aller lybs und <lb/>der seelen wolfahrt gnediglichen erhalten wolle.
Zuͦ dero gnaden <lb/>und gunsten wir unß damit underthänigist befelchen thuͦnd.</p>
<p><lb/>Üwer unßerer gnedigen, hochehrenden, <lb/>lieben herren und oberen <lb/>gantz underthänige</p>
<p><lb/>obervogt,</p>
<p><lb/>undervogt und gantzes <lb/>gricht zuͦ <placeName ref="loc009863">Wietticken</placeName></p>
</div>
<pb n="4" facs="StAZH_A_154__Nr__52__S__4_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso">
<lb/>Supplicatio <lb/>deß ober- und undervogs, auch <lb/>ganzen grichts zuͦ <placeName ref="loc009863">Wiediken</placeName>
<lb/>in der sach entzwüschet <persName ref="per025974">Hansen <lb/>zur Linden</persName> und <abbr>h</abbr> fendrich <lb/><persName
ref="per025974">Meiers</persName>
<choice>
<abbr>s</abbr>
<expan>selig</expan>
</choice> wittfrauwen </ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso">
<lb/>Was hierüber erkent, ist im <lb/>manual zuͦ finden sub dato <lb/><date when="1647-11-17" calendar="Julian">mittwuchs, den 17. novembris
<lb/>1647</date><note><bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4573032">StAZH B II 460, S.
72-73</ref></bibl></note>, coram senatu </ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso">
<lb/>Des gerichts zuͦ <placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName> klag wegen des von allhiesigem <orgName ref="org005052"
>statt-gericht</orgName>
<lb/>ihme beschehenen eingriffs, <date when="1647">1647</date>. </ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> im engeren Sinn entwickelte sich aus dem Schultheissengericht und verdrängte mit der
Zeit das Gericht des Reichvogts. Im Kern umfasste der Bezirk des <orgName ref="org005052">Stadtgerichts</orgName> die ummauerte Stadt,
daneben aber unter anderem auch <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>, <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> und
<placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName>, die vermutlich im Zusammenhang mit der Reichsvogtei an die Stadt kamen, sowie seit 1586
auch <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_099">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
99</ref></bibl>). Nach der Reformation wurden die Gerichte des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> in <placeName ref="loc010666"
>Seebach</placeName> und die Gerichte des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> in <placeName ref="loc008714"
>Schwamendingen</placeName>, <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> und <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> dem
<orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> angegliedert (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053">SSRQ ZH NF II/11,
Nr. 53</ref></bibl>). Nicht ausdrücklich erwähnt, aber vermutlich gleichzeitig mit dem <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName>
vereinigt wurden die Gerichte von <placeName ref="loc010598">Oerlikon</placeName> und <placeName ref="loc012717">Oberhausen</placeName>
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer 1943a</ref>, S. 84, 141-144</bibl>).</p>
<p>Neben diesem <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> im engeren Sinn entstand ab der Mitte des 14. Jahrhunderts das <orgName
ref="org005053">Vogteigericht</orgName> im neueren Sinn (im Gegensatz zum Gericht des Reichsvogts als Vogteigericht im älteren Sinn), das
auch als Montag-, Vogt- oder Stangengericht bezeichnet wurde. Diesem gehörten vor allem die Obervogtei <placeName ref="loc010141"
>Küsnacht</placeName> mit den Gemeinden <placeName ref="loc008711">Küsnacht</placeName>, <placeName ref="loc008726">Herrliberg</placeName>,
<placeName ref="loc010889">Zollikon</placeName>, <placeName ref="loc010472">Hirslanden</placeName> und <placeName ref="loc010647"
>Riesbach</placeName> sowie die Obervogtei <placeName ref="loc010425">Enge</placeName> und <placeName ref="loc009865"
>Wollishofen</placeName> an. <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> und <orgName ref="org005053">Vogteigericht</orgName>
unterschieden sich hauptsächlich durch den Vorsitz des Gerichts, der für das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> beim
Schultheissen, für das <orgName ref="org005053">Vogteigericht</orgName> jedoch bei den Obervögten der jeweiligen Vogtei lag (<bibl><ref
target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer 1940</ref>, S. 31</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer
1943a</ref>, S. 72-77, 146-150</bibl>). Ursprünglich hatte das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> über Schuldsachen und
Fahrhabe zu urteilen. Im 13. und 14. Jh. dehnte sich die sachliche Zuständigkeit unter Zurückdrängung des Reichsvogts auch auf
Grundeigentum, Erbschaft und Freiheit aus, später verlor es einen Teil dieser Kompetenzen jedoch wieder an den <orgName ref="org002406"
><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName>. Die Grenzen zwischen der Zuständigkeit des <orgName ref="org004016"
>Rats</orgName> und jener des <orgName ref="org005052">Stadtgerichts</orgName> blieben jedoch lange schwankend. In den zum <orgName
ref="org005052">Stadt- und Vogteigericht</orgName> gehörenden Vogteien war die Zuständigkeit ebenfalls zwischen dem <orgName ref="org005052"
>Stadtgericht</orgName> und den jeweiligen Obervögten getrennt. Vor das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> gehörten Schuld- und
Konkurssachen sowie Prozesse um Fahrhabe. Über die meisten anderen Streitigkeiten hatten die Obervögte zu urteilen (<bibl><ref
target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer 1940</ref>, S. 32</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer
1943a</ref>, S. 152-153, 178-179</bibl>).</p>
<p>Als einzige der direkt an die Stadt angrenzenden Gemeinden war <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> nicht dem Stadtgericht
unterstellt, sondern verfügte – wie <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> oder bis 1586 <placeName ref="loc010875"
>Wipkingen</placeName> – über ein eigenes Gericht (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Etter 1987</ref>, S.
174</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_039">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 39</ref></bibl>; zu <placeName ref="loc009768"
>Höngg</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_064">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 64</ref></bibl>; <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_087">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 87</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis"
>Stutz, Meiergerichtsurteile</ref></bibl>). Als <persName ref="per025974">Hans Zurlinden</persName>, dem die Forderung nach Schadenersatz
für die aufgewendete Arbeit, das Saatgut und den Dünger vom Gericht von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> abgeschlagen worden
war, sich an das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> wandte, beklagte sich das Wiedikoner Gericht mit dem vorliegenden Schreiben
beim <orgName ref="org002406">Rat</orgName> und erklärte, dass allein der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> Appellationsinstanz des
Gerichts von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> sei. Das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> hingegen rechtfertigte
sich damit, dass die beklagte Frau <persName ref="per023476">Meier</persName> eine Stadtbürgerin sei, zudem handle es sich bei diesem Fall
nicht um einen gewöhnlichen Konkursfall, da <persName ref="per025974">Zurlinden</persName> nicht durch eigenes Verschulden, sondern durch
die betrügerische mehrfache Belastung und Verpfändung des Guts durch <persName ref="per025973">Bartholomäus Weber</persName> in diese Lage
geraten sei. Auch das <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> bat den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> um den Schutz seiner
Rechte (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=744503">StAZH A 154, Nr. 56</ref></bibl>). Der <orgName
ref="org002406">Rat</orgName> entschied am 17. November 1647, die Schadenersatzforderung des <persName ref="per025974">Zurlinden</persName>
vor das Gericht von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> zu weisen und bestätigte, dass er selbst die Appellationsinstanz dieses
Gerichts sei (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4573032">StAZH B II 460, S. 72-73</ref></bibl>;
<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25249">StArZH VI.WD.A.3.:12</ref></bibl>). Am 6. Dezember 1647 entschied
er, dass die Sache appellationsweise vor den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> kommen solle (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4573033">StAZH B II 460, S. 79-80</ref></bibl>) und am 8. Dezember wurde
entschieden, dass, weil <persName ref="per025974">Zurlinden</persName> und die <persName ref="per023476">Meierin</persName> beide betrogen
worden seien, es aber nicht gerecht wäre, dass <persName ref="per025974">Zurlinden</persName> die Saat, die er anderweitig brauchen oder
verpfänden hätte können, und den Mist einfach verliert (zumal der künftige Besitzer davon auch profitiert), er die Frucht und Streu von
diesem Jahr erhalten solle, dazu drei Gulden. Ausserdem wurde der Sohn der <persName ref="per023476">Meierin</persName> mit 15 Pfund
gebüsst, weil er <persName ref="per025974">Zurlindens</persName> Ehefrau bedroht hatte (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4573034">StAZH B II 460, S. 81-82</ref></bibl>).</p>
<p>1739 musste der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> erneut über eine Jurisdiktionsstreitigkeit zwischen den Obervögten von <placeName
ref="loc009863">Wiedikon</placeName> und dem <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName> befinden (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_155">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 155</ref></bibl>). Zum <orgName ref="org005052">Stadtgericht</orgName>
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bauhofer 1940</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis"
>Bauhofer 1943a</ref></bibl>. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
