<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_123_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24771">StArZH VI.OS.A.3.:20</idno></msIdentifier><head>Erlaubnis zur Ausübung des Leinenweberhandwerks innert den Kreuzen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat von Zürich entscheiden in einem Streit zwischen Hans Felix Kraut, verbeiständet durch seinen Vater Rudolf Kraut, Untervogt Georg Ammann von Fluntern, Untervogt Hans Heinrich Sing von Hottingen, Untervogt Ulrich Gimpert von Unterstrass und Untervogt Hans Kraut von Oberstrass einerseits und den Meistern der Leinenweber, vertreten durch Hans Ulrich Leu und Beat Högger andererseits, ob Kraut das Weberhandwerk an seinem Wohnort in Unterstrass innerhalb der Kreuze ausüben darf. Der Rat will die schriftlichen Aufzeichnungen des Leinenweberhandwerks einsehen, um zu prüfen, ob sich darin eine obrigkeitliche Bestimmung gegen das Ansinnen von Kraut findet. Die Leinenweber können aber keine solchen Aufzeichnungen vorlegen. Auch habe Kraut sein Handwerk regulär von den Meistern des Weberhandwerks erlernt. Diese hätten nicht nur gewusst, wo er wohnt, ihnen habe auch klar sein müssen, dass er nach seiner Ausbildung seinen Lebensunterhalt mit diesem Handwerk verdienen würde. Zudem gäbe es auch in benachbarten Gemeinden verschiedene Weber innerhalb der Kreuze, die ihr Handwerk unbehelligt von den Meistern der Leinenweber ausüben würden. Schliesslich sei es auch sowohl Fremden als auch Einheimischen erlaubt, Leintuch auf dem Wochenmarkt zu verkaufen, was dieses Handwerk von anderen unterscheide. Hans Felix Kraut wird daher von der Mehrheit der Ratsherren die Ausübung des Weberhandwerks an seinem Wohnort erlaubt, unter den Bedingungen, nicht in der Stadt zum Schaden der Meister zu arbeiten und dass, wenn die Wanderjahre für das Handwerk obligatorisch werden würden, auch Kraut diese absolvieren würde. Sollten die Meister der Leinenweber doch noch Beweise dafür finden, dass Kraut die Ausübung des Handwerks innerhalb der Kreuze nicht erlaubt sei, können sie diese der Obrigkeit vorlegen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift, Heft (4 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="21.0"/><width unit="cm" quantity="17.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1665-03-29"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>QZZG, Bd. 2, Nr. 975</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000297">Bewilligung</term><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key004600">Mehrheitsentscheid</term><term ref="key003022">Textilien</term><term ref="key000683">Urteil</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<head>
<lb/>Urtheil zwüschen
<lb/><persName ref="per025995">Hanß Felix Kraut</persName>, dem wäber an der <placeName ref="loc010816">Undern
<lb/>Straß</placeName>, und den meister wäberen in
<lb/>der statt, betreffent daß
<lb/>wäberhandtwerch
<lb/>innert den creützen zu treiben,
<lb/>vom dato <origDate when="1665-03-29" calendar="Julian">29. mertzen
<lb/>anno 1665</origDate></head><pb n="2"/><pb n="3"/>
<p><seg><lb/>Zwüschen <persName ref="per025995">Hanß Felix Krauten</persName>, dem wäber an der <placeName ref="loc010816">Underen
<lb/>Straß</placeName>, verbyständet von seinem vatter <persName ref="per025996">Rudolff Krauten</persName>, item
<lb/>undervogt <persName ref="per025987">Amman</persName> von <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName>, undervogt <persName ref="per025999">Singen</persName> von <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>,
<lb/>undervogt <persName ref="per025991">Gimperts</persName> an der <placeName ref="loc010816">Underen</placeName>
<app><lem/><rdg wit="StAZH B II 529, S. 44-45">Straaß</rdg></app> und undervogt <persName ref="per025994">Krauten</persName>
<lb/>an der <placeName ref="loc010574">Oberen Straß</placeName>, zesamt underschidenlichen vorgesetzten von
<lb/>den bedüten orthen, innammen der <placeName ref="loc010140">Vier Wachten</placeName> und insonderheit
<lb/>ihrer gmeindtsgnoßen der wäberen, so daß wäberhandtwerch
<lb/><app><lem>schon</lem><rdg wit="StAZH B II 529, S. 44-45">bereit</rdg></app> lange zeit inert den creützen in ihren gmeinden ungehinderet
<lb/>getriben, an einem; dann heren landtvogt <persName ref="per025998">Hanß Ulrich Loüwen</persName>,
<lb/><abbr>h</abbr>
<persName ref="per025992">Beat Höngger</persName> und einem nammhafften ußschuß der <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 529, S. 44-45">meister</rdg></app> lynwäberen
<lb/>und verburgerten alhie an dem anderen theil, anbetreffendt,
<lb/>ob der bemelt <persName ref="per025995">Hanß Felix Kraut</persName>, der wäber, an dem orth, alwo
<lb/>er an der <placeName ref="loc010816">Underen Straß</placeName> und zwaren innert den creützen ge<lb break="no"/>seßen,
sein erlerntes wäberhandtwerch treiben mögen solle oder
<lb/>nit, weliches aber die meister wäber alhie ernstlich wider<lb break="no"/>sprochen
und sich deßen gar angelegenlich beschwert.</seg>
<seg>Da
<lb/>hatten nun mein <abbr>g h</abbr> bevorderst gern gesehen, daß sy, die
<lb/>meister wäber alhie, ihre schrifftlichen gwahrsamminen, rechtsammen
<lb/>und freyheiten ihres handtwerchs, wie es hiebevor die meinung <pb n="4"/>
<lb/>gwesen, herfür gezeigt hetten, umbe zesehen, ob einiche ober<lb break="no"/>keitliche
befuͦgsamme und befreyung wider deß <persName ref="per025995">Krauten</persName> be<lb break="no"/>geren
sich dorinnen befinden thüye oder nit, und sich hernach
<lb/>umb sovil beßer wüßen zu verhalten.</seg>
<seg>In ermanglung aber
<lb/>deßen, und daß sy, die meister wäber alhie, den gehördten
<lb/><persName ref="per025995">Krauten</persName> daß wäberhandtwerch selbsten gelehrt, denselbigen
<lb/>nach handtwerchs brauch und ordnung ordenlich uff und abge<lb break="no"/>dinget,
auch entlichen einen formbklichen lehrbrieff gegeben
<lb/>unnd daby auch wolgewüßt, alwo er geseßen unnd das
<lb/>er, der <persName ref="per025995">Kraut</persName>, daß wäberhandtwerch, so er erlernt, seiner<lb break="no"/>zeit
ouch tryben und suchen werde, sich darmit zu erhalten;
<lb/>demnach, daß nach in anderen benachbarten gmeinden under<lb break="no"/>schidenliche
meister wäber, und zwaren auch innert den
<lb/>creützen, sich befinden, die ihre handtwerch bereits lange
<lb/>jahr ungehinderet der alhiesigen meister wäberen getriben
<lb/>und es weiters zethuͦn gesinnet; drittens auch, das frömbd<lb break="no"/>en
und heimschen erlaubt ist, lynin thuͦch uff den freyen
<lb/>offentlichen wochenmarkt zubringen und männigklichem <pb n="5"/>
<lb/>ungeschochen<!-- 'ungeschücht': ungescheut, ohne Scheu (Furcht, Bedenken), vgl. Iditotikon VIII, Sp. 136 --> zeverkauffen, daß aber by anderen handtwerchen zu<lb break="no"/>thun
nit erlaubt und hiemit deß wäberhandtwerchs halber
<lb/>etwas underscheid ist:</seg>
<seg>So habend wolernant mein <abbr>g h</abbr>
<lb/>in betrachtung deßen unnd anderer bedenken nach mehr
<lb/>mit recht erkennt, daß er, der <persName ref="per025995">Felix Kraut</persName>, mehr angeregt
<lb/>sein erlerntes wäberhandtwerch an dem orth, da er dißmahl,
<lb/>und zwar innert den creützen, geseßen, ungehindert solle mögen
<lb/>tryben, jedoch ouch mit dem heiteren anhang, bevorderst, wann
<lb/>es under den meister wäberen alhie <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 529, S. 44-45">eß</rdg></app> ein durchgehndts<!-- Eine durchgehende Meinung ist laut Idiotikon II, Sp. 35, eine einstimmige --> ist, daß
<lb/>ein jeder zu vor auch die gewohnte jahr uff dem handtwerch
<lb/>wanderen muß, ehe er möge meister werden, daß es der
<lb/>besagte <persName ref="per025995">Felix Kraut</persName> ouch thun solle; demnach, daß er, <persName ref="per025995">Kraut</persName>,
<lb/>nützit in die statt werkhen thüye zu schaden der meister
<lb/>wäberen alhie, widrigenfahls sollend dieselbigen ihne, den
<lb/><persName ref="per025995">Krauten</persName>, abbußen und straffen mögen nach ihrs befuͦgsamme und
<lb/>freyheiten unnd danenthin, wann sy, die meister wäber alhie,
<lb/>annoch einiche oberkeitliche freyheiten und befuͦgsammen hetten,
<lb/>daß er, der <persName ref="per025995">Kraut</persName>, sein handtwerch an diserm orth innert den <pb n="6"/>
<lb/>creützen nit tryben möge nach dörffte, sol ihnen die weitere
<lb/>verhör auch vorbehalten und der costen von oberkeits wegen
<lb/>uffgehebt sein.</seg></p>
<p><lb/>Actum <origDate when="1665-03-29" calendar="Julian">mittuchs, den 29<hi rend="sup">ten</hi> mertzen anno 1665</origDate>,
<lb/><choice><abbr>prnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her <orgName ref="org002406">burgermeister <persName ref="per011116">Rahn</persName> und beid räth</orgName>. 
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Beim vorliegenden Stück handelt es sich um einen Auszug aus den Ratsmanualen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4546919">StAZH B II 529, S. 44-45</ref></bibl>). Die Gemeinden der <placeName ref="loc010140">Vier Wachten</placeName> hatten ein gemeinsames Interesse daran, 
dass die Zünfte und Handwerke aus der Stadt nicht gegen ihre Gemeindegenossen vorgingen. Ein solcher Zusammenschluss der betroffenen Gemeinden findet sich auch 1667 in einem Konflikt um die Ausführung von Bauarbeiten in <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> durch einen nichtzünftigen Tischmacher 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_124">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 124</ref></bibl>; vgl. auch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_162">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 162</ref></bibl>). 1667 stützten die Ratsabgeordneten allerdings die Busse wegen der Arbeit des Tischmachers. 
Das Leinenweberhandwerk wurde lockerer gehandhabt. Sulzer schliesst aus der Verkaufserlaubnis für die Leinenweber, dass Leinwand eher als landwirtschaftliches statt als gewerbliches Produkt angesehen wurde, während Meier vermutet, dass die ländlichen Weber 
eher für den Export produzierten, nicht für den städtischen Verbrauch (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sulzer 1944</ref>, S. 107</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meier 1986</ref>, S. 77</bibl>).
<!-- Textilbranche als "Paradebeispiel für die flexible Handhabung der Zunftverfassung" (Brühlmeier/Frei, Zunftwesen, Bd. 2, S. 122, unter Verweis auf den Abschnitt über die Phase 1560-1640 bei Pfister, Zürcher Fabriques, S. 37-58). Bestimmungen zur Leinenweberei siehe auch QZZG Nr.&#160;548 und 949a. -->
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
