<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_039</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=739034">StAZH A 154, Nr. 3</idno></msIdentifier><head>Klage vor dem Gericht in Wiedikon wegen Körperverletzung aufgrund eines angeblichen Ehebruchs und Weisung an eine höhere Instanz</head><msContents><summary>Simon Ziegler und Georg, der Zieglerknecht, treten vor das Gericht von Wiedikon. Simon Ziegler sagt aus, dass Georg früher Knecht bei ihm war. Als er jedoch hörte, dass sein Knecht ungebührlichen Umgang mit seiner Ehefrau pflege, entliess er ihn. Am Morgen des 22. Septembers entdeckte Ziegler seine Frau und den Zieglerknecht in der Ziegelhütte beieinander liegend, zog seine Waffe und traf seine Frau; Georg entkam. Am Abend trafen sie zufällig auf der Sihlbrücke wieder aufeinander, verletzten sich gegenseitig mit einer Axt beziehungsweise einem Messer und kämpften miteinander, bis sie voneinander getrennt wurden. Georg, der Zieglerknecht, schildert den Tathergang aus seiner Sicht und sagt aus, dass er nie sexuellen Umgang mit Zieglers Frau gehabt habe und dass Zieglers Ehefrau an diesem Morgen nur bei ihm gestanden und mit ihm gesprochen habe. Für die Körperverletzung fordert er Schmerzensgeld. Der Fall wird am 4. Oktober an eine höhere Instanz gewiesen.  Nach einer zweiten </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (4 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.0"/><width unit="cm" quantity="20.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1491-10-04" to="1491-10-08"/></origin></history><additional><listBibl><head>Erwähnung</head><bibl>Etter 1987, S. 174</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000611">Ehebruch</term><term ref="key000057">Gericht</term><term>Klage</term><term ref="key003261">Kundschaft</term><term ref="key003394">Körperverletzung</term><term ref="key005474">Leumund</term><term ref="key004301">Schadenersatz</term><term ref="key005400">Weisung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__1_.tif"/>
<p><seg>
<lb/>Fu̍r gericht zuͦ <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> ist komen <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>, burger <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
<lb/>an eim und am andern teil <persName ref="per024255">Jerg</persName>, <space quantity="4" unit="cm"/><note>Der Schreiber liess hier Platz für den Nachnamen des Zieglerknechts <persName ref="per024255">Jörg</persName>, der aber im Text nirgends genannt wird.</note> der ziegler knecht,
<lb/>beidersidt naͧch form des rechten verfu̍rsprechet, und lies der
<lb/>bemelt <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName> durch sinen fu̍rsprechen in klag fu̍r
<lb/>wenden, wie er vor jaͧren den bemelten <persName ref="per024255">Jergen</persName> zuͦ knecht gedingt
<lb/>und der selb <persName ref="per024255">Jerg</persName> im oͧch damaͧls, als ander sin dienst, tru̍wen
<lb/>dienst, och sin nutz und ere zefu̍rdern und schaden ze wenden
<lb/>gelopt und verheisen habe, und in dem, als desselben <persName ref="per024255">Jergen</persName>
<lb/>jaͧr schier uss were, langte inn, bemelten <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>,
<lb/>durch etlich sin guͦt goͤnner an, daz soͤlicher knecht nit
<lb/>sin nutz und eer were, us der ursach, daz er mit sinem
<lb/>wib zuͦ schaffen haben soͤlte. Daruff er nūn den selben
<lb/><persName ref="per024255">Jergen</persName> in sinem hus in ein gengly genommen und mit
<lb/>im geredt habe, er welle im urlob geben und mit im
<lb/>rechnen, waz er im dann schuldig wurde, inn desselben
<lb/>bezalen, dann im were gesagt, er soͤlte mit sinem wib 
<lb/>zuͦ schaffen haben und im nit tru̍wen dienst halten,
<lb/>und er soͤlte inn och hinfu̍r in dem sinen ungesumpt
<lb/>und ungeirrt lasen, und in daz sin niendert komen
<lb/>noch gon, und staͤg und weg <del>da sy dann were</del> myden.
<lb/>Demnaͧch rechnetind sy mit ein andern und was<!-- wz=was --> er im
<lb/>bi der rechnung schuldig blibe, desselben bezalte er inn.</seg><seg>
<lb/>Nun jetzt worden uff <date when="--09-22">sant <persName ref="per001846">Maricius</persName> tag</date> an <time period="morning">morgen</time>, als
<lb/>er, bemelter <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>, erst vom bett uffgestanden
<lb/>were, desglich sin wyb och, gienge die selb sin ewirtin
<lb/>vor im mit einer gelten von hus zuͦ <placeName ref="loc010644">Rennweger Toͧr</placeName>
<lb/>uss, als er meynte, sy welte daselbs u̍ber den brunnen <pb n="2" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__2_.tif"/>
<lb/>ein wasser zuͦ reichende gegangen sin. Also gienge
<lb/>er iro nit unlang naͧch und doch nit inmeynung
<lb/>anders dann das er sust siner geschaͤfthalb an die <placeName ref="loc010518">Syl</placeName>
<lb/>gewesen sin welt, und do er zum brunnen keme, koͤnd
<lb/>er sy noch die gelten niendert sehen. Do meynte er, 
<lb/>sy were under der ziegelhu̍ten an der <placeName ref="loc010518">Syl</placeName>, und welte
<lb/>da das gengli bi der ziegelhu̍ten hinab sin, und als er
<lb/>nun nebend die ziegelhu̍ten keme, luͦgte er nebend sich,
<lb/>da ersaͤche <add place="left margin" type="sign">und fund</add> er sin ewirtin und den selben <persName ref="per024255">Jergen</persName> in
<lb/><add place="interlinear">der andern gassen in der ziegelhu̍tten by</add> und uff ein andern ligen schandtlich und lasterlich
<lb/>und syge nit oͧn,<!-- es ist nicht ohne; es ist nicht grundlos, es fehlt nicht, ist nicht zu leugnen, es hat manches für sich, es ist etwas daran, es ist wol wahr (vgl. Grimm, Lemma 'ohne' I.1.c, http://www.woerterbuchnetz.de/DWB?lemma=ohne) --> er wurde zuͦ zorn bewegt, lu̍ffe gegen
<lb/>inen, zuckte sinen taͤgen in meynung, sy beide darumb
<lb/>zuͦ straͧffen. Aber der selb <persName ref="per024255">Jerg</persName> entwiche im, und als
<lb/>sin ewirtin alda noch laͤge an irem ruggen, straͧfte
<lb/>er die ingstalten, als er meynte, sy soͤlte des nit bi
<lb/>leben bliben sin,<note>In <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> hatte im Spätmittelalter ein betrogener Ehemann ausdrücklich das Recht, die Frau und deren Liebhaber auf der Stelle zu töten oder die Frau zu verstossen 
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_059">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 59</ref></bibl>). Diese Rechtsauffassung fusst auf der alten germanischen Tradition, nach der es in erster Linie die Munt des Ehemannes
und Haushaltsvorstehers über seine Ehefrau und nicht die eheliche Verbindung zu verteidigen galt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HRG (2. Aufl.)</ref>, Art. Ehebruch, Bd. 1, Sp. 1213-1215</bibl>). Vgl. dazu <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ SG II/2/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_II_2_1/index.html#p_165">Nr. 65c, S. 165</ref></bibl>.</note> und gienge damit wider enweg.</seg>
<seg>Nun
<lb/>desselben tags uff dem <time period="evening">aͧbend</time>, als er da uss in siner
<lb/>ziegelhu̍ten gewesen und uff dem weg wider heim
<lb/>in die stat ze goͧnd were, und harin keme u̍ber die
<lb/>ussern <placeName ref="loc010742">Sylbrugg</placeName>, zuͦ den bigen, sehe er den bemelten
<lb/><persName ref="per024255">Jergen</persName> da stoͧn, und als er achtete im zuͦ tratz, sige
<lb/>nit oͧn, als er im soͤlich schmaͧch, schand und laster des
<lb/>selben tags zuͦ gefu̍gt und sich also da im zuͦ gesicht
<lb/>gestelt hette, er schlu̍ge in zorn zum andern mal
<lb/>mit einer agx, so er von siner ziegelhu̍ten harinn
<lb/>hett getragen, gegen dem bemelten <persName ref="per024255">Jergen</persName>. Und als <pb n="3" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__3_.tif"/>
<lb/>er im allweg entwiche, wuͦrffe er demnaͧch mit der agx
<lb/>gegen im und lu̍ffe damit wider gegen der agx, also
<lb/>lu̍ffe bemelter <persName ref="per024255">Jerg</persName> och da gegen. In dem kemen sy an
<lb/>ein andern zuͦ rung, uff das zuckte der selb <persName ref="per024255">Jerg</persName> sin messer
<lb/>und hu̍we inn bluͦtrunss. Demnach zuckte er und hu̍we
<lb/>oder machte inn oͧch bluͦtrunss, in dem wu̍rffe der bemelt
<lb/><persName ref="per024255">Jerg</persName> inn mit dem messer in sinen ruggen, das er meynte,
<lb/>er hette inn verwundet. Also wandte er sich gegen im 
<lb/>und kemen mit ein andern zuͦ rung so lang, bis das
<lb/>biderblu̍t darzuͦ kemmen und sy von ein andern zugen.</seg><seg>
<lb/>Harumb und die wyle bemelter <persName ref="per024255">Jerg</persName> im also tru̍wen
<lb/>dienst, oͧch sin nutz und eer gelopt und verheisen und
<lb/>aber das nit gehalten und im u̍ber soͤlichs gros schmaͧch,
<lb/>schand und laster zuͦ gefu̍gt hette, so getruwte er ob
<lb/>in dem einich buͦss verschult weͣre, die soͤlte der benant
<lb/><persName ref="per024255">Jerg</persName> abtragen und im och dartzuͦ umb sinen gelitnen
<lb/>schaden und schmertzen bekerung tuͦn.</seg></p><pb n="4" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__4_.tif"/><p><seg>
<lb/>Dawider der bemelt <persName ref="per024255">Jerg</persName> durch sinen fu̍rsprechen reden und
<lb/>antwurten liess, das waͧr were, das er vor jaͧren zuͦ <persName ref="per024256">Simon
<lb/>Ziegler</persName> gedingt und im also tru̍wen dienst gelopt und
<lb/>verheisen, och als er meynte, das tru̍lich gehalten het und
<lb/>sich anders niemer nichtz erfinden moͤcht. Und sig waͧr,
<lb/><persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName> gebe im vor dem jaͧr urlob und rechnete
<lb/>mit im und bezalte inn, demnach sagte er im erst, das
<lb/>im gesagt were, das er mit sinem wyb zuͦ schaffen soͤlt
<lb/>haben. Da begerte er an inn, das er im den selben under
<lb/>oͧgen stalte, wer soͤlichs von im sagte, so welte er sich
<lb/>des gegen im entschlahen und also verantwurten,
<lb/>das er hoͤren mu̍ß, das im unrecht beschehe, dabi
<lb/>blibe es. Demnach redte er, benanter <persName ref="per024255">Jerg</persName>, er welte zuͦ
<lb/>den zieglern vorm tor dingen. Do nu̍n <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>
<lb/>das erherte, da redte er erst zuͦ im, er soͤlt inn hinfu̍r
<lb/>in dem sinen ungesumbt und ungeirrt laͧsen und 
<lb/>inn sin hus, hof und das sin niendert komen noch gon,
<lb/>och staͤg und weg myden. Das habe er getan, sig im
<lb/>in sin hus und hof und das sin sidhar nie komen.</seg><seg>
<lb/>Und als jetzt worden uf <date when="--09-22">sant <persName ref="per001846">Maricius</persName> tag</date> an <time period="morning">morgen</time>
<lb/>sige er in siner meister ziegelhu̍ten umb gegangen
<lb/>und hab da wellen, als er dann den selben sinen
<lb/>meistern stuck werch mache, die stuck wellen ab
<lb/>zellen. In dem keme <persName ref="per024256">Simon Zieglers</persName> wib zuͦ im,
<lb/>redten und stu̍nden also bi einandern und moͤchte <pb n="5" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__5_.tif"/>
<lb/>wol gelitten haben, das sy nit zuͦ im komen were. Also
<lb/>keme <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName> och und lu̍ffe gegen inen und als
<lb/>er nit wisse, was er mit siner ewirtin handeln welte,
<lb/>gienge er von inen die staͤgen uff in siner meister hus.
<lb/>Da staͤche <persName ref="per024256">Simon</persName> die selben sin ewirtin, das liese er
<lb/>beschehen, dann er im daran nu̍tzit zuͦ weren, och mit
<lb/>ir nichtzit zuͦ schaffen hette und och niendert bi oder
<lb/>uff ir gelegen sige, als <persName ref="per024256">Simon</persName> fu̍rwende, anders sich
<lb/>mit warheit niemer erfinden soͤlle. Nūn demnaͧch als
<lb/>inn angelangt, das die frow von sinen wegen also in
<lb/>schand und schmaͧch komen, sige er des willens gewesen,
<lb/>sich etlich zit ze u̍ssern, damit ob die guͦt frow us dem
<lb/>gschrey komen moͤcht und soͤlichs dest e vergeͣssen wurde.</seg><seg>
<lb/>Und als es gegen dem <time period="evening">abend</time> were, neme er ein halbarten
<lb/>uff sich und welte enweg, und als er keme uff die ussern
<lb/><placeName ref="loc010742">Sylbrugg</placeName> fu̍r das teckt teyl der bruggen, seche er jendert
<lb/>halb <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName> mit einer agx herab gegen der
<lb/>brugg goͧn. Also gienge er wider hinder sich, inmeynung
<lb/>im zuͦ wichen, und vertruckte sich also hinder den bigen,
<lb/>stalte die halbarten nebend sich und welte <persName ref="per024256">Simon</persName> also
<lb/>fu̍r laͧsen goͧn. Und als er meynte, das er fu̍r were, tiche<!-- leise, vorsichtig, verstohlen, lauernd gehen, schleichen, vgl. Idiotikon XII, Sp. 207 -->
<lb/>er hinder der bigen har fu̍r, liese die halbarten stoͧn
<lb/>und welte luͦgen. Also und in dem als er an der bigen
<lb/>harfu̍r gienge, stu̍nde <persName ref="per024256">Symon</persName> glich vor im, und damit
<lb/>schlu̍ge och <persName ref="per024256">Symon</persName> mit der agx naͧch im, zum andern
<lb/>maͧl, da er im allweg entwiche, zum dritten wuͦrffe <pb n="6" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__6_.tif"/>
<lb/>er mit der agx naͧch im und verfaͧlte sin oͧch, damit
<lb/>lu̍ffind sy beid gegen der agx und erwuschte doch <persName ref="per024256">Symon</persName>
<lb/>die vor im, wuͦrffe damit aber zuͦ  im, traͤffe inn an
<lb/>ein ellenbogen, des er nūn desselben maͧls nu̍tzit
<lb/>achtete und davon nu̍tz wisse, anders dann das er des
<lb/>ersts demnaͧch innen wurde, als er im ein maͧsen<!-- Fleck, Makel, vgl. Idiotikon IV, Sp. 434. --> hett
<lb/>geworfen. Also in dem selben weͣrffen lu̍ffind sy aber
<lb/>beid gegen der agx und kemen mit einandern zuͦ
<lb/>rung, das sy beid zuckten, und als <persName ref="per024256">Simon</persName> gegen im
<lb/>hu̍w oder staͤche, erwuschte er <persName ref="per024256">Simons</persName> taͤgen in sin
<lb/>hand, in dem selben machte er inn damit och bluͦtruns,
<lb/>und sig waͧr, er wurfe im den taͤgen naͧch, damit
<lb/>kemen sy aber zuͦ rung, bis das biderblu̍t darzuͦ kemen.</seg><seg>
<lb/>Harumb und die wylt nūn sich nit erfinden moͤg, das
<lb/>er dem bemelten <persName ref="per024256">Simon</persName> einich schmaͧch, schand noch
<lb/>laster zuͦ gefu̍gt <del>hab</del> oder das er mit sinem wyb schantlicher
<lb/>werchen gepflegen hab oder das er im keins wegs zuͦ
<lb/>tratz oder leyd da gestanden sig und sich oͧch hab mu̍sen
<lb/>sins lybs und lebens gegen im weren, so getruwt er,
<lb/>es werde mit recht erkendt, was harinn verschuldt sige,
<lb/>das soͤlle <persName ref="per024256">Simon</persName> abtragen, und im darzuͦ bekerung tuͦn
<lb/>umb sinen gelytnen schaden und schmertzen.</seg></p><pb n="7" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__7_.tif"/><p>
<lb/>Dawider lies der bemelt <persName ref="per024256">Simon</persName> fu̍rter reden glich wievor und
<lb/>des mer, das er gestendig were, das <persName ref="per024255">Jerg</persName> die hallenbarten
<lb/>bi im stend gehept hette, wie er fu̍r gebe, er hett sich aber
<lb/>nit verborgen, sonder stu̍nde er da, als er achtete, im zuͦ tratz.</p><p>
<lb/>Daruff <persName ref="per024255">Jerg</persName> och reden und antwurten lies glich wievor und
<lb/>des mer, das nūn wol verstanden wurde, als <persName ref="per024256">Simon</persName> im
<lb/>gestendig were, das er die hallenbarten also nebend im oder
<lb/>hinder der bigen gehept hette, das er im nit zuͦ tratz da
<lb/>were gestanden oder der meynung, das er im ichtzit<!-- irgendetwas, vgl. Idiotikon I, Sp. 83 --> zuͦ tuͦn
<lb/>begerte, dann wie er eins soͤlichen tratzlichen willens
<lb/>gegen <persName ref="per024256">Simon</persName> gewesen sin, so welt er sich der hallenbarten
<lb/>nit entzigen haben.</p><p>
<lb/>Und damit satztend beyd teil die sach zuͦ recht.</p><p>
<lb/>Uff dz ward rechtz gefraͧgt und mit urteil dis sach fu̍r
<lb/>die ober hand gewysen. Actum <origDate when="1491-10-04">zinstag vor sant <persName ref="per000901">Dionisius</persName>
<lb/>tag anno <abbr>etc</abbr> lxxxxj</origDate>.</p><p>
<lb/>Demnaͧch uff <origDate when="1491-10-08">sambstag vor sant <persName ref="per000901">Dionisius</persName> tag anno <abbr>etc</abbr> lxxxxj</origDate> sind
<lb/>beid obgenant partyen abermaͧls fu̍r gericht komen und begert
<lb/><persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>, im etlich kuntschaft zuͦverhoͤren.</p>
<add place="bottom" hand="other hand"><table>
<row><cell><measure type="currency" unit="M" quantity="3">iij march</measure>
<persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName></cell><cell>als sy einannderen gewundet haben,</cell></row>
<row><cell><measure type="currency" unit="M" quantity="3">iij march</measure>
<persName ref="per024255">Jorg</persName>, Zieglerknecht</cell>
<cell><lb/>gytt <persName ref="per024255">Jorg</persName>, Zieglerknecht, ald
<lb/>halb bar und halb verwerchen</cell></row></table><note>Diese Notiz stammt wohl von der höheren Instanz, dem Ratsgericht. Die Summe entspricht der üblichen Busse für Körperverletzungen (vgl. Zürcher Richtebrief <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_21">S. 21</ref></bibl>), wobei in diesem Fall der Zieglerknecht, als Verursacher des Konflikts, die Busse zu begleichen hatte.</note></add><pb n="8" facs="StAZH_A_154__Nr__3__S__8_.tif
"/><p>
<lb/>Dawider der bemelt Jerg fu̍rwenden lies,  das er verhofte, das
<lb/>witer kein kuntschaft verhoͤrt soͤlte werden, die wyle er
<lb/>sich dero vor nie erpotten hette und die sach zuͦ recht gesetzt
<lb/>und beschlosen, oͧch daru̍ber geurteilt weͣre.</p><p>
<lb/>Und als sy das mit me worten och zuͦ recht satzten, ward
<lb/>rechtz gefraͧgt und mit urteil erkendt, das soͤlichs och
<lb/>fu̍r die ober hand komen soͤlte, was dann daselbst zuͦ gelaͧsen
<lb/>wurde, die kuntschaft zuͦverhoͤren oder nit, das es dann
<lb/>dabi blibe.</p><p><add hand="other hand" place="bottom">
<del rend="crossout" hand="later hand"><lb/>Item so dan fu̍rr mich kumen und gewisen ist,
<lb/>so lass ich kein kunschaft nach zuͦ hoeren, sid mall und
<lb/>vor malls in keiner klag noch antwortt nie gemeldett
<lb/>ist worden und es zuͦ beiden zuͦ rechtt ist gesetz worden.</del></add>
</p>
</div>
<div><ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/><persName ref="per024256">Simon Zieglers</persName> klag, daß <persName ref="per024255">Geörg</persName>
<abbr>N</abbr>, sein knecht, mit seinem
<lb/>eheweib ungebührliche gemeinsamme pflege, <date when="1491">1491</date></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Dem hier erwähnten Stadtbürger <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName> (oder möglicherweise seinem gleichnamigen Vater) war 1441 die Ziegelhütte von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> verliehen worden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Etter 1977</ref>, S. 32, 149-150</bibl>). 
Zur Ziegelei in <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_118">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 118</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_160">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 160</ref></bibl>; zu den Zürcher Zieglern vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sutter 1999</ref></bibl><!-- Kurztitel fehlt in BSG, eingetragen in Sammelstelle -->.</p>
<p>Der mutmassliche Ehebruch der Ehefrau <persName ref="per024256">Simon Zieglers</persName> mit dem Knecht <persName ref="per024255">Georg</persName> ist zwar der Anlass des Streits zwischen den beiden Konfliktparteien, aber nicht eigentlich Gegenstand der Verhandlung; 
verurteilt werden sie für die gegenseitige Körperverletzung. Der Fall wird vom Gericht zu <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> am 4. Oktober 1491 an eine höhere Instanz <!-- Wer? Gerichtsherr Johannes Schwend? der Zürcher Rat? --> verwiesen. Am 8. Oktober 
verlangt <persName ref="per024256">Simon Ziegler</persName>, weitere Aussagen aufzunehmen, während <persName ref="per024255">Georg</persName> sich dagegen ausspricht. Wiederum wird der Fall an die höhere Instanz verwiesen und es dieser <orig>ober hand</orig> überlassen, den Fall
wieder aufzurollen. Ein Nachtrag verweigert dies, allerdings wurde er danach wieder gestrichen. Ein Eintrag vom 12. November 1491 im Ratsmanual hält fest, dass die Sache vor dem <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName> angehört werden solle 
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=244276">StAZH B II 20</ref>, S. 71</bibl>).  
Kurz nach dem hier edierten Fall verkaufte <persName ref="per023505">Hans Schwend</persName> die Vogtei <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> an die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_040">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 40</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Verhandlung von Gewalt und Totschlag vor Gericht vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Burghartz 1990</ref>, S. 139-154</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Pohl 1999</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
