<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_070</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4309165">StAZH C II 10, Nr. 555</idno></msIdentifier><head>Verleihung eines Hofes im Vogelsang an den Schwager des ehemaligen Inhabers, der nach einem Totschlag landflüchtig geworden ist</head><msContents><summary>Hans Frank, der einen Hof im Vogelsang zu Lehen hatte, hat einen Totschlag an Heinrich Gugolz begangen und ist mit Frau und Kind in das Gebiet der Eidgenossen von Basel gezogen, wodurch die Hofstatt ledig wurde. Jörg Krut, Franks Schwager, und Elsbet Sprüngli, Franks Ehefrau, sind vor den Rechenherren erschienen und bitten darum, dass die Hofstatt Jörg Krut verliehen wird, da Franks Vorfahren dieses Gut schon etwa hundert Jahre bebauen. Krut werde das Gut bewirtschaften und Franks ältesten Sohn, Felix, erziehen, bis dieser volljährig sei. Dann wird Krut das Gut dem Knaben abtreten. Die Rechenherren kommen dieser Bitte nach und nehmen Jörg Krut als Lehenmann zu denselben Bedingungen an, die für Hans Frank galten. Doch wenn Felix Frank erwachsen ist und das Lehen antreten will, soll das nur mit Wissen und Erlaubnis der Rechenherren geschehen, die hierin nicht gebunden sein wollen, sondern sich vorbehalten, Felix Frank anzunehmen oder nicht, je nach Gefallen. Es wurden zwei Zettel </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1545-09-15"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key004196">Kinder/Jugendliche</term><term ref="key000225">Totschlag</term><term ref="key000997">Vormundschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_C_II_10__Nr__555__S__1_.tif"/>
<p>
<lb/>Alss <persName ref="per023549">Hans Frank</persName> im <placeName ref="loc012274">Fogelsang</placeName> an <persName ref="per025221">Heini Gugelzen</persName> einen
<lb/>todtschlag gethan, dess halb er nit mer uff miner heren
<lb/>hofstat hat koͤnen beliben, ist gedachter <persName ref="per023549">Frank</persName> mit wib und
<lb/>kind in unser eidgnossen von <placeName ref="loc005866">Basel</placeName> piet gezogen. Daruf 
<lb/>habent min heren <persName ref="per025223">Joͤrgen Kruten</persName> dise hofstat raͤben
<lb/>gelihen, wie dise nach folgende gschrift das uswist, dar<lb break="no"/>umb
hat <persName ref="per025223">Joͤrg Krut</persName> und <persName ref="per023549">Hans Frank</persName> jetwedrer ein uss
<lb/>geschnitnen zaͤdel.</p>
<p>
<seg><lb/>Zuͦ wu̍ssen sige mengklichem mit diser gschrift, alss
<lb/><persName ref="per023549">Hans Frank</persName>, der uff miner heren hofstat im <placeName ref="loc012274">Fogelsang</placeName> gsessen,
<lb/>sich leider mit einem dotschlag dermass fergangen, das er
<lb/>sorgen und gfaren halb abtraͤtten und wichen muͤssen,
<lb/>dardurch die hofstat ledig worden. Sind vor den <orgName ref="org004911">raͤchen
<lb/>heren</orgName> erschinen <persName ref="per025223">Joͤrg Krut</persName>, forgemelts <persName ref="per023549">Hans Franken</persName> schwa<lb break="no"/>ger,
und <persName ref="per023545">Elsbet Spru̍nglin</persName>, dess selben <persName ref="per023549">Franken</persName> ewirtin, die
<lb/>erofnet, die wil sich der fal leider also zuͦ dragen, das
<lb/>gemelter ir eman nit mer beliben moͤcht, und aber
<lb/>sine foreltren dise hofstat nun talnne<!-- talnne? talune? Was heisst dieses Wort? evtl. tala, vgl. Idiotikon XII, Sp. 1344: nunmehr. PS: in den Rats- und Richtbüchern kommt talame oft vor--> bis in die <date dur="P100Y">hundert
<lb/>jar</date> beworben, das da hin kein ander mentsch nie kumenn,
<lb/>so were ir ganz demuͤtigs undertenig piten, das man ime,
<lb/>dem <persName ref="per025223">Kruten</persName>, dise hofstat lihen, so welte er die guͤter redlich
<lb/>und erlich bewerben, und darzuͦ dem <persName ref="per023549">Franken</persName> sinen eltisten
<lb/>sun, <persName ref="per023551">Felix</persName> genant, erzu̍hen, unz er uff sin statt und zuͦ 
<lb/>sinen manberen jaren und dagen keme. Als dann wer
<lb/>er urpu̍tig, so es minen heren gefellig, widerumb ab
<lb/>zuͦ draͤtten und den gemelten knaben ane widered an
<lb/>die statt kumen zelassen <abbr>etc</abbr>.</seg>
<seg>Und als nun diser <persName ref="per025223">Krut</persName> ob<lb break="no"/>gedachten
minen heren siner fromkheit und redlikeit
<lb/>wol geruͤmpt, sy ouch gehoͤrt sin erpieten fu̍r ganz
<lb/>erber und zimlich geacht, so sind sy inen setlicher irer
<lb/>pit zewillen worden und habent daruf gemeltem <persName ref="per025223">Krut</persName>
<lb/>zuͦ einem lehenman uff- und angenomen inn und 
<lb/>mit den gedingen, wie dem <persName ref="per023549">Franken</persName> vornaher gelihen
<lb/>ist, und fu̍rnaͤmlich nach hand lehens sit und gwanheit
<pb n="2" facs="StAZH_C_II_10__Nr__555__S__2_.tif"/>
<lb/>und nach der stadt recht, doch hierin heiter forbehalten,
<lb/>so gennanter <persName ref="per023551">Felix Frank</persName>, dess <persName ref="per023549">Hansen</persName> sun, dermass er<lb break="no"/>wachsen
sige, das er nume den <persName ref="per025223">Kruten</persName>, fermoͤg sines
<lb/>zuͦ sagens, ab der hofstat zemanen und die selb zuͦ
<lb/>besizen, doch das setlichs mit miner heren wu̍ssen und
<lb/>willen beschehen und hinder den selben und ane iren
<lb/>gunst und erlouben dess aͤnds nu̍zit gehandlet nach
<lb/>fu̍rgenumen werden soͤlle, dan sy hierin nit gepunden
<lb/>sin, sunder ir hand frig offen haben wellen, ine
<lb/>an zenaͤmen oder nit, je nach irem gefallen. Alless
<lb/>in kraft diser gschrift, darfan <num value="2">zwen</num> zaͤdel gmacht,
<lb/>uss ein andren gschniten und jedem teil einen
<lb/>gaͤben, des <origDate when="1545-09-15">naͤchsten zinstags nach sant <orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und
<lb/><persName ref="per000143">Raͤglen</persName></orgName> dag im 1545 jar</origDate>, vor den <orgName ref="org004911">raͤchen heren</orgName>
<lb/>bschaͤhen und von <persName ref="per025219">Hans Jacob Bigel</persName>, domal raͤchen
<lb/>schriber, also uf zeichnet <abbr>etc</abbr>.</seg></p>
<p>
<lb/>Dise hofstat hat huss und <sic>haf</sic> sampt eim garten und
<lb/>hanfland, item <measure type="area" commodity="vineyard" unit="Juchart" quantity="4">fier juchert raͤben</measure> und ein wisen,
<lb/>ist ungefarlich <measure type="area" commodity="grassland" unit="Mannwerk" quantity="5"> fu̍nf manwerch</measure>, naͤmpt man die <placeName ref="loc012735">Ober
<lb/>Wiss</placeName>. Dise guͤter ligent alle bim hus im <placeName ref="loc012274">Fogelsang</placeName>,
<lb/>darfan git er <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="11">xi </measure> zinss.</p>
</div>
<pb n="3" facs="StAZH_C_II_10__Nr__555__S__3_.tif"/>
<pb n="4" facs="StAZH_C_II_10__Nr__555__S__4_.tif"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="other hand">
<lb/><persName ref="per023549">Frankh</persName> imm <placeName ref="loc012274">Fogelsang</placeName> ist
<lb/>wegen begangnen todschlags ußge<lb break="no"/>treten,
und darauf <persName ref="per025223">Jörg Krauten</persName>,
<lb/>seinem schwager, das lehen gelichen
<lb/>worden.
<lb/>Datum <origDate when="1545-09-15"><choice><abbr>♂</abbr><expan>dienstag</expan></choice><note>Das Marssymbol, das manchmal in Datierungen für den <foreign xml:lang="la">dies martis</foreign>, den Dienstag, verwendet wurde, steht über der Zeile; der Schreiber weist es irrtümlich auf die zweite Stelle des Satzes (also «nach
dienstag» statt «dienstag nach».</note> nach <!-- darüber: Planetenzeichen für Dienstag, vgl. Grun S. 303 -->
<abbr>St</abbr>
<orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felix</persName> und <persName ref="per000143">Regula</persName></orgName>
<lb/>anno 1545 <abbr>etc</abbr>, <!-- was ist das für ein Schnörkel? --><subst><del>11</del><add place="overwritten">15</add></subst><hi rend="sup">ten</hi> septembris</origDate>
</ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das Gut, das <persName ref="per023549">Hans Frank</persName> zu Lehen hatte, befand sich vor der Reformation im Besitz des <orgName ref="org006252">Chorherrenstifts St. <persName ref="per000141">Martin</persName></orgName> auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4311253">StAZH C II 10, Nr. 554</ref></bibl>). 
Dieses war seit 1256 in <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> begütert, neben dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> (als Zehnt- und hauptsächlichem Grundherrn von <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName>, zu dem <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> ursprünglich gehörte) sowie dem <orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName> und dem <orgName ref="org005088">Spital</orgName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vögelin/Nüscheler 1878-1890</ref>, Bd. 2, S. 571</bibl>). Mit der Reformation wurde <orgName ref="org006252">St. <persName ref="per000141">Martin</persName></orgName> aufgehoben und
die Verwaltung der Güter zunächst einem eigenen <orgName ref="org007955">Zürichbergamt</orgName> übertragen. 1540 wurde dieses wieder aufgelöst und die Wälder der Verwaltung des neu geschaffenen <orgName ref="org007955">Bergamtes</orgName> unterstellt, während die Verwaltung und Aufsicht der übrigen Güter und Einkünfte direkt dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> oblag (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_065">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 65</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_069">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 69</ref></bibl>).
Auch das Gut von <persName ref="per023549">Hans Frank</persName> im <placeName ref="loc012274">Vogelsang</placeName> wurde vom <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> verwaltet, in dessen Bestand sich die vorliegende Urkunde heute befindet.
Zuständig für die Vergabe von Lehen aus dem Besitz der Stadt waren aber die <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName>. Eigentlich als eine Art Rechnungsprüfungs- und Finanzverwaltungsinstanz entstanden, deren Ausbau und Institutionalisierung nicht zuletzt durch
die Säkularisierung der Kirchen- und Klostergüter nötig geworden war, fiel auch das Lehenswesen in ihre Kompetenz, da es für die Stadt vor allem um die Überwachung der Einkünfte aus den Grund- und anderen Zinsen ging. Die <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> verliehen alle sechs Jahre die 
Handlehen und die Erblehen, wenn sie freigeworden waren, und achteten auf die Zahlungsfähigkeit der Lehenleute. Zudem erledigten sie die sich aus dem Lehenswesen ergebenden Rechtsfragen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg 1971</ref>, S. 105-106</bibl>).</p>
<p><persName ref="per023549">Hans Frank</persName> hatte nach seinem begangenen Totschlag schon vor dem 27. Juli das <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Gebiet verlassen, weshalb er den Kauf von einem Mannwerk an seine Güter im <placeName ref="loc012274">Vogelsang</placeName> angrenzende Wiese nicht mehr abschliessen konnte. Seine Güter fielen aufgrund seines Verbrechens
und seiner Flucht an den Lehensherren zurück, als welcher zunächst Meister <persName ref="per015051">Jörg Müller</persName> in seiner Eigenschaft als Obmann der Klöster und Amtmann der Renten, Gülten und Güter auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> auftrat. Das <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> übernahm den Kauf und entrichtete den Kaufpreis von 76 Pfund
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4311253">StAZH C II 10, Nr. 554</ref></bibl>). Für die <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> bestand keinerlei Verpflichtung, die Güter einem Verwandten von <persName ref="per023549">Frank</persName> zu verleihen, zumal es sich offenbar um ein Hand- und kein Erblehen handelte. Auf Bitten seiner Angehörigen taten sie
es trotzdem, wenn auch mit dem Vorbehalt, nicht daran gebunden zu sein und sich anders entscheiden zu können. Dies mag auch damit zusammenhängen, dass <persName ref="per025223">Kraut</persName> ein angesehener Mann in der Gemeinde war, der 1569 auch als Untervogt von <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> genannt wird (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4311418">StAZH C II 10, Nr. 705</ref></bibl>).
Die Strategie der Familie, den Hof und damit ihre Investition so zu sichern, scheint aufgegangen zu sein: Auch im Lehenbuch von 1687 sind als Lehenleute im <placeName ref="loc012274">Vogelsang</placeName> noch <persName ref="per025220">Rudolf Frank</persName> und <persName ref="per025222">Heinrich Kraut</persName> neben <persName ref="per025224">Hans Heinrich Zimmermann</persName> genannt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=290928">StAZH F II a 297</ref>, Inhaltsverzeichnis<!-- unfoliiert; Foliierung beginnt erst nach Vorbericht, Inhaltsverzeichnis und Lehensartikeln. Evtl. weglassen? --></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
