<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_157</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4547722">StAZH B II 830, S. 56-59</idno>
</msIdentifier>
<head>Ermahnung der Gemeinde Höngg wegen einer verbotenen Gemeindeversammlung und Bestrafung der Anführer</head>
<msContents>
<summary>Bei der kürzlich erfolgten Gemeindeversammlung zur Verleihung des Wirtshauses verweigerte ein Teil der Gemeindegenossen zunächst
die Teilnahme an der Versammlung. Stattdessen trafen sie sich an einem anderen Ort, stimmten ab und kamen dann an die Gemeindeversammlung,
um sich dem dort bereits Beschlossenen zu widersetzen. Dies ist zwar ein schwerwiegendes Vergehen, aus landesväterlicher Milde belässt der
Zürcher Rat es jedoch dabei, am nächsten Sonntag nach dem Gottesdienst in der Kirche durch Verlesung des vorliegenden Urteils der Gemeinde
sein Missfallen ausdrücken zu lassen. Damit wird der Salzhausbuchhalter und alt Landschreiber Johann Kaspar Landolt beauftragt. In Zukunft
sind solche Übertretungen zu unterlassen und den Obervögten die nötige Ehrerbietung zu erweisen und Gehorsam zu leisten. Bei der Verleihung
des Wirtshauses an Heinrich Nötzli soll es bleiben. Diejenigen, deren Vergehen schwerer wiegt als das der anderen, nämlich Heinrich
Grossmann genannt Wild, Heinrich Nötzli, Jakob und Sigmund Appenzeller und Andreas Nötzli, sollen sich anfangs nächster Woche wegen ihrer
Frechheit bei den Obervögten entschuldigen und danach mit zweitätiger Gefangenschaft im Oetenbach bestraft werden.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Eintrag</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="36.0"/>
<width unit="cm" quantity="12.0"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1740-07-20"/></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000590">Delinquenz</term>
<term ref="key000334">Gefängnis</term>
<term ref="key004966">Gemeinde</term>
<term ref="key005409">Mahnung</term>
<term ref="key001001">Ungehorsam</term>
<term ref="key000668">Unruhen</term>
<term ref="key004098">Versammlung</term>
<term ref="key000758">Wirtshaus</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="49"/>
<head><lb/><origDate when="1740-07-20">Mittwochs, den 20. julii</origDate>, <lb/><choice>
<abbr>prntb</abbr>
<expan>presentibus</expan>
</choice> herren <orgName ref="org002406">burgermei<lb break="no"/>ster <persName ref="per002476">Escher</persName> und beyde
räth</orgName></head>
<p><gap reason="irrelevant"/></p>
<pb n="56"/>
<p>
<seg><lb/>Gleichwie <abbr>mnghhr</abbr> aus dem <lb/>weitlaüffigen und vollständigen <lb/>bericht der zu grundlich näherer un<lb break="no"
/>tersuchung des neülich zu <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName>
<lb/>bey anlaaß geschehener wirths<pb n="57"/><lb break="no"/>hauß verlehnung vorgegangenen <lb/>unwesens eigens in der gesezten
<lb/>verordnung zu besonderem wohl<lb break="no"/>gefallen zu vernehmen gehabt, <lb/>daß ein nambhaffter theil daselbsti<lb break="no"/>ger
gemeindsgenoßen ganz ruhig, <lb/>still und gehorsamm verbliben, <lb/>also ist hingegen denenselben sehr <lb/>mißbeliebig vorgekommen, daß
<lb/>der andere und mehrere theil <lb/>fraffentlich sich untergangen <lb/>dörffen, nicht allein der aus ober<lb break="no"/>vögtlichem
befehl angestellten <lb/>gemeindsversammlung ungehor<lb break="no"/>sammlich sich zuentaüßeren, son<lb break="no"/>dern sogar entgegen
derselben <lb/>anderwerts zusammen zulauffen, <lb/>das mehr über gewüße sachen <lb/>ergehen zulaßen, und da sie <lb/>nachgehends auch noch
in die <lb/>gemeinds versammlung kommen, <lb/>dem allbereit abgehandleten <lb/>unruhiglich sich zu widersezen.</seg>
<seg><lb/>Obwohlen nun aber diseres freche <lb/>beginnen an sich selbsten sehr <lb/>schwehr und annoch mit vilen <lb/>gravirenden umständen
be<lb break="no"/>gleitet gewesen, zumahlen <lb/>danahen auch eine ernstliche <lb/>und thätliche straff ohne an<lb break="no"/>ders darauf
folgen solte, so <lb/>haben jedannoch hochgedacht <lb/><abbr>mnghhrn</abbr> dermahlen noch <lb/>alle landesvätterliche ge<lb break="no"
/>lindigkeit gebrauchen wollen, <lb/>und in solch <choice>
<abbr>gn</abbr>
<expan>gnädiger</expan>
</choice> intention <lb/>einhelliglich verordnet, daß <abbr>hr</abbr>
<lb/>salzhauß buchhalter und alt <lb/>landschreiber <persName ref="per002906">Johann Caspar Landolt</persName>
<pb n="58"/>
<lb/>nächstkommenden <date period="P1WD">sonntag</date>
<time period="morning">morgens</time> in <lb/>begleit eines stattbedienten nach <lb/><placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> sich
verfüegen, nach vollen<lb break="no"/>detem gottesdienst die gemeind <lb/>in der kirchen still zu stehen ver<lb break="no"/>mahnen, und
sodann denen an ob<lb break="no"/>verdeüten ungebühren schuldter<lb break="no"/>genden durch belesung gegen<lb break="no"/>wärtiger <choice>
<abbr>oberkeit</abbr>
<expan>oberkeitlicher</expan>
</choice> erkanntnuß <lb/>einerseits <abbr>mnghhrn</abbr> mißfallen, <lb/>wiewohlen mit vorbehalt weite<lb break="no"/>rer zuredstellung und
abstraf<lb break="no"/>fung derjenigen, welche vor an<lb break="no"/>deren auß mit worten oder <lb/>werken unverantwortliche
<lb/>außgelaßenheiten verüebet, <lb/>ernstlich bezeügen; anderseits <lb/>aber bey vermeidung höchster <lb/>ungnad und ohnverschohnt em<lb
break="no"/>pfindlicher straff hinkönfftig <lb/>vor dergleichen gröblichen über<lb break="no"/>sehungen sich zuhüten, so auch de<lb
break="no"/>nen dermahligen und jederwi<lb break="no"/>ligen <abbr>hh</abbr> obervögten alli ehrer<lb break="no"/>bietung und gehorsamme
pflicht<lb break="no"/>mäßig zuerweisen erforder<lb break="no"/>lich ansinnen, und dannethin nach<lb break="no"/>sichtlich anzeigen solle,
daß <abbr>mn<lb break="no"/>ghhrn</abbr> es bey der an lieute<lb break="no"/>nant <persName ref="per026410">Heinrich Nözli</persName>
geschehenen <lb/>verlehnung des wirthshaußes <lb/>lediglich bewenden laßind, und <lb/>denen <abbr>hh</abbr> obervögten überge<lb break="no"
/>ben habind der anderen sachen <lb/>halber daßjenige, was sie bil<lb break="no"/>lich und dem besten der ge<lb break="no"/>meind angemeßen
zu seyn <lb/><choice>
<abbr>bedunk</abbr>
<expan>bedunken</expan>
</choice> wird, <choice>
<abbr>oberkeit</abbr>
<expan>oberkeitlich</expan>
</choice> zu verfüe<lb break="no"/>gen.</seg>
<seg>Was anbetrifft, <lb/>wie die obangeregter maaßen <pb n="59"/>
<lb/>mehr als anders fehlbahr erfun<lb break="no"/>den gewordene, mit nahmen <persName ref="per026408">Hein<lb break="no"/>rich Großmann der
maurer, ge<lb break="no"/>nannt Wild</persName>, <persName ref="per026411">Heinrich Nözli</persName> der <lb/>schneider, <orgName
ref="org002128"><persName ref="per026401">Jacob</persName> und <persName ref="per026402">Sigmund</persName> die
<lb/>Appenzelleren</orgName>, und <persName ref="per026412">Andreas Nözli</persName>
<lb/>anzusehen, ist darüber würk<lb break="no"/>lich erkennt, daß sie von seiten <lb/>der <abbr>hh</abbr> verordneten anfangs
<lb/>könfftiger wochen hargefordert <lb/>und unter nochmahliger und <lb/>specialer bezeügung des <choice>
<abbr>ober<lb break="no"/>keitl</abbr>
<expan>oberkeitlichen</expan>
</choice> mißfallens zu gezim<lb break="no"/>mender abbbitt ihrer frechheit <lb/>gegen denen <abbr>hh</abbr> obervögten <lb/>angehalten und
alsdann noch <lb/>mit <date dur="P2D">zweytägiger</date> gefangenschafft <lb/>im <placeName ref="loc000067">Ötenbach</placeName> gebüßt
werden <lb/>sollind.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Am 20. Juni 1740 vermittelten die Obervögte von <placeName ref="loc000067">Höngg</placeName> im Streit zwischen dem ehemaligen und dem
neuen Wirt von <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> um die Verleihung und Nutzung des Wirtshauses. Der entstandene Kompromiss sah
vor, dass weder der bisherige Wirt <persName ref="per026413">Kaspar Rieder</persName> noch seine Söhne sich auf die anstehende Verleihung
bewerben würden. Das Wahlrecht blieb bei der Gemeinde, die am folgenden Montag zur Wahl schreiten sollte. Da jedoch keine weiteren
Kandidaturen bestanden, würde <persName ref="per026410">Heinrich Nötzli</persName> der neue Wirt sein. Als solcher würde er laut Kompromiss
ab <persName ref="per000049">Johanni</persName> (24. Juni) die zum Wirtshaus gehörende Metzgergerechtigkeit innehaben. <persName
ref="per000049">Rieder</persName> wurde jedoch zugestanden, noch drei Monate über <persName ref="per000049">Johanni</persName> hinaus das
Wirtshaus zu betreiben und alleine Speis und Trank auszuschenken. Ebenso durfte er den von ihm angelegten Garten noch so lange nutzen.
Ausserdem wurden ihm die Vorräte an Mist und Gülle überlassen. Dafür musste <persName ref="per026413">Rieder</persName> das Antrittsmahl des
Wirts ausrichten beziehungsweise als Ersatz das Geld dafür bezahlen. <persName ref="per026410">Nötzli</persName> sollte sich jedoch daran
beteiligen und seinen Anteil <persName ref="per026413">Rieder</persName> übergeben (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1548175">StAZH A 126, Nr. 168</ref></bibl>). Diese letzte Bestimmung sorgte für
Unruhe in der Gemeinde. Am 1. Juli 1740 verhörten die Obervögte mehrere Gemeindegenossen, die sich vor der Gemeindeversammlung zur
Verleihung des Wirtshauses am <placeName ref="loc012684">Lindenbrunnen</placeName> getroffen hatten (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1548176">StAZH A 126, Nr. 169</ref></bibl>). Offenbar empfanden es diese als
ungerecht, dass <persName ref="per026410">Nötzli</persName>
<persName ref="per026413">Rieder</persName> etwas bezahlen sollte, die Gemeinde aber nichts davon habe, da das Antrittsmahl des Wirts, der
sogenannte Mustertrunk, vor einiger Zeit abgeschafft worden war. Die Gemeindegenossen forderten die sofortige Abhaltung des Mustertrunks und
drohten damit, den Keller aufzubrechen, wenn er nicht für sie geöffnet würde. Mit der Antwort, man müsse zuerst die Obervögte fragen, gaben
sie sich nicht zufrieden. <persName ref="per026402">Sigmund Appenzeller</persName> wurde vorgeworfen, gesagt zu haben, nicht die Obervögte
seien die Meister, sondern sie selbst. Auf die Frage der Obervögte, ob sie nicht wüssten, dass der Kompromiss jährliche Gemeindetrünke
vorsehe, antworteten die Befragten, davon wüssten sie nichts. Teilweise beriefen sich die unzufriedenen Gemeindegenossen auch auf die von
den Obervögten kurz zuvor erlassene Ordnung für die Verleihung und den Betrieb des Wirtshauses von <placeName ref="loc009768"
>Höngg</placeName>, die unter anderem Bestechung und Drohung bei der Verleihung verbot (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1548174">StAZH A 126, Nr. 167</ref></bibl>), um die Zahlung von <persName
ref="per026410">Nötzli</persName> an <persName ref="per026413">Rieder</persName> als unzulässig zu verurteilen. Allerdings scheint auch
<persName ref="per026413">Rieder</persName> seinen Parteigängern ein Mass Wein versprochen zu haben, was vermutlich zu den Unruhen beitrug
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1548176">StAZH A 126, Nr. 169</ref></bibl>).</p>
<p>Da sich mehrere Beteiligte bereits an Ratsherren oder den Bürgermeister gewandt hatten, überwiesen die Obervögte den Fall an den <orgName
ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName>, der am 6. Juli 1740 die Ratsherren <persName ref="per026407"
>Füssli</persName>, <persName ref="per026406">Blarer</persName> und <persName ref="per026409">Keller</persName> zusammen mit den Obervögten
mit der Untersuchung des Falls betraute (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4572556">StAZH B II 830, S.
24-25</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4572558">StAZH A 126, Nr. 170</ref></bibl>).
Diese Ratsdelegation befragte die Beteiligten am 12. und 13. Juli 1740 und erstattete danach dem Rat Bericht (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4572559">StAZH A 126, Nr. 171</ref></bibl>), worauf dieser das vorliegende
Urteil fällte.</p>
<p>Die Wirtshausordnung der Obervögte war am 10. Juni 1740 erlassen worden (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1548174">StAZH A 126, Nr. 167</ref></bibl>). Sie ergänzte eine nur wenig ältere
Ordnung aus den 1730er Jahren um die ersten beiden Artikel zum Verbot von Bestechung und Drohung bei der Verleihung sowie zur Beschränkung
der Wahlberechtigung auf Hausväter und Berechtigte am Gemeindeholz. Die letzte Ziffer der Datierung der älteren Ordnung ist aufgrund eines
Tintenkleckses unleserlich, die Datierung auf Mittwoch, den 27. Mai wäre jedoch für die Jahre 1733 und 1739 zutreffend (<bibl><ref
target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=24283">StArZH VI.HG.A.4.:45</ref></bibl>).</p>
<p>Der Ersatz von Gemeindetrünken durch Geldzahlungen findet sich beispielsweise auch 1752 in <placeName ref="loc010574"
>Oberstrass</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_161">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 161</ref></bibl>) oder 1763 in
<placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_164">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 164</ref>,
Art. 5</bibl>). Bereits 1657 war es in <placeName ref="loc009768">Höngg</placeName> zu Unruhen gekommen, als die Gemeinde wegen ausstehender
Soldforderungen dem neuen Obervogt mit Huldigungsverweigerung drohte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_120">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 120</ref></bibl>). </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
