<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die
Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_124_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=585112">StAZH W I 5.2.19</idno>
</msIdentifier>
<head>Entscheid und Weisung Zürcher Ratsabgeordneter in einem Konflikt um Ausführung von Bauarbeiten in Hottingen durch einen nichtzünftigen
Tischmacher</head>
<msContents>
<summary>Zwölf Ratsabgeordnete sollen in einem Konflikt um Arbeiten eines nichtzünftigen Handwerkers zwischen den Zürcher
Tischmachermeistern der Zunft zum Roten Adler und Jakob Meyer, Säckelmeister von Hottingen, zur Klärung beitragen. Jakob Meyer verpflichtete
für den Neubau seines Hauses, das in der Gemeinde Hottingen innerhalb der Stadtkreuze liegt, einen Tischmacher aus Dübendorf, worauf ihm die
Zunft eine Busse auferlegte. Meyer wehrte sich gegen die Busse und appellierte an Bürgermeister und Räte von Zürich. Die Zunftmeister zum
Roten Adler und ein Ausschuss der Tischmachermeister sind der Ansicht, Meyer habe gegen ihren Zunftbrief verstossen, gemäss welchem
Handwerksarbeiten innerhalb der Stadtkreuze nur durch zunftangehörige Handwerker verrichtet werden dürfen. Jakob Meyer, der von Untervögten
und Vertretern der Gemeinden Hottingen, Fluntern, Oberstrass und Unterstrass unterstützt wird, weist darauf hin, dass der Zunftbrief der
Tischmacher Rechte aus einer Zeit festhalte, zu der die Bewohner innerhalb der Kreuze noch die Rechte der Stadtbürger genossen hätten. Da
diese Rechte aber mittlerweile in Abgang gekommen seien, solle diesen Bewohnern die gleichen Rechte wie den Leuten der Landschaft gewährt
werden, so wie Handwerker ohne Bürgerrecht bereits bei anderer Gelegenheit innerhalb der Kreuze Bauarbeiten geleistet hätten. Die
Ratsabgeordneten entscheiden auf der Grundlage zweier Ratsurkunden aus den Jahren 1543 und 1661: Meyer hat gegen das Recht der
Tischmachermeister verstossen und soll sich mit den Zunftvertretern über die Höhe der Busse einigen. Darüber, welche Handwerke allenfalls in
den Gemeinden um die Stadt und innerhalb der Kreuze zu dulden seien, sei zu beratschlagen. Danach soll die Sache zurück an die Räte gewiesen
werden. Im Namen der Aussteller siegelt Johann Konrad Grebel.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Original</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="24.0"/>
<width unit="cm" quantity="59.0"/>
</dimensions><dimensions type="plica">
<width unit="cm" quantity="8.0"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
<sealDesc>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round"
nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="in a box">
<persName role="sigillant">Johann Konrad Grebel</persName>
</seal>
</sealDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1667-01-12"/></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Teiledition und Regest</head>
<bibl>QZZG, Bd. 2, Nr. 988</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000287">Appellation</term>
<term ref="key000490">Bauwesen</term>
<term ref="key000134">Bürgerrecht</term>
<term ref="key000849">Handwerk</term>
<term ref="key005400">Weisung</term>
<term ref="key003068">Zunft</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<pb n="r" facs="StAZH_W_I_5_2_19__r_.tif"/>
<div>
<p><seg><lb/>Wir nachbenënnte, <persName role="issuer" ref="per025976">Johann Conrad Grebel</persName>, <persName role="issuer"
ref="per026010">Heinrich Holtzhalb</persName>, <persName role="issuer" ref="per002359">Johann Caspar Hirtzel</persName>, all drey
statthaltere, <persName role="issuer" ref="per007040">Johann Jacob Haab</persName>, seckelmeister, <persName role="issuer" ref="per026011"
>Mathias <lb/>Landolt</persName>, <persName role="issuer" ref="per026022">Hans Uͦlrich Uͦlrich</persName>, alter landvogt zuͦ <placeName
ref="loc007728">Lauwis</placeName>, <persName role="issuer" ref="per026000">Marx Ëscher</persName>, alter schultheiß deß freyen statt
grichts, <persName role="issuer" ref="per026019">Hans Leonhard Thomman</persName>, pfleger deß <orgName ref="org004913">hußes an der
<placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName>, <persName role="issuer" ref="per007664">Heinrich <lb/>Ëscher</persName>,
statthaubtman, <persName role="issuer" ref="per014998">Heinrich Weerdmüller</persName>, rittmeister, all <num value="10">zëchen</num> deß
<orgName ref="org004016">kleinen</orgName>, <persName role="issuer" ref="per015036">Hans Heinrich Raan</persName>, alter landvogt <app>
<lem>der <placeName ref="loc000012">grafschafft Kyburg</placeName></lem>
<rdg wit="StAZH B V 82, S. 242-245">zu <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName></rdg>
</app>, und <persName role="issuer" ref="per026009">Caspar Heß</persName>, des <orgName ref="org004906">grossen raths <lb/>der statt
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, bekennend und thuͦnd khundt hiemit, alß dann <persName ref="per026012">Jacob
Meyer</persName>, der <orgName ref="org007829">gmeind <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName></orgName> seckelmeister, bey
wider-erbauwung synes hußes inn selbiger gmeind, aber <lb/>innert den crützen<note>Zur Bedeutung der Stadtkreuze vgl. <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_060">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 60</ref></bibl>.</note> gelëgen, die tischmacher-arbeit zuͦverrichten,
einen tischmacher von <placeName ref="loc008722">Duͤbendorff</placeName> gebrucht, die <orgName ref="org005084">herren und meister loblicher
zunfft zum Rooten Adler</orgName> aber inne, <lb/><persName ref="per026012">Meyer</persName>, wyln er den <orgName ref="org005059">meister
tischmacheren</orgName> alhie hierdurch yngriff gethaan, nach irer zunfft freyheit darumb abstraaffen, er aber solliches alß eines synes
bedunckens allen innert <lb/>den crützen seßhafften gmeindtsgenossen beschwerliches ding one feernere rëchtsuͤbung nit beschechen laßen
wollen.</seg>
<seg>Unnd nun daruff disere sach für die hochgeachten, wol edlen, <lb/>gestrengen, frommen, vesten, fürnemmen, fürsichtigen und wyßen herrn,
<orgName ref="org002406">burgermeister, klein und groß räth wolermelter statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>,
unßere gnedige liebe herren, ge<lb break="no"/>wachsen, vor wellichen die herren fürgesezten ermelter loblicher <orgName ref="org005084"
>zunfft zum Rooten Adler</orgName>, sambt einem usschuß von den <orgName ref="org005059">meisteren tischmacher-handtwercks</orgName>, irer
zunfft freyheit <lb/>dißes punctens halber ablëßen laßen und begërt, daß mann sy darbey und dem alten harkommen schützen unnd zuͦ dem ende
den seckelmeister <persName ref="per026012">Meyer</persName>, der darwider <lb/>gehandlet, für sy zur abstraaffung wyßen wolle.</seg>
<seg>Ermelter seckelmeister <persName ref="per026012">Meyer</persName> aber, sambt den undervögten und ußschüßen der <num value="4"
>vier</num> gmeinden <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName>, <placeName ref="loc008707">Fluͦnteren</placeName>, <lb/><placeName
ref="loc010574">Ober-</placeName> und <placeName ref="loc010816">Under Straaß</placeName>, yngewëndt, daß zuͦ der zyth, da die <orgName
ref="org005059">meister tischmachere</orgName> diße ire freyheit erlanget, alle und jede, so innert den crützen gewonnet, der
<lb/>burgerlichen freyheiten fehig gsyn, wyln aber sidharo dasselbe gantz in abgang kommen, so syge ir bitt, daß innen auch disere
beschwerd, an die handtwerckslütt inn der <lb/>statt gebunden ze syn, abgenommen unnd sy hierinn glych anderen landtlütten gehalten werden
mögind, wie dann die zytharo auch schoon inn uͤbung gewëßen, inn demme <lb/>underschidenliche gebaͤüw innert den crützen durch
handtwerckslütt, die nit burger sygind, offentlich und one einichen yntrag verrichtet und vollfuͤrt worden.</seg>
<seg><lb/>Habent daruf wolermelt unnser gnedig herren unnß <num value="12">zwölff</num> uß irem mitel verordnet mit befelch, beide theill in
irer angelëgenheit feerner zeverhören, ire <lb/>habende freyheiten, brieff und sigel zuͦerduren und die befindtnus innen wolmeinlich
zuͦverstahn zegëben.</seg>
<!-- ahh: auf die Berücksichtigung des Paragraphenzeichens wird nach Rücksprache mit PS verzichtet. -->
<seg>Wann nun wir zuͦ sollichem und hüt dato zuͦsammenkommen, <lb/>beide partheyen für unnß beruͤfft, sy inn irem wyteren für- und
widerbringen, deßglychen auch ire yngelegten schrifften ablëßend, angehört und alles ryfflich <lb/>und wol erwogen, habent wir darus und
sonderlich uß einem in dem <origDate when="1543">fünffzëchenhundert drey und viertzigisten jahr</origDate> vor <orgName ref="org001217">räth
unnd burger</orgName> ufgerichten brieff<note><bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3550334">StAZH W I 5.3,
fol. 42v-43r</ref></bibl>.</note>, <lb/>wellicher heiter vermag, daß innert den crützen niemand anderem alß denn burgeren ufrichtinen
zemachen erlaubt, deßglychen bey dem erst neüwlich luth <lb/>urteil vom <origDate when="1661-01-21" calendar="Julian">ein und zwentzigisten
tag jenner deß einthußent sechshundert ein und sechßzigisten jars</origDate> an <persName ref="per026013">Heinrich Mellickers, genant Gyger
Heinrich</persName>, <choice>
<abbr>sel<hi rend="sup">n</hi></abbr>
<expan>seligen</expan>
</choice><!-- ahh: hi wird im Portal nicht umgesetzt, gemeldet --> bauw<note>Damals hatte ein ausserhalb der Kreuze in <placeName
ref="loc010647">Riesbach</placeName> wohnender Tischmacher Arbeiten auf Gemeindeboden innerhalb der Kreuze verrichtet. Im Ratsurteil wurde
erklärt, die Handwerksgrenzen und Befugnisse würden nur bis an die Stadtkreuze reichen. Gebüsst wurde daraufhin nicht nur der Handwerker,
sondern auch sein Auftraggeber (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24181">StArZH
VI.FL.A.2.:13</ref></bibl>; Teiledition und Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 2, Nr. 950</bibl>).
Zum Kauf von Häusern vor der Stadt durch fremde Handwerker vgl. <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24179"
>StArZH VI.FL.A.2.:11</ref></bibl>.</note> ob<lb break="no"/>handen geweßenen fahl, sovil funden, daß, wyln seckelmeister <persName
ref="per026012">Meyer</persName> inn syner behußung in der <orgName ref="org007829">gmeind <placeName ref="loc010476"
>Hottingen</placeName></orgName> innert dem crütz einen tischmacher uß der <orgName ref="org007808">gmeind <lb/><placeName ref="loc008722"
>Duͤbendorff</placeName></orgName> gebrucht, er darmit den alhiesigen <orgName ref="org005059">meisteren tischmacheren</orgName> inn ire
handtwercks freyheiten yngegriffen und also innen buͦßwirdig syge, weßwegen <lb/>wir imme beywëßend der undervögten und ußschüßen der <num
value="4">vier</num> gmeinden diße befindtnus eroffnet und unßere meinung dahin entdeckt, daß er trachte, umb <lb/>buͦß und costen mit den
herren fürgesezten loblicher <orgName ref="org005084">zunfft zum Rooten Adler</orgName> wegen der <orgName ref="org005059">meister
tischmacheren</orgName> abzemachen.</seg>
<seg>Sovil dann belanget, obe und was <lb/>für handtwerck in den nechsten gmeinden umb die statt und innert denn crützen geduldet und
gebrucht werden möchtind, soll daßelbe mit nechstem auch <lb/>berathschlaget und hernach wider für unnser gnedig herren <orgName
ref="org001217">räth und burger</orgName> gebracht werden.<note>Zum Schluss eines Ratsentscheids vom <date when="1667-06-03"
calendar="Julian">3. Juni 1667</date> betreffend den Bau eines Webgadens innerhalb der Kreuze auf <placeName ref="loc010476"
>Hottinger</placeName> Boden wird ebenfalls festgehalten, es sollte bei nächster Gelegenheit von den <orgName ref="org001217"
>Räten</orgName> erläutert werden, wie allgemein mit den Handwerken innerhalb der Kreuze umzugehen sei (<bibl>StAZH B II 537, S.
133-134</bibl>). Zu einem Beschluss scheint es, zumindest in diesem Jahr, nicht gekommen zu sein.</note></seg>
<seg>Deßen zuͦ gezügnus und bekräfftigung hab ich, yngangs genannter <lb/><persName role="sigillant" ref="per025976">Johann Conrad
Grebel</persName>, statthalter, inn unnßer aller nammen myn <app>
<lem>anerboren</lem>
<rdg wit="StAZH B V 82, S. 242-245">eigen</rdg>
</app> insigel (jedoch mir und mynen eerben one schaden) hieran gehënckt.</seg>
<seg>Beschëchen <origDate when="1667-01-12" calendar="Julian">sambstags, <lb/>den zwölfften tag jënner von der geburtt Christi, unßers
lieben herren und heilands, gezellt einthußent sechshundert sëchszig unnd siben jahre</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_W_I_5_2_19__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Brieff wägen <lb/><persName ref="per026012">Jacob Meyers</persName> von <placeName
ref="loc010476">Hottingen</placeName> bey erbawung <lb/>seines haußes innert denen crützen <lb/>geschëhenen yngeriffen anno <date
when="1667">1667</date>.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Dass nichtstädtischen Handwerkern bisweilen Arbeiten innerhalb der Kreuze bewilligt worden sind, zeigt etwa der Fall eines Leinenwebers
in <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> aus dem Jahr <date when="1565">1665</date> (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_123">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
123</ref></bibl><!--<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24771">StArZH VI.OS.A.3.:20</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd.&#160;2, Nr.&#160;975</bibl>-->).</p>
<p>Zu den Rechten und Pflichten der Bewohner innerhalb der Kreuze vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_060">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 60</ref></bibl>. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
