<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_023_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=393348">StAZH C II 1, Nr. 532</idno></msIdentifier><head>Schiedsspruch im Konflikt zwischen dem Grossmünsterstift und den Hausgenossen in Fluntern und Sankt Leonhard wegen Dienstpflichten</head><msContents><summary>Im Konflikt zwischen Meister Leonhard Moschard, Propst, und dem Kapitel des Stifts Felix und Regula in Zürich einerseits und den Hausgenossen in Fluntern und Sankt Leonhard andererseits fällen die sechs Ratsabgeordneten folgenden Schiedsspruch:  1. Die Leute von Sankt Leonhard, die Pfründlehen innehaben, sollen wie die Hausgenossen im Hof Fluntern Tagwan und Dienste leisten und am Gericht im Hof Fluntern teilnehmen;  2. Entgegen der Annahme der Hausgenossen erhalten sie beim Tod eines Chorherren nicht dessen besten Rock, sondern 36 Schilling Zürcher Pfennig und somit mehr, als Propst und Kapitel ihnen bisher mit 12 Schilling gegeben haben. Nach altem Herkommen müssen sie den Verstorbenen zu Grabe tragen;  3. Zu Beginn der Weinlese muss der Herr seinem Lehenmann keine Kleider als Lohn geben, wie die Lehenleute vermeinen, sondern nur Wein und Brot zum Verzehr in angemessenem Umfang in die Trotte liefern. Ferner soll der Herr dem Lehenmann bei dessen letzter Weinlieferung zwei Hausbrote geben; 4. Werden die Reben durch Wettereinflüsse geschädigt, mag der Chorherr seinen Lehenmann
unterstützen. Erhält der Lehenmann keine Unterstützung darf er für vier oder fünf Pfund das zur Pfründe gehörende Holz verkaufen, um die
Ausbesserung zu finanzieren. Ansonsten dürfen die Lehenleute das Pfründholz nur für das Haus, als Brennholz oder für Stangen und Zäune
verwenden; 5. Den Chorherren steht die Aufsicht über die korrekte Bewirtschaftung sämtlicher Güter zu. Für Schäden, die wegen schlechter
Bewirtschaftung entstehen, sollen die Lehenleute selber aufkommen. Es werden zwei Urkunden ausgestellt. Die sechs Schiedsleute siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.5"/><width unit="cm" quantity="53.0"/></dimensions></extent><condition>Beschnitten</condition></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="fragmentary"><persName>Jakob Glenter</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Heinrich Meiss</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Felix Manesse</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Rudolf Brunner</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="5" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Johann Brunner</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="6" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Jakob Meier</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1424-04-09"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 6636</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003038">Bestattung</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key004361">Ernte</term><term ref="key001117">Schiedsspruch</term><term ref="key003746">Weinbau</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__532__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, dis nachbenempten <persName role="issuer" ref="per005787">Jacob Glenter</persName>,
burgermeister, <persName role="issuer" ref="per013404">Heinrich Meys</persName>, altburgermeister, <persName role="issuer" ref="per013787">Felix
Maness</persName>, <persName role="issuer" ref="per024137">Ruͦdolff Brunner</persName>, <persName role="issuer" ref="per024119">Johanns Brunner</persName> und
<persName role="issuer" ref="per024126">Jacob Meyer</persName>, burgere <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, tuͦn kunt menglichem mit
disem brieff: Als die erwirdigen herren, <lb/>meister <persName ref="per024109">Lienhart Moschart</persName>,
probst, die <orgName ref="org004352"><app><lem>chorherren</lem><rdg wit="StAZH G I 96, fol. 250r-v"/></app> und das capitel gemeinlich des gotzhuses <placeName ref="loc007562">Sant Felix und
Sant Regulan</placeName> ze der probstye</orgName> in unser statt ze einem teil und die erbern
lu̍te, die husgenossen ze <placeName ref="loc008707">Fluͦntron</placeName> und ze
<placeName ref="loc010656">Sant Lienhart</placeName>, vor unser <lb/>meren statt wonhaftig, ze dem andern teil,
spenn und stoͤss mit enander gehept hand von etzwie maniger stuken wegen, als die hie nach in disem
brieff gemeldet sind. Der selben stoͤss und spenn si aber u̍ns, <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> sechsen, als wir darzuͦ von unsern <lb/>lieben herren, <orgName ref="org001217">den raͤten der <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, geben und gewiset sint, ze beider site gentzlichen ze
entscheiden und darumb ze sprechen getru̍wet, und ouch da bi mit guͦten tru̍wen versprochen hand, wie
wir si umb dieselben nachbegriffnen <lb/>ir stoͤsse entscheiden und was wir darumb zwu̍nschent inen sprechen, das si ouch da bi beliben, das alles war und staͤt halten und dawider nit tuͦn
wellen, indehein wise aͧn alle geverde. Also haben ouch wir, <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> alle sechs, u̍ns der sache von <lb/>enpfelhens wegen der <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> unser herren der <orgName ref="org004016">raͤten</orgName> und ouch von der <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> beider teilen bette wegen angenomen und beider teil red und widerred, roͤdel und anders, das
si dann fu̍r u̍ns brachtend, eigenlich verhoͤret und u̍ns daruff alle einhellenklich <lb/>erkennet
und gesprochen:</seg>
<seg n="1"><hi rend="underline" hand="later hand">Des ersten</hi><note>Die Unterstreichungen im Text korrespondieren mit der ebenfalls wohl Ende des 16. Jahrhunderts angebrachten Nummerierung am linken Rand.</note> von der <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> erbern lu̍ten wegen ze <placeName ref="loc010656">Sant Lienhart</placeName>, die der <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice>
<orgName ref="org004352">chorherren</orgName> pfruͦnd lehen hand oder daruff sitzent und aber inen von etzwas diensten wegen
stoͤssig sind, das dero jeklicher von dem selben <lb/>lehen mit tagwan, mit zegericht gan und mit
allen andern sachen dienen und tuͦn sol in den <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> hof gen <placeName ref="loc008707">Fluͦntron</placeName>, als ander, die in dem selben hof ze
<placeName ref="loc008707">Fluͦntron</placeName> gesessen und daselbs husgenossen sind, aͧne alle geverde.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref>, Art. 52</bibl>.</note></seg>
<seg n="2"><hi rend="underline" hand="later hand">Und als</hi> die <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> husgenossen <lb/>meinden, wenn ein chorherre abstu̍rbe, so soͤlte man inen desselben
abgangnen herren besten rok geben. Dawider aber die <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> herren, der <orgName ref="org004352">probst und das capitel</orgName>, retten, si hetten bis her da fu̍r nit mer geben dann
<measure type="currency" quantity="12" unit="ß" origin="ZH">zwelff schilling Zu̍richer pfenning</measure>. <lb/>Darumb, so haben wir u̍ns ouch nach
beider teil red und widerred einhellenklich erkennet und gesprochen, wenn und wie dik hinnanthin
dehein chorherre zuͦ dem <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> gotzhus von todes wegen in unser statt oder anderswa abgât und in <lb/>dem <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> gotzhus begraben wirt, das dann desselben abgangnen chorherren erben den <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> husgenossen fu̍r den rok und fu̍r allen andern kosten geben su̍llent <measure type="currency" quantity="36" unit="ß" origin="ZH">sechsunddrissig
schilling gewonlicher Zu̍richer pfenning</measure>. Und su̍llent ouch die <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice>
<lb/>husgenossen da fu̍r gentzlich ein benuͤgen haben und den abgangnen herren dann zegrab tragen,
als dz von alter herkomen ist, aͧn alle widerred, aͧne geverde. Wer aber, das deheinest kuntlich und
bewiset wurde, daz den <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> husgenossen von den <lb/><orgName ref="org004352">chorherren des <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> gotzhuses</orgName>, so dann bis her usserthalb unser statt abgangen und ouch anderswa begraben sind, dehein rok oder <measure type="currency" quantity="12" unit="ß">zwoͤlff schilling pfenning</measure> dafu̍r je geben oder worden weren, sprechen wir ouch, das dann den <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> husgenossen <lb/>hinnanthin ouch der chorherren erben, so dann usserthalb unser statt
abgand und anderswa bestattnet und begraben werdent, inen fu̍r den rok und fu̍r allen andern kosten,
als dik das zeschulden kunt, ouch usrichten und geben su̍llent <measure type="currency" quantity="36" unit="ß">sechsunddrissig <lb/>schilling der <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> pfenning</measure>, alles aͧn geverde.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref>, Art. 26</bibl>.</note></seg>
<seg n="3"><hi rend="underline" hand="later hand">Fu̍rer</hi> als dann die <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> husgenossen ouch fu̍rgezogen hand, wie das ein herre in dem wimnot<!-- ahh: von Wimmen: Weinlese, Idiotikon, Bd. 15, Sp. 1722 https://www.idiotikon.ch/Register/faksimile.php?band=15&spalte=1722&hl=237789 --> zuͦ sinem lehenman
komen und da sinen beltz und rok an ein stageln henken soͤlte, haben wir ouch ge<lb break="no"/>sprochen und u̍ns einhellenklich erkennet, wenn deheiner der <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> husgenossen oder lenlu̍ten mit sinem herren wimnon wil, das dann im der selb sin herre bi
sinem schuͦler in die trotten win und brott, und das man dann essen sol, ungefarlich, als <lb/>das
des herren ere und des lemans nutz ist, schiken sol und das da mit der herre des beltzes und des
rokes an die stageln zehenken ledig sin und dem leman darumb nu̍t ze antwu̍rten haben sol. Wenne
aber der leman dem herren den hindrosten <lb/>win heim bringet, als recht ist, dann so sol im der
selb herre zwey husbrot in das vaß oder in den zuber geben, dar inn er im den win dann hein gefuͤrt
hat, aͧn widerred.<note>Diese Bestimmung ist mit den entsprechenden Artikeln der Offnung von <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> praktisch identisch. Neben dem Schüler wird als Option auch der <quote>knecht</quote> genannt und der Lehenmann soll seinem Herrn vorgängig melden, wann er mit der Weinlese beginnen will. Diese Ankündigungspflicht durch den Lehenmann wird auch in der späteren Ordnung festgeschrieben, wobei dort nur noch Naturalabgaben bei Auslieferung des letzten Weins genannt werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref>, Art. 23-24</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_072">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 72</ref>, Art. 7</bibl>).</note></seg>
<seg n="4"><hi rend="underline" hand="later hand">So dann</hi> von der hoͤltzern wegen, so zuͦ den <orgName ref="org004352">chorherren</orgName> pfruͦnden gehoͤrent, <lb/>darumb si
ouch ze beider site in stoͤssen gewesen sind, haben wir u̍ns ouch einhellenklich erkennt und
gesprochen: Beschehe, das deheinest die reben, so zuͦ den selben pfruͦnden gehoͤrent, erfruren oder
unwetter und ungewechst kaͤme, davon <lb/>die reben gebresten enpfiengen, woͤlte dann ein herre, dem
die selben reben zuͦgehoͤrend, einem leman und husgenossen helffen, als ander erber lu̍te iren
lenlu̍ten helffent, des su̍llent sich die husgenossen benuͤgen und inen dann die <lb/>hoͤltzer
fu̍rbasser ungewuͤst lâssen. Woͤlte aber dann ein herre sinem leman nit helffen, so mag der leman
usser dem holtz, das zuͦ der pfruͦnd gehoͤret, da ouch die reben hin gehoͤrend, holtz verkouffen umb
<measure type="currency" quantity="4" unit="lb" origin="ZH">vier</measure> oder umb <measure type="currency" quantity="5" unit="lb" origin="ZH">fu̍nf pfunt Zu̍richer pfenning</measure>
<lb/>und da mit dann die reben wider bringen und
bessern, ungevarlich. Doch so mugent die <choice>
<abbr>egen</abbr>
<expan>egenanten</expan>
</choice> husgenossen das holtz, so zuͦ den pfruͦnd lechnen gehoͤret, zuͦ iren hu̍sern, ze
brennholtz, ze stagelholtz und ze zu̍nen bruchen, als si ungevar<lb break="no"/>lichen notdurftig
sind, und su̍llent das dann fu̍rbasser in alle wege ungewuͤstet lâssen.<note>Die gleiche Bestimmung wird in einem Urteil des Jahres <date when="1492">1492</date> wiederholt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1110023">StAZH G I 33 a, S. 1249-1252</ref></bibl>).</note></seg>
<seg n="5"><hi rend="underline" hand="later hand">Als dann</hi> ze dem <sic>lesten</sic> die <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> beid teil ouch etzwas stoͤssig gewesen sind von der bu̍w wegen zegeschôwen, haben wir u̍ns
ouch einhellenklich <lb/>erkennt und gesprochen, daz die <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice>
<orgName ref="org004352">chorherren</orgName> ze allen bu̍wen, enkeinen usgelassen, in iru̍ guͤter senden mugen, die ze
besehen, ob si in eren gehept und der buw dar in geleit werde, als dann die husgenossen von rechts
wegen tuͦn <lb/>su̍llent. Und da wider su̍llent sich ouch die husgenossen nit setzen. Were dann, das der
husgenossen deheiner deheinen mißbu̍w getan hette, den selben mißbuw soͤllent dann die husgenossen schaͤtzen,
wie man den ableggen soͤlle, und wes sich <lb/>denn die husgenossen darumb erkennent, also sol man
dann die mißbu̍w ableggen, als das von alter her ist komen, aͧne widerred und aͧn alle geverde.<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24</ref>, Art. 29</bibl>.</note></seg>
<seg>Diser u̍nser erkantnu̍ss, entscheidung und spruches ze urku̍nde, so haben wir, <choice>
<abbr>obgen</abbr>
<expan>obgenante</expan>
</choice>
<lb/><persName role="sigillant" ref="per005787">Jacob Glenter</persName>, <persName role="sigillant" ref="per013404">Heinrich Meys</persName>, <persName role="sigillant" ref="per013787">Felix Maness</persName>, <persName role="sigillant" ref="per024137">Ruͦdolff Brunner</persName>, <persName role="sigillant" ref="per024119">Johanns Brunner</persName> und <persName role="sigillant" ref="per024126">Jacob Meyer</persName>,
unsru̍ insigel, doch den <choice>
<abbr>vorgen</abbr>
<expan>vorgenanten</expan>
</choice> unsern herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> und ir gemeinen statt an iren gesatzten und rechtungen und u̍ns
und unsern erben <lb/>und nachkommen unschedlich und unvergriffenlich, offenlich gehenkt an disen brieff, dero zwen
gelich geben sind an dem <origDate when="1424-04-09">nu̍nden tag des manodes aberellen, do man zalt von Cristi gebu̍rt
viertzehenhundert jar und darnach in <lb/>dem vierundzweintzigosten jare</origDate>.</seg></p>
</div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><abbr>hr</abbr>
<persName ref="per005787">Glenter</persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><abbr>Hr</abbr>
<persName ref="per013404">Meys</persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><persName ref="per013787">Maneß</persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><persName ref="per024137"><choice><abbr>R</abbr><expan>Ruͦdolf</expan></choice> Brunner</persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><persName ref="per024119"><choice><abbr>Joh</abbr><expan>Johanns</expan></choice> Brunner</persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="plica"><lb/><persName ref="per024126">Jacob Meyer</persName></ab></div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__532__v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso"><lb/><foreign xml:lang="la">Diffinicio inter colonos dictos</foreign> husgenoͧß</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/><foreign xml:lang="la">Hec littera registrata est 
<lb/>in <num value="250">ccl</num><hi rend="sup">mo</hi> folio <abbr>etc</abbr></foreign>.</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Copiert tomo 4, fol. 464<note>Verweis von Stiftsverwalter <persName ref="per011353">Hans Jakob Fries</persName> auf die Abschrift im Stiftsprotokoll (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=317218">StAZH G I 32</ref></bibl>).</note></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>N. 19 Lehen zu <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> in <placeName ref="loc010656">St. Lienhard</placeName></ab></div>
</body>
<back>
<div><p>Auf dieses Schiedsurteil wurde bei einem späteren Konflikt zwischen Lehenleuten des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> und dem Propst betreffend die Hilfeleistung des Lehenherrn gegenüber seinen Lehenleuten verwiesen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1110023">StAZH G I 33 a, S. 1249-1252</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
