<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_009</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1200911">StAZH G I 140, fol. 78r-79r</idno></msIdentifier><head>Rechte und Pflichten des Kustos des Grossmünsterstifts in Oberhausen und Stettbach sowie der Eigenleute</head><msContents><summary></summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Abschrift (Grundtext)</filiation><filiation type="original"><origDate when="1370-05-04"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="43.0"/><width unit="cm" quantity="29.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1541-01-01" to="1541-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000061">Ehegenossame</term><term ref="key000183">Fall</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000012">Offnung</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="78r" facs="StAZH_G_I_140__fol__78_r_.tif"/>
<head>Rotulus conventionum inter custodem et villanos</head>
<p>
<lb/>In nomine domini amen. Sciendum est, quod <date when="1370-05-04">anno nativitatis eiusdem 1370 die quarta mensis mai</date> qui fuit annus
<lb/>proximus electionis mei <persName ref="per023950">Wernheri de Rinach</persName> thesaurarii et canonici <orgName ref="org004352">ecclesię prepositure Thuricensis</orgName>
<lb/><orgName ref="org000056">Constantiensis diocesis</orgName>, ego <persName ref="per023950">Wernherus</persName> thesaurarius in villa <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> habui placita generalia, nun<lb break="no"/>cupata
meientaͤding, et tunc iuxta consuetudines hactenus per thesaurarium ecclesie suprascripte
<lb/>observatas ex affirmatione villanorum ibidem existentium, morantium et convocatorum ad
<lb/>mei <persName ref="per023950">Wernheri</persName> inquisitionem et investigationem et villanorum predictorum in iure respon<lb break="no"/>sionem
et confessionem reperta sunt iura et onera ac iurisdictio thesaurarii hominum
<lb/>ville et curiarum ibidem morantium et existentium in modo, qui subinfertur.</p>
<p>
<seg n="1"><lb/>Et primo tunc fuit ibidem iuridice probatum, quod in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> iurisdictio temporalis in
<lb/>omnibus causis civilibus pertinet ad thesaurarium ecclesie prepositure prefatę et cum districtu eiusdem villę
<lb/>a rivulo nuncupato der <placeName ref="loc010666">Sebach</placeName> usque infra pontem nuncupatum die <placeName ref="loc012119">Glattbrugg</placeName> ad longi<lb break="no"/>tudinem
et latitudinem, longitudinis trium virorum aut quod unus vir tribus vicibus cum ambobus <pb n="78v" facs="StAZH_G_I_140__fol__78_v_.tif"/>
<lb/><choice><sic>cum ambobus</sic><corr/></choice> brachiis extentis posset mensurare, in vulgari <measure type="area" unit="Klafter" quantity="3">drier klafter</measure> lang. Et ubi illa longi<lb break="no"/>tudo
et latitudo terre infra pontem prefatum situate esset clausa vel obstructa per sepes, ostiola, fossatum
<lb/>seu quovis alio modo, illa debent aperiri villanis de <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> quandocumque et quocienscumque voluerint et eis
<lb/>necessarium videbitur per homines ad quos latitudo seu longitudo eiusdem terre dinoscitur pertinere; et ubi non ape<lb break="no"/>rirentur,
extunc villani in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> possunt aperire sine contradictione quorumcunque.</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Item omnia parva iudicia et omnes questiones civiles ibidem pertinent ad thesaurarium ecclesie supradicte exceptis
<lb/>causis criminalibus, in vulgari nuncupatis tüp und frefen.</seg></p>
<p>
<seg n="3"><lb/>Item si quando villani eiusdem ville <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> citati fuerint coram iudice seu officiali <orgName ref="org002902">curię Constantiensis</orgName>
<lb/>ratione debitorum et huius citationis intimaverint thesaurario supradicto, ipse thesaurarius cum ipsis coram iudice
<lb/>seu officiali supradicto debet comparere et allegare forum et offerre debet se velle facere iusticiam querelantibus
<lb/>et etiam ipsis iusticiam facere debet; sed ubi isti citati huius citationis thesaurario non intimarent, extunc per se debent
<lb/>comparere et se defendere.</seg></p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Item <date dur="R/P1Y">omni anno</date> thesaurarius supradictus debet habere placita generalia tempore <date period="summer">estivali</date> et <date period="winter">hiemali</date>, in vulgari nuncupata
<lb/><date when="--05">meien</date>taͤding und <date period="fall">herpst</date>taͤding. Et cum thesaurarius huiusmodi placita per se vel alium vult habere, debet 
<lb/>facere citari vel vocari per suum officialem omnes, quorum interest, et specialiter omnes, qui aliqua bona possident
<lb/>a thesaurario supradicto. Et ista placita tempore <date period="summer">estivali</date> debet habere <date when="--05-01">prima die mensis mai</date>, seu <date period="fall">autumni</date>, et tunc omnes
<lb/>habentes bona immobilia in longitudine vel latitudine <measure type="length" unit="Fuss" quantity="7">septem pedum</measure> si vocati fuerint dicta die
<lb/>primam diem huiusmodi placiti precedentem, tenentur comparere in illa die placiti coram thesaurario supradicto
<lb/>seu tunc pro ipso presidenti. Et quicumque illa die non comparuerit, condemnatus est ad mulctam <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">trium solidorum</measure>
<lb/>usualium, alias ad vadia, in vulgari nuncupata einung, et ubi non vocaret eos vel aliquem ex eis,
<lb/>non vocati ad nullam iusticiam protunc thesaurario sunt obligati vel astricti.</seg></p>
<p>
<seg n="5"><lb/>Item mollitor aput pontem nuncupatum <placeName ref="loc012119">Glattbrugg</placeName> nulla pecora vel greges habere debet nisi
<lb/>dumtaxat unum canem et unam cattam.</seg></p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Item thesaurarius debet defendere villanos in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> et pro eis intercedere, ne compellantur
<lb/>solvere yminos<!-- Immi; in der dt. Fassung: ymi --> et gabellas, in vulgari nuncupatas ungelt, in opido <placeName ref="loc000065">Thuricensi</placeName>.</seg></p>
<p>
<seg n="7"><lb/>Item ubi, quotiens et quando villani in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> inter se ordinant, imponunt seu faciunt vadia
<lb/>seu mulctas, in vulgari einung nuncupatas, propter faciendas sepes seu fossata ad defendendum
<lb/>segetes, agros vel prata vel ad metendum frumenta vel ad reserandum fenum vel in casibus similibus,
<lb/>in his casibus tercius denarius illarum mulctarum pertinet thesaurario. Sed in casu, ubi villani prefati
<lb/>propter potentiam et resistentiam illorum qui huiusmodi mulctarum penas inciderint duas alias por<lb break="no"/>tiones
ipsarum mulctarum ipsos concernentes non possent conquirere, thesaurarius, antequam terciam
<lb/>partem sicut premittitur ipsum concernentem exigat aut recipiat, debet auxilium prestare pro posse
<lb/>et ipsis villanis cooperari ut due partes ipsos concernentes similiter ipsis solvantur sicut ipsi thesaurario.</seg></p>
<p>
<seg n="8"><lb/>Item itinera et actus de mensibus <date when="--05">mai</date> et <date period="fall">autumni</date>, nuncupata in vulgari evaden, cum
<lb/>mulctis seu vadiis, vulgariter nuncupatur einung, pertinent soli thesaurario.</seg></p>
<p>
<seg n="9"><lb/>Item thesaurarius <date when="--05-01">prima die mensis mai</date>
<date dur="R/P1Y">cuiuslibet anni</date> debet habere iudicium et tunc debet iudicare et iusticiam
<lb/>facere omnibus indifferenter super iuribus et proprietatibus et hereditariis, super viis, semitis et itineribus
<lb/>publicis et per totum annum potest et debet iudicare super debitis.</seg></p>
<p>
<seg n="10"><lb/>Item villani de <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> vinum in quo sunt thesaurario obligati, quod est in summa <measure type="volume" quantity="2.5" unit="Viertel" commodity="wine">quinque dimi<lb break="no"/>dium
quartale</measure> vel plus vel minus, debet esse optimum vinum quod <placeName ref="loc000065">Turegi</placeName> venditur preter unum, debent
<lb/>thesaurario solvere <date when="--12-26" type="deadline">in festo beati Stephani prothomartiris</date>. Et eadem die thesaurarius debet dare predictis villanis
<lb/>vinum solventibus unum prandium et ad bibendum in eodem prandio de vino quod solvunt.</seg></p>
<p>
<seg n="11"><lb/>Item quicumque possidet bona thesaurarię<!-- e caudata --> in longitudine vel latitudine <measure type="length" unit="Fuss" quantity="7">septem pedum</measure>, si ille moritur,
<lb/>sui heredes tenentur solvere unum mortuarium, in vulgari nuncupatum ein val, videlicet
<lb/>melius caput de pecoribus que habuit vel melius vestimentum aut melius panzerium uno dumtaxat
<lb/>excepto, nisi forsan heredes vel amice componerent ad gratiam thesaurarii se afferendo cum effectu.
<lb/>Et senior heres solvere debet huiusmodi mortuarium, nisi forsan bona heredum sint divisa, et illo
<lb/>casu quilibet heredum debet ad gratiam thesaurarii concordare cum ipso cum quolibet teneatur ad solvendum huiusmodi <pb n="79r" facs="StAZH_G_I_140__fol__79_r_.tif"/>
<lb/>mortuarium. Sed ubi una mulier succedit, nullum solvit mortuarium.</seg></p>
<p>
<seg n="12"><lb/>Item villani in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> habent ius piscandi in fluvio nuncupato die <placeName ref="loc010439">Glatt</placeName> undique in districtu eiusdem
<lb/>thesaurarii per circulum anni, quantum ipsi indigant ad comedendum, non tamen ad vendendum, sed in <date type="floating holiday"><choice><abbr>xl<hi rend="sup">a</hi></abbr><expan>quadragesima</expan></choice></date> possunt in eodem
<lb/>fluvio piscari ad vescendum et vendendum et alias in quemcumque modum voluerint aut ipsis utile videbitur.</seg></p>
<p>
<seg n="13"><lb/>Item villani prefati habent unam piscinam, in vulgari nuncupatam ein langwat, in rivulo nuncupato
<lb/>der <placeName ref="loc013727">Ebach</placeName>, et ibidem piscari possunt quando et quotiens voluerint ad vescendum et ad vendendum prout ipsis
<lb/>placuerit et per nullum debent impediri. Et ubi reperirent alios extraneos ibidem piscantes, illos debent
<lb/>et possunt prohibere, et ubi ad huiusmodi prohibitionem essent minus potentes, thesaurarius ad prohibendum premissa
<lb/>suum adiutorium ipsis tenetur impartiri et ipsos defendere.</seg></p>
<p>
<seg n="14"><lb/>Item quicumque homines sunt residentes in villa <placeName ref="loc012717">Obrenhusen</placeName> sive sint homines proprii monasteriorum loci
<lb/><orgName ref="org000577">Heremitarum</orgName>, <orgName ref="org000360">Augie Maioris</orgName>, <orgName ref="org000581">Sancti Galli</orgName>, <orgName ref="org004352">Sanctorum Felicis et Regulę</orgName>, exceptis hominibus qui habent ibidem possessiones
<lb/>conductas, in vulgari nuncupatas verlehent lüte, illi habent paritatem inter se, in vulgari ein
<lb/>gnosschaft, et ad invicem sine cuiuscumque contradictione possunt matrimonialiter coniungi et sibi ad invicem 
<lb/>in bonis per ipsos in ipsorum morte derelictis succedunt. Et si nullum habent consanguineum in propinquo
<lb/>gradu, extunc non advocatus in <placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName> sed vicinus eorum vicinior in prefata villa <placeName ref="loc012717">Obernhusen</placeName> residens 
<lb/>vel continuam moram trahens in dictis bonis per ipsos derelictis ut et tanquam heres vicinior succedit,
<lb/>succedere potest et debet.</seg></p>
<p>
<seg n="15"><lb/>Item omnes illi homines de quibus premittitur, quotquot sunt in villa <placeName ref="loc012717">Obernhusen</placeName> prefata sicut premittitur residenciam
<lb/>aut moram continuam trahentes, possunt, quando et quotienscumque volunt, residenciam in prefata villa deserere
<lb/>et ab ea recedere et ad residendum seu moram continuam trahendum ad alia loca, ubicumque voluerint, se
<lb/>transferre libere sine cuiuscumque contradictione. Et si volunt residere in opido <placeName ref="loc000065">Thuricensi</placeName>, extunc statim
<lb/>cum intrando dictum opidum venerint ad petram magnam, in vulgari nuncupatam der <placeName ref="loc013729">Groß Fluͦ</placeName>,
<lb/>et illam precesserint ipsamque posttergaverint in nullo plus ob<del>g</del>ligati sunt vel astricti advocato
<lb/>in <placeName ref="loc000065">Kiburg</placeName> ad serviendum vel obediendum, nisi forte <unclear>cum</unclear><!-- Lateinfachstelle: oder unum? Syntax? --> ipsorum recedentium vel recedentis recessum
<lb/>recedens in aliquam penam vel mulctam seu emendam inciderit advocato supradicto solvendam
<lb/>ad satisfaciendum de pena, mulcta seu emenda supradicta, advocatus in <placeName ref="loc000065">Kiburg</placeName> eundem recedentem
<lb/>potest arrestare, capere seu detinere donec predicto advocato per recedentem vel recedentes prefatos fuerit
<lb/>satisfactum aut cum ipso amicabiliter concordatum.</seg></p>
<p>
<seg n="16"><lb/>Item fossatum, dictum vulgariter der egrab, omni tempore debet patere omnibus et semper esse apertum in eum eventum
<lb/>ubi venirent inundationes aquarum, quod illa fossata defendunt transeuntes, ipsorum pecora et vecturas
<lb/>eorum. In casu autem ubi possidentes et habentes fossatum supradictum ipsum fossatum non haberent
<lb/>apertum, emendare debent et emendam facere thesaurario, villanis eiusdem ville ac aliis, ad quos
<lb/>pertinet, secundum consuetudinem ville et districtus in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName>.</seg></p>
<p>
<seg n="17"><lb/>Item quandocumque thesaurarius supradictus habere vult placita generalia de mensibus <date when="--05">mai</date> et <date period="fall">autumni</date>
<lb/>quemcumque villanum ville <placeName ref="loc012717">Obernhusen</placeName> apprehens in oppido <placeName ref="loc000065">Thuricensi</placeName>, illi villano precipere potest
<lb/>ut preintimet omnibus, quorum interest, terminum et dictum placitorum predictorum.</seg></p>
<p>
<seg n="18"><lb/>Item similiter potest omnibus villanis supradictis et ipsorum singulis precipere ut visitent custodias, in vulgari
<lb/>nuncupatas efaden, sepium, hostiolarum et fossatum circa tempus <date period="summer">estivale</date> et <date period="fall">autumnale</date>, et <choice><sic>de</sic><corr>dent</corr></choice>
<lb/>visitationum relationem et quicumque ipsorum ad mandatum prefati thesaurarii recusaret hoc facere,
<lb/>debet et tenetur solvere mulctam <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">trium solidorum</measure> thesaurario supradicto.</seg></p>
<p>
<seg n="19"><lb/>Item nullus vicinorum ville seu villanorum in <placeName ref="loc012717">Obrenhusen</placeName> debent pecora sua ducere ad pascua
<lb/>seu almendas ville in <placeName ref="loc012717">Obrenhusen</placeName> nisi de villanorum in <placeName ref="loc012717">Oberhusen</placeName> consensu expresso processerit.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>
Diese lateinische Fassung der Offnung von <placeName ref="loc012717">Oberhausen</placeName> ist nur als Abschrift im Kelleramtsurbar des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> überliefert,
eine originale Ausfertigung ist nicht erhalten. Die vorliegende lateinische Fassung bildet die Vorlage der deutschen Version von <date when="1393">1393</date>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_012">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 12</ref></bibl>).
Die deutsche Version ist kürzer gehalten und enthält keine Invocatio. Die lateinische Version weist 19 Artikel auf, die deutsche Fassung 20 Artikel,
deren Reihenfolge ab Artikel 6 beinahe dieselbe ist, abgesehen von Artikel 4 der lateinischen Version, der in der deutschen Version als Artikel 14 eingeschoben wurde.
Der erste Artikel der deutschen Fassung hat keine direkte Entsprechung in der lateinischen Fassung.
In dieser älteren Version nennt sich zu Beginn <persName ref="per023950">Werner von Rinach</persName> als Thesaurar,
in der jüngeren <persName ref="per023963">Diethelm von Görwihl</persName>. Die Tatsache, dass diese lateinische Version nicht wie bei den Höfen in anderen Dörfern in den Statutenbüchern enthalten ist,
lässt vermuten, dass diese Rechte erst nach <date when="1346">1346</date>, vielleicht tatsächlich erst unter <persName ref="per023950">Werner von Rinach</persName> verschriftlicht wurden.<!-- Fand etwa eine Auseinandersetzung mit Kyburg statt, dessen Vögte das Hochgericht innehatten? -->
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
