<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_066</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1170644">StAZH G I 139, fol. 131v-132r</idno></msIdentifier><head>Ordnung, die vor der Verleihung des grossen Zehntens vorgelesen wird</head><msContents><summary>Geregelt werden die Versteigerung der Zehntpacht (1), die Bürgschaft (2), das Verhältnis des abzuliefernden Getreides, die Zehntenhühner (4), die Abgabetermine und Qualität des Getreides (5), das Verbot der Weiterverleihung des Zehnten und die Bussbestimmung (9). Der bei der Versteigerung gebotene Betrag ist verbindlich, eine Reduzierung gibt es nur bei Hagelschäden. In diesem Fall sollen die Pfleger den Schaden beurteilen; wer damit nicht einverstanden ist, kann den Fall durch je zwei von jeder Partei gestellte Schiedsrichter entscheiden lassen (3). Verschiedene Zehnten sind mit weiteren Abgaben verbunden für die Scheune (Oberhasli, Watt), Erntehelfer (Watt, Regensdorf, Dällikon) und den Pfarrer (Dällikon) (6). Für Stadelhofen und Fluntern wird präzisiert, welche Arten von Gütern zum grossen und welche zum kleinen Zehnten gehören (7). Aufgrund von Betrug und Missbräuchen werden die Zehntpächter ermahnt, sich an die vorliegende Ordnung zu halten und den vollen Betrag abzuliefern. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="39.5"/><width unit="cm" quantity="27.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1541-01-01" to="1541-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="131v" type="original" facs="StAZH_G_I_139__fol__131_v_.tif"/>
<head>Dise nachgeschribne artickel list man, vor und ee man die grossen zehenden verliht</head>
<p>
<lb/>Unser herren eineß ersammen rateß und diser kilchen zur <orgName ref="org004352">propsty <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> verordnete pfleger
<lb/>wellend diser kilchen zehenden verlichen, alß diß nachgeschribnen puncten und artickel
<lb/>uß wysend nach altem gbruch und unser herren ordnung und ansehen, also lutende:</p>
<p><lb/>Deß ersten, so wellend sy die zehenden usruͤffen und wer<note>Der Schreiber setzt jeweils ein Kürzungszeichen hinter <orig>wer</orig>, das hier ignoriert wurde.</note> inen darumm gibt, daß sy benuͤgt,
<lb/>wellend sy im usruͤffen. Benuͤgt sy aber nit, so wellend sy niemanß schuldig noch pflichtig
<lb/>sin uszeruͤffen.</p>
<p><lb/>Zum andren, wer einen zehenden enpfacht, der sol inn in <date dur="P8D">viij tagen</date> vertroͤsten,<!-- Idiotikon XIV, Sp. 407, 'vertrösten' 1. a): (rechtsverbindlich) versprechen, für jmden, etw. gutsagen, meist (jmden, etw.) durch Stellen von Bürgen, Hinterlegen von Pfändern oder einer Geldsumme sicherstellen, auch als Bürge einstehen --> daran die
<lb/>pfleger ein benuͤgen habind, mit der heiteren lüterung, daß die bürgen hierumm gülten
<lb/>und bürgen sin soͤllend, nach lut unser herren und obren erkantnuße.</p>
<p><lb/>Zum dritten, wie auch einer ein zehenden enpfacht, so vil stucken wellend mine herren pfleger
<lb/>han und daran nüzit schencken nach ablassen, es sye von prunst oder diebstal, zuͤ welicher zit
<lb/>daß bescheche, nach von keinerley <sic>sacchen</sic><note>Der Schreiber benutzt teilweise <orig>cch</orig> für <orig>ch</orig>.</note> wegen, so yemant wider diß enpfachen erdencken
<lb/>oder fürziechen moͤcht in kein weg. Eß were dann, daß schinbarer hagel kaͤme, dar vor got sye,
<lb/>denacht so sol niemant kein zehenden uf geben, aber dann sol man daß den pflegern kunt thuͦn,
<lb/>daß sy den schaden deß hagelß lassind beschowen, und mag einer mit den pflegern nit einß
<lb/>werden, so soͤllend die pfleger <num value="2">zwen</num> man, und der, so den zehenden enpfangen hat, ouch <num value="2">zwen</num> man geben
<lb/>und weß sich die erkennend, daß <unclear>einem</unclear> abgan soͤlle, dar by sol eß dann beliben.</p>
<p><lb/>Zum fierden, wie einer ein zehenden enpfacht, so soͤllent die <measure type="volume" commodity="spelt" unit="Stuck" quantity="2">ij stuck <choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></measure> und <measure type="volume" commodity="oat" unit="Stuck" quantity="1">daß drit stuck
<lb/>haber</measure> sin. Und alß menig stuck, alß menig huͦn, und ann den selbigen huͤnern ist kein ab<lb break="no"/>lassen,
von keinerley sacchen wegen.</p>
<p><lb/>Zum fünften, der kernen sol ane alleß verziechen <date type="deadline_holiday" when="--10-16">uff sant <persName ref="per000455">Gallen</persName> tag</date> und der haber <date type="deadline_holiday" when="--11-11">uff sant
<lb/><persName ref="per000141">Martiß</persName> tag</date> gwaͤrtt sin. Man sol auch deß kernenß und haberß waͤren, so uff yedem zenden
<lb/>wachsd, so ver der gelangen mag, und der kernen sel also sin, daß inn ein yeder pfister nemmen moͤge.</p>
<p><lb/>Zum sechsden, wer den zehenden ze <placeName ref="loc012716">Oberhasle</placeName> enpfacht, der git von der schür ze zinse <measure type="volume" commodity="spelt" unit="Mütt" quantity="2">ij <choice><abbr><hi rend="sup">t</hi></abbr><expan>mütt</expan></choice>
<choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></measure>. Desglichen
<lb/>wer den zehenden ze <placeName ref="loc012775">Watt</placeName> enpfacht, git auch von der schür <measure type="volume" commodity="spelt" unit="Viertel" quantity="6">vj <choice><abbr>vtl</abbr><expan>viertel</expan></choice>
<choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></measure> zinß.
<lb/>Wer auch die zehenden ze <placeName ref="loc012775">Watt</placeName>, <placeName ref="loc010512">Regenstorff</placeName> und <placeName ref="loc011243">Telliken</placeName> enpfacht, sol denen gnuͦg thuͦn
<lb/>umb ir lon und arbeit, so hoͤw und gersten ingefuͤrt hant. Und wer <placeName ref="loc011243">Tellikonner</placeName> zehenden
<lb/>enpfacht, der sol dem predicanten daselbigen <measure type="volume" commodity="straw" unit="Garbe" quantity="100">j<hi rend="sup">c</hi> garben strow</measure> und <measure type="volume" commodity="hay" unit="Fuder" quantity="1">j fuͦder hoͤws</measure> vom
<lb/>selbigen zehenden trüwlich usrichten. So hattend die <orgName ref="org000412">Wuͤsten</orgName> ze <placeName ref="loc010865">Stadelhofen</placeName> in einfang daselbß,
<lb/>der gehoͤrt nit in den zehenden zuͦ <placeName ref="loc010865">Stadelhofen</placeName>.</p>
<p><lb/>Zum sibenden, alle die guͤter, die in dem zehenden <placeName ref="loc010865">Stadelhofen</placeName> und <placeName ref="loc008707">Fluͦntren</placeName> glegen sind und mit
<lb/>dem pfluͦg gebuwen werdent, gehoͤrent in den grossen zehenden nit us genommen, und alleß daß,
<lb/>waß gesaͤyt wird in die acker, garten und anderß, so in den grossen zehenden gehoͤrent, es werde
<lb/>mit howen oder schufflen gebuwen, gehoͤrdend in den grossen zehenden. Wurde aber uß einer
<lb/>wysen ein plaͤtz oder ein gartt mit schuflen oder howen gebuwen und hanff <unclear>darin</unclear> gesaͤyt,
<lb/>gehoͤrt in den kleinen zehenden, und wo man von alter har yemant by sinem huß hanff gesaͤyt
<lb/>hat und deß in gewer ist, soͤlich gehoͤrt in den kleinen zehenden. Were auch üzit uf gebrochen
<lb/>und uff dem <placeName ref="loc012089">Buzenbuͤl</placeName> und <placeName ref="loc012266">Übelacher</placeName><!-- laut Ortsnamen.ch in Ober- oder Unterstrass. Butzenbühl auch auf Wild-Karte noch gefunden. --> gebuwen, deß zehenden gehoͤrt der <orgName ref="org004908">apty <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>.</p>
<p><lb/>Zum achtenden, alß bishar etlich den vorgeschribnen articklen, wie sy die in enpfachungen
<lb/>der zehenden wüssencklich angenommen und gelopt hant, nit gelept, besonder allerley ge<lb break="no"/>faͤrden
und boͤsse gesuͤch gebrucht hant und <num value="1">einß</num>, <num value="2">zwey</num>, <num value="3">drü</num> mer oder minder stucken
<lb/>eigenß muͤttwillenß ane recht und redlich ursachen understanden haben inen selbß inn
<lb/>zehabenn, und daß sy fürgebent, inen werend etlich garben entwert, oder anderß, daß doch
<lb/>für ein redliche ursach nit zerechnen waß, darumm, wie <add place="above">wol</add> soͤlichs in vorgemelten articklen gnuͤgsam <pb n="132r" type="original" facs="StAZH_G_I_139__fol__132_r_.tif
"/>
<lb/>begriffen ist, dennocht von merer lüterung und besserer verstennttnuß wegen, so fuͤgent
<lb/>mine herren pfleger ze wüssen einem <choice><sic>yden</sic><corr>yeden</corr></choice>, der einen zehenden enpfacht, daß er zuͦ allen und
<lb/>yeden articklen in disem rodel begriffen, wie die offenlich gelaͤsen werdent, sich verbindt
<lb/>und verbunden sin sol, und in alle stuck, dero er sich in der enpfachung begeben hat, alle
<lb/>andren ursachen, uszüg und fürwort hindann gesetzt, ane allein schinbarer hagel,
<lb/>wie obstat, gentzlich bezalen und inen darvon gentzlich nützit vorhan<!-- Idiotikon II, Sp. 910, vorhaben 4): vorenthalten, entziehen, verwehren --> noch im selbß
<lb/>inn han sol, alß daß einem yeden biderman zuͦ gehoͤrt, siner pflicht und zuͦsagenß
<lb/>der eren nach, frommcklich und erbarlich zuͦ geleben, besonder sich ein yeder flisst,
<lb/>sinen zehenden also inzeziehen, daß im nüzit entwert werde, wann von soͤmlichß
<lb/>entwerenß wegen wellend die pfleger gantz unangezogen sin und desshalb gar nitt
<lb/>nachlassen. Wo aber einem ein soͤmlichen intrag bescheche, den er nit gewenden moͤcht,
<lb/>soͤlichß sol er angentz, so im daß begegnot, ane lengen verzug den pflegern kunt thuͦn,
<lb/>daß sy soͤmlichß abstellind, und wenn imm durch soͤmlichen intrag etwaß stucken entzogen
<lb/>werend, sol er die pfleger berichten, daß im die nachgelassen werdint, so fer die pfleger
<lb/>erkennen moͤgent, daß er redlich ursach hab, und sol aber nieman sineß eigenß willenß
<lb/>im selbß weder wenig noch vil innhaben.</p>
<p><lb/>Zum nündten und zum letsten, wer ein zehenden enpfacht, der sol inn selber behalten und
<lb/>den nit witer ußruͤffen, auch darvon niemanß nüzit lichen, sonder den zehenden, wie er
<lb/>den enpfangen hat, so die garben ufgestelt werdent, samlen und infuͤren nach sinem
<lb/>vermoͤgen. Dann welicher geverd und list bruchte und daß (wie vorstat) übersehe,
<lb/>der sol gmeiner stat <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ze buͦß verfallen sin <measure type="currency" unit="M" quantity="1" commodity="silver">j marck silber</measure>, dar nach wüsse sich ein
<lb/>yeder zerichten.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Ordnung befindet sich als Eintrag von Hand des Propstes <persName ref="per011263">Felix Fry</persName> im hinteren Teil des Kelleramturbars. Sie steht am Anfang einer Zusammenstellung von Ordnungen, Amtseiden des Schenkhofs, Abschriften von 
Ratsentscheiden und Aufzeichnungen von Ansprüchen an <orig>simlen</orig> (Semmeln), Brot, Wein und Schweinegeld. Unmittelbar nach der hier edierten Ordnung steht die bereits auf 1532 datierte Ordnung für die Verleihung des Zehnten in <placeName ref="loc011182">Rorbas</placeName> 
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1170645">StAZH G I 139, fol. 132r-v</ref></bibl>). Die Artikel 1, 2, 3 und 5 der beiden Ordnungen stimmen inhaltlich überein. Artikel 4 der <placeName ref="loc011182">Rorbasser</placeName> Ordnung hält abweichende 
Anteile der Verhältnisse der Abgaben von Kernen und Hafer für <placeName ref="loc011182">Rorbas</placeName>, <placeName ref="loc012765">Teufen</placeName> und <placeName ref="loc012621">Hinterteufen</placeName> fest; abgesehen davon entsprechen die ersten fünf Artikel dieser beiden Zehntenordnungen des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> 
auch den ersten sechs Artikeln der Zehntverleihungsordnung des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=339605">StArZH III.B.37., fol. 20r-v</ref></bibl>; Edition: 
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000112165">Köppel 1991</ref>, S. 459-460</bibl>), welche zusätzlich noch einen Artikel zur Abgabe von Stroh und Schmalsaat enthält.</p>
<p>Eine spätere Variante der Zehntverleihungsordnung aus dem 17. Jahrhundert (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1195568">StAZH G I 8, Nr. 117</ref></bibl>) enthält zusätzlich einen erläuternden Artikel zur Abgabe der 
Zehnthühner, eine Präzisierung, dass nicht spezifisch die zehnte Garbe, sondern allgemein der zehnte Teil des Ertrags geschuldet ist, auch dort, wo der Ertrag insgesamt weniger als zehn Garben ausmacht, sowie einen Artikel zur Nutzung der Zehntscheune. 
Die Sonderbestimmungen zu den Zehnten mehrerer Orte in den Artikeln 6 und 7 der hier edierten Ordnung fehlen, während die übrigen Artikel in teilweise erweiterter Form und in leicht anderer Reihenfolge beibehalten wurden. Dies deutet auf eine Vereinheitlichung 
und Ausweitung des Gültigkeitsbereichs hin.</p>
<p>Zur Zehntverleihungsordnung des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> sowie einem Vergleich mit den Ordnungen der Klöster <placeName ref="loc000085">Einsiedeln</placeName>, <placeName ref="loc007710">Kappel</placeName> und <placeName ref="loc000074">Wettingen</placeName> 
vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000112165">Köppel 1991</ref>, S. 459-463</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
