<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_040_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250159">StAZH C I, Nr. 3084</idno></msIdentifier><head>Verkauf der Vogtei Wiedikon durch Johannes Schwend den Jüngeren an die Stadt Zürich</head><msContents><summary>Marx Röist, Schultheiss von Zürich, urkundet, dass Johannes Schwend der Jüngere, Sohn des Ritters Heinrich Schwend, Bürger von Zürich, seine Vogtei über Wiedikon mit zugehörenden Rechten um 600 Pfund Pfenninge an die Stadt Zürich verkauft habe.  Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="28.5"/><width unit="cm" quantity="47.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Marx Röist</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1491-11-29"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__3084__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Ich <persName role="issuer" ref="per013559">Margx Roͤist</persName>, schultheis der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, tuͦn ku̍nd allermengklichem, das uff hu̍tt, datu̍m dis brieffs, fu̍r mich in offenn verbannen gericht, <lb/>als ich das daselbs zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> besessen han, komen sind der from, vest <persName ref="per023505">Hanns Swend der ju̍nger</persName>, des strengen, fromen und vesten herr <persName ref="per000940">Heinrich Swenden</persName>, ritters, bu̍rgers <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, <lb/>seligen, elicher su̍n, an einem, und der strengen, fu̍rsichttigen, fromen und wisen des <orgName ref="org002406">bu̍rgermeisters und der raͤtten der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, miner lieben herren, erber <lb/>und wiss raͤttzbottschafft, mit namen meister <persName ref="per024258">Heinrich Hab</persName> und <persName ref="per024260">Jacob Mu̍rer</persName>, u̍nderschriber, am andern teile.</seg>
<seg>Und offnet da der genant <persName ref="per023505">Hanns Swend</persName> vor mir <lb/>ingericht du̍rch sinen fu̍rsprechen und verjach, das er mit wolbedachtem muͤte und guͦtter zittlicher vorbetrachttu̍ng als du̍rch sines nu̍tzes und fromen willen <lb/>eins rechten, staͤtten, vesten, ewigen, yemerwerenden und unnwiderruͦffenlichen koffs fu̍r sich und sin erben verkofft und zekoffen geben hette, mit mu̍nd und mit <lb/>hannd, und, wie dann ein rechtter, staͤtter, ewiger koff vor allen lu̍ten, richtern und gerichten, geistlichen und weltlichen, guͦt krafft und macht haben soͤlte und <lb/>moͤchte, den obgenanten <orgName ref="org004906">bu̍rgermeister und raͤtten der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> als zuͦ hannden ir gemeinen statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> und iren nachkomen sin voͤgtye zuͦ <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName>
<lb/>mit sampt allen herrlikeiten, gerichten, zwingen, bennen, tagwen, vogtgarben,<note>Die Bestimmungen betreffend die Vogtgarben hatten 1481 Anlass zu einem Konflikt zwischen <persName ref="per023505">Johannes Schwend dem Jüngeren</persName> und fünf Metzgern in <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> gegeben (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=249964">StAZH C I, Nr. 3082</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_083">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 83</ref></bibl>, Anm. 3). Zu den Bestimmungen in späterer Zeit vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_083">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 83</ref></bibl>.</note> fraͤfflen, buͦssen und allen ehafften, nu̍tzu̍ngen, rechttu̍ngen und zuͦgehoͤru̍ngen und <lb/>wie er und sin vordren soͤlliche vogtye bishar ingehept, harbr<subst>
<del rend="overwritten">u̍</del>
<add place="overwritten">a</add>
</subst>cht, genu̍tzet und genossen hettend. Und su̍nder dǎfu̍r, das jegklicher, welicher daselbs zuͦ <lb/><placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> hu̍ß hablich were und ein zu̍g hette, das der jerlich ein tagwen mit dem zu̍g, und welicher nit ein zu̍g hette, ein tagwen mit sinem lib tuͦn soͤlte<note>Auf diese Stelle im Kaufbrief betreffend die Tagewerke bezieht sich ein Ratsbeschluss vom <date when="1570-10-11">11. Oktober 1570</date>. Da in späterer Zeit die von der Stadt eingesetzten Obervögte von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> anstelle der Fronarbeit auch Geld entgegennahmen, setzten Bürgermeister und Rat dort die stellvertretend zu entrichtenden Abgaben auf folgende Jahresbeträge fest: 10 Schilling für jene mit Fuhrwerk, 2 Schilling und 6 Haller für jene ohne Fuhrwerk (Entwurf: <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3242199">StAZH B V 18, fol. 333r-v</ref></bibl>; Abschrift: <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=347511">StArZH VI.WD.C.4., S. 119-120</ref></bibl>).</note>
<lb/>und ouch jegklicher ein vogtgarb geben, soͤlich vogtgarben truͦgint zuͦ gemeinen jar uff <measure unit="Mütt" quantity="5" commodity="grain" type="volume">fu̍nff mu̍t kernen</measure> minder oder mer ungevarlich. Es soͤlte ouch <lb/>jegklich gehu̍ssig jerlich <num value="3">dru̍</num> huͦner, mit namen <num value="1">ein</num> vogthuͦn, <num value="1">ein</num> vaßnacht huͦn und <num value="1">ein</num> herbsthuͦn, geben und ussrichten nǎch wisu̍ng und sage der brieffen <lb/>und roͤdlen, die er den genanten minen herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> zuͦ iren hannden ubergeben und ingeantwu̍rt hette;<note>Zur Abgabe von Hühnern in der Offnung von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_021">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 21</ref></bibl>.</note> des ouch ein gemeind von <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName> vor <lb/>mir in gericht gestendig und gichtig was.</seg>
<seg>Und der koff were beschechen umb <measure type="currency" origin="ZH" unit="lb" quantity="600">sechs hu̍ndert pfu̍nd guͤtter Zu̍richer pfennig</measure>, dero er von den genanten minen <lb/>herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> gentzlich gewertt und bezalt were, hette ouch soͤllich gelt in sinen guͦten nutz geben und bekertt. Und hieru̍mb, so woͤlte er den <choice>
<abbr>gentn</abbr>
<expan>genanten</expan>
</choice>
<lb/>minen herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> soͤllichen obgeschribnen koff hie vor mir und dem fryen gerichte verttigen und zuͦ iren handen und gewaltzsamy bringen in <lb/>massen, das sy daran habent werent. Stuͤnd ouch daru̍ff fu̍r mich in das fry gericht offennlich dar, verttiget und gab da den genanten minen herren <lb/>von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> und iren nachkomen die genanten vogtye mit sampt allen herlikeiten, gerichten, zwingen, bennen, tagwen, vogtgarben, huͦnern, fraͤfflen, buͦssen <lb/>und allen ehafften, <choice>
<sic>nu̍ntzu̍ngen</sic>
<corr>nu̍tzu̍ngen</corr>
</choice>, rechttu̍ngen und zuͦgehoͤru̍ngen an min hand und des gerichtz stab ledig und loss uff, mit mu̍nd und mit hand, als <lb/>urtel gab und recht ist. Und entzoch sich ouch an min hand und des gerichtz stab aller eigenschafft, rechttu̍ng und gerechttikeit, so er bishar daran <lb/>gehept haͤt ald er oder sin erben hinfu̍r yemer mer dar zuͦ und dar an gehaben oder gewinnen moͤchtend, gegen den <choice>
<abbr>obgentn</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> minen herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, <lb/>ir gemeinen statt und iren nachkomen mit gerichten, geistlichen, weltlichen, an gericht oder sust mit deheinen andern sachen fu̍nden und geverden, in kein <lb/>wise noch wege, satzt sy ouch vor mir ingericht, dero in vollkomer ruͦwig gewere und lipliche besitzu̍ng soͤlliche vogtye mit sampt aller herlikeiten, <lb/>gerichten, zwingen, bennen, tagwen, vogtgarwen, huͦnern, fraͤfflen, buͦssen und allen ehafften, nu̍tzu̍ngen, rechtu̍ngen und zuͦgehoͤru̍ngen hinfur inn 
<lb/>zehabent, in zenement, zenu̍tzen und zeniessen.</seg>
<seg>Der obgenant <persName ref="per023505">Hanns Swend</persName> lopt und versprach ouch an min hand und des gerichtz stab by sinen <lb/>guͦten tru̍wen, fu̍r sich und sin erben, des obgeseiten koffs umb die <choice>
<abbr>gentn</abbr>
<expan>genanten</expan>
</choice> vogtye mit sampt allen herlikeiten, gerichten, zwingen, bennen, tagwen, vogt<lb break="no"/>garben, huͦnern, fraͤfflen, buͦssen und allen ehafften, nu̍tzu̍ngen, rechtu̍ngen und zuͦgehoͤru̍ngen rechter were ze sinde nach recht der obgenanten miner <lb/>herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> und aller iro nachkomen vor allen luten, richtern und gerichten, geistlichen und weltlichen, und allen den enden und stetten, <lb/>da sy des yemer werschafft bedu̍rffent und nottu̍rfftig sind oder werdent, ǎn geverd.</seg>
<seg>Und do dis also vor mir ingericht von dem <choice>
<abbr>gentn</abbr>
<expan>genanten</expan>
</choice>
<persName ref="per023505">Hannsen <lb/>Swenden</persName> beschach und voͤllefuͤrt ward, da liessent die <choice>
<abbr>obgentn</abbr>
<expan>obgenanten</expan>
</choice> meister <persName ref="per024258">Heinrich Hab</persName> und <persName ref="per024260">Jacob Mu̍rer</persName> in namen der <choice>
<abbr>gentn</abbr>
<expan>genanten</expan>
</choice> miner herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
<lb/>an recht du̍rch iren fu̍rsprechen, ob dis alles volgangen und beschechen were, das es nu̍n und hienach daby beliben, guͦt krafft und macht haben und <lb/>inen das gericht als zuͦ hannden der <choice>
<abbr>gentn</abbr>
<expan>genanten</expan>
</choice> miner herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> hieru̍mb sinen brieffe geben soͤlte. Das alles ward inen nach miner umbfrage <lb/>von erbern lu̍ten uff den eyd erteilt.</seg>
<seg>Und des alles zuͦ warem, vestem urku̍nde, so hab ich, obgenanter schultheis, min insigel von gerichtz <lb/>wegen als urtel gab, offenlich gehennckt an disen brieff, der geben ist <origDate when="1491-11-29">uff sant <persName role="saint" ref="per000303">Andres</persName> abent, nach Cristy geburt gezellt vierzechenhu̍n<lb break="no"/>dert nu̍ntzig und ein jar</origDate>.<note>Auf die unrichtige Datierung des Kaufs auf das Jahr 1387 bei Bluntschli (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135548">Bluntschli 1742</ref>, S. 535</bibl>) und den sich in der Folge darauf beziehenden Autoren macht <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000133824">Largiadèr 1922</ref>, S. 47</bibl> aufmerksam.</note></seg>
<seg>Gezugen, so hie by warent, die fromen wisen <persName role="testis" ref="per024261">Hanns Reig</persName>, <persName role="testis" ref="per024265">Heinrich Werdmu̍ller</persName>, <persName role="testis" ref="per006522">Heinrich Kienast</persName>, <persName role="testis" ref="per024266">Bilgery Wiss</persName>, <lb/><persName role="testis" ref="per024257">Niclaus Blu̍ntschly</persName>, <persName role="testis" ref="per024263">Jacob Stapffer</persName>, <persName role="testis" ref="per024259">Hanns Huͦber</persName>, alle bu̍rgere und des gerichtz <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, und ander erber lu̍t.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__3084__v_.tif"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Kofbrief umb <placeName ref="loc009863">Wiedikon</placeName></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Vom <persName ref="per023505">Schweͣnndn</persName>
<abbr>etc</abbr>
<lb/>1491</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die von diesem Kauf ausgenommenen Vogteirechte im <placeName ref="loc012125">Hard</placeName>, welche bereits 1470 von den Brüdern <persName ref="per023472">Felix II.</persName> und <persName ref="per023505">Johannes VI. Schwend</persName> an deren Onkel <persName ref="per024226">Johannes IV. Schwend</persName> gelangt waren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_031">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 31</ref></bibl>), kamen erst 1519 an die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (vgl. Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_031">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 31</ref></bibl>). Das Hochgericht befand sich dagegen bereits seit Ende des 14. Jahrhunderts in städtischer Hand (vgl. Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_005">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 5</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
