<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_074_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
    <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=273151">StAZH C II 1, Nr. 950</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Ratsurteil im Konflikt zwischen dem Grossmünsterstift und einigen Dorfbewohnern von Albisrieden um die dortige Zehntenpflicht</head>
                    <msContents>
                        <summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich urteilen im Streit zwischen der Propstei zum Grossmünster und einigen Dorfbewohnern von Albisrieden (Rieden), nämlich: Fridli Haller, Jakob Wydler, genannt Haller, Caspar und Hennsi Lybenstein, Hans Felix Bock(s)horn, Hans Hotz, Hans zur Linden, Hennsi Haller, Konrad Wydler, genannt Haller, Hans Guldiner, Jakob Bleuler und Heini Vogels Erben, wegen ihrer Weigerung, den Zehnten von einigen Gütern in Albisrieden, insgesamt achtunddreissig Juchart Äcker und über zwanzig Mannwerch Wiesen, zu entrichten, weil diese nicht bebaut, sondern als Wiesen, Krautgarten oder Baumgärten benützt werden, und sie diese von ihren Vätern geerbt oder auch, wie Caspar Lybensteyn von Othmar Sprüngli und Hans Hotz von Blüwler, gekauft und niemals den Zehnten entrichtet haben. So meldet Fridli Haller, er habe vom verstorbenen (Hans) Denicken zwei Juchart Acker im Riederfeld als zehntenfrei erworben, worüber er einen versiegelten Brief besitze. Dagegen erklären der Propst und der Inhaber des Kelleramtes, kraft ihres Hof- oder Dorfrodels schuldeten alle Güter in Albisrieden den kleinen und den grossen Zehnten, nur dass der kleine Zehnten oder Minut in Geld entgegengenommen werde. Wenn aber ihr Meier, dem sie den Heuzehnten zu Handen seines Amtes übergeben haben, denselben einzuziehen versäumt habe, so hebe dieser Umstand ihre Rechte nicht auf. Das Stift sei im Besitz einer verschriebenen Aufteilung der Zehnten zwischen den beiden Stiften Grossmünster und Sankt Peter aus dem Jahre 974 (richtiger 946, siehe das Urkundenbuch Zürich, Band 1, Nr. 197, S. 88-90), wonach der gesamte Zehnten von Albisrieden, von allen Gütern, Äckern oder Wiesen, dem Stift zum Grossmünster zugesprochen wurde, welche Gerechtigkeit jetzt an das Oberstift gekommen sei. Nach einem Augenschein wird geurteilt: Die genannten von Albisrieden sollen von den betreffenden Gütern den Heu- und Emdzehnten und, falls sie sie umgenutzt haben, den gewöhnlichen Zehnten oder kleinen Zehnten verabfolgen. Die zwei Juchart Fridli Hallers, die er vom verstorbenen Denicken gekauft hat, sollen kraft seines Briefs vom Zehnten befreit bleiben. Es siegeln der Bürgermeister und der Rat.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Original</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent>
                                    <dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="33.5"/>
                                        <width unit="cm" quantity="66.5"/>
                                    </dimensions>
                                    <dimensions type="plica">
                                        <width unit="cm" quantity="7.5"/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a parchment tag"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1551-05-11"/></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Nachweis</head>
                            <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, IX Nr. 13, S. 155, Anm. 1</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000748">Augenschein</term><term ref="key003587">Bauern</term><term ref="key004414">Landwirtschaft</term><term ref="key000471">Schriftlichkeit</term><term ref="key003346">Stift</term><term ref="key000683">Urteil</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p><seg><app><lem/><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v"><lb/>Das die dorfflüt zuͦ <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> von ir erbguͤtern, wenn sy die zuͦ wysgewaͤchs richtend,
<lb/>den howzechenden ußstossen und ufsetzen, ouch der <orgName ref="org004352">gstift</orgName> nit minder werden lassen
<lb/>soͤllend denn den groͤssern zehenden von andren erbuwnen früchten <abbr>etc</abbr></rdg></app>
<lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster unnd rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thuͦnd kunth menngclichem mit disem brieff, als von wegen der guͤetern, so den unnsern von <placeName ref="loc010356">Rieden</placeName> zuͦgehorend, <app><lem>deren <persName ref="per025236">Fridli Haller</persName>
<measure type="area" unit="Juchart" quantity="16">sechszechen juch<lb break="no"/>hart</measure>
innhat, genannt die <placeName ref="loc012733">Obernhuͦb</placeName>; meer <measure type="area" unit="Juchart" quantity="4"> vier juchhart</measure> ungefhaarlich von einer ägerten disent dem zun, heyßt die <placeName ref="loc012688">Mitelhuͦb</placeName>; sodenne <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="4" commodity="grassland">vier manwerch höwgwëchß</measure><!-- Heugewächs: Wiese, Grasland; vgl. Idiotikon XV, Sp. 320 -->, darin yetz diser <persName ref="per025236">Haller</persName> ein nüwe schür setzt, heyßt die
<lb/><placeName ref="loc012703">Niderhuͦb</placeName>, unnd werdent sölliche <num value="3">drü</num> stuck die <placeName ref="loc012781">Wildhuͦb</placeName> genëmpt; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="5">fünff manwerch</measure> meer oder mynnder darby gelegen, heyßt auch die <placeName ref="loc012703">Niderhuͦb</placeName>, besitzt <persName ref="per025244">Jacob Wydler, genannt Haller</persName>; item <measure type="area" unit="Juchart" quantity="10">zechen juchart</measure> acher
<lb/>unnd wisen, inn eim infanng, heyßt die <placeName ref="loc012711">Oberkeeri</placeName>, besitzt ouch diser <persName ref="per025244">Jacob Wydler</persName>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="2" commodity="grassland">zwey manwerch höwgwëchß</measure> inn rëben gelegen, die vor <persName ref="per025242">Othmar Sprünglis</persName> waarend, hat jetz <persName ref="per025240">Caspar Lybensteyn</persName>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="0.5" commodity="grassland">eyn halb manwerch
<lb/>höwgwëchs</measure>, vor der throtten über gelegen, ist <persName ref="per025231">Hanns Felix Bockhorns</persName>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1">eyn manwerch</measure> ußglënndts, hat <persName ref="per025238">Hanns Hotz</persName> vom <persName ref="per025230">Plüwler</persName> koufft; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1.5" commodity="grassland">annderthalb manwerch wisen</measure>
<app><lem>ungefhaarlich</lem><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v"/></app>, by <persName ref="per025236">Fridli Hallers</persName> huß, ob der
<lb/>müli, ist der meertheyl vor ein acher gsin, unnd vonn <persName ref="per025241">Hanns zuͦr Lynnden</persName> hierzuͦ erkoufft; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1" commodity="grassland">ein manwerch <app><lem>höwgwëchß</lem><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v"/></app></measure> hynnder <persName ref="per025231">Hanns Felix Bockshorns</persName> huß gelëgen; item <measure type="area" unit="Juchart" quantity="2" commodity="field">zwo juchart acher</measure> bym <placeName ref="loc012104">Frießenberg</placeName>, hat
<lb/><persName ref="per025236">Fridli Haller</persName> von <persName ref="per025233">Hanns Dënicken</persName> seligen erkoufft; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="4">vier manwerch</measure> unnder wyden gelegen, deß hat <orgName ref="org005705"><persName ref="per025240">Caspar</persName> unnd <persName ref="per025239">Hennßi</persName> die Lybenstein</orgName>
<measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="2">zweyg manwerch</measure>, unnd <persName ref="per025237">Hennßi Haller</persName>
<measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1">eyn manwerch</measure>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1">eyn manwerch</measure>
<lb/>inn <placeName ref="loc012232">Ryetwisen</placeName>, hat <persName ref="per025245">Cuͦnrat Wydler, genannt Haller</persName>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1">ein manwerch</measure> hatt <persName ref="per025234">Hanns Guldiner</persName>; item <num value="2">zwo</num> wisen am bach gegen <placeName ref="loc009828">Altstetten</placeName>
<app><lem>oder</lem><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v">genant</rdg></app>
<placeName ref="loc012661">Katzenschwantz</placeName><!-- Es gibt eine Katzenschwanzstrasse, nach dem Namen für ein Waldstück benannt, aber sie ist nicht bei Albisrieden oder Altstetten, sondern in Witikon/Hottingen. Nach der Datenbank von ortsnamen.ch gibt es aber auch in Altstetten ein Gebiet "chatzeschwanz" -->, ist eyne <persName ref="per025245">Cuͦnrat Wydlers</persName>, die annder <persName ref="per025234">Hanns Guldiners</persName>; item
<lb/><measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="3" commodity="grassland">dru manwerch höwgwëchs</measure> inn <placeName ref="loc012099">Ëmbdwisen</placeName>, deren manwerch heyßt eins <placeName ref="loc012766">Thüpfiswiß</placeName>, die anndern <num value="2">zweyg</num>
<placeName ref="loc012792">Bodenloß Brunnen</placeName>, hat <persName ref="per025244">Jacob Wydler, genant Haller</persName>; item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="5" commodity="grassland">fünff</measure> oder <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="6" commodity="grassland">sechs manwerch höwgwëchß</measure> unnderm
<lb/><placeName ref="loc012598">Floygenwißgraben</placeName> besitzend <persName ref="per025231">Hanns Felix Bockshorn</persName>, <app><lem>der <persName ref="per025234">Guldiner</persName></lem><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v">Hans Guldiner</rdg></app>, <persName ref="per025230">Jacob Plüwler</persName>, unnd <persName ref="per025243">Heyni Vogels</persName> seligen kynnd.</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77"/></app></seg>
<seg><app><lem>Von söllichen yetzerzelten gütern allen vermeyntend die unnsern von <placeName ref="loc010356">Ryeden</placeName></lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">und von denen vermeinen</rdg></app>, keinen
<lb/>zechennden zegeben schuldig sin, sy wurdint dann mit dem pfluͦg gebuwen unnd mit früchten gesaygt, das man die nutzung darvon mit der widen uffbunde. Wo sy aber nit dermaaßen frucht unnd nutzung gebint,
<lb/>sonnder zu plossem graß unnd höwwachs gezogen ald zu boüm- unnd kölgarten ingeschlagen wurdint, söltint sy denmaals des zechenndens ledig unnd gefrygt sin. Allßo hettind sy solliche gerechtigkeyt von iren <app><lem>lieben</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77"/></app> eltern
<lb/>ereerpt unnd hargepraacht unnd das so lannge, <app><lem>eewige</lem><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v">ruͤwige</rdg></app> unverdëchtliche jar inn stätem, <app><lem>unwidersprüchlichem</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">unwiderruͤfflichen</rdg></app> bruch unnd übung gehept, das sy wyters nye ersucht noch angefordert worden. Unnd diewyl
<lb/>aber die <orgName ref="org004352">gestifft zum <placeName ref="loc007562">Grossenmünster</placeName></orgName>
<app><lem>als</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77"/></app>
<orgName ref="org004352">probst unnd cappitel</orgName> inn unnser statt jetz unnderstünde, sy von irem altenharkommen zethrenngen unnd auch vom höwgwëchs <app><lem/><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">wellen</rdg></app> den zechenden <app><lem>zehaben</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">haben</rdg></app>, ires bedunckens wider
<lb/>billichs, so wöltind sy verhoffen, das die <orgName ref="org004352">stifft</orgName> ir verwändte nüwgesuͦchte anspraach annders dann mit iren ploßen worten erwyßen unnd darbrynngen oder sy by irer rüwigen besitzung unbekümbert und
<lb/>unangefochten lassen söltind. So aber die güter (wie vorstaat) mit dem pfluͦg uffgebrochen unnd mit nammhaffter frucht <app><lem>von</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">mit</rdg></app> korn, haber oder schmalsaat gesaygt wurdint, werind sy urbütig unnd guͦt<lb break="no"/>
willig, den zechennden zegeben unnd sich keinswegs zewidern. Inn der gstalt hettind sy die güter (so sy koufft oder verkoufft worden) vor der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> gefertiget unnd die <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> darwider nie nützit geredt noch <app><lem>ge<lb break="no"/>thragen</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">ingtragen</rdg></app>,
da wol zuͦgedenncken, so sy die gerechtigkeyt zum höwzechenden gehept, sy so lanng nit geschwigen, sonnder das zytlich geanndet unnd geäfert, uß dem grund sy nochmaals gethruwtind, sollicher nüw<lb break="no"/>erung
uberhept und entprosten zesin.</seg>
<seg>Unnd mitnammen so mëldet <persName ref="per025236">Fridli Haller</persName>, das er vom <persName ref="per025233">Dënicken</persName> seligen <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="2" commodity="field">zwo juchart acher</measure>, im <placeName ref="loc012748">Ryeder Fäld</placeName> gelegen, erkoufft unnd darumb guͦt brieff unnd
<lb/>sigel hette, das sy zinß unnd zechennd fryg werind, deshalb er söllich guͦt sonnderlich versprüche.</seg>
<seg>Unnd dargegen aber der <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> probst unnd keller sich söllicher, deren von <placeName ref="loc010356">Rieden</placeName>, ußred und ableynen
<lb/>hochbefrömbdet, diewyl doch ir <app><lem>eygner</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77"/></app> hof- ald dorffrodel ußthrucktlich zuͦgëbe unnd innhielte, das alle güter cleyn unnd grossen zechenden schuldig werind, als sy auch nit absin köntint, den bishar von
<lb/>allen früchten also gegeben haben, allein das anstatt der minut oder des cleynen zëchendens uß gnaden gelt genomen werde. Ob aber ir meyger von liederligkeyt wegen den höwzechenden (den sy ime
<lb/>zuͦhannden sines ampts übergëben) nit ingezogen hette, des hofftind sy nützit zuͦentgelten, es were dann sach, das die von <placeName ref="loc010356">Ryeden</placeName> brieff unnd gwarsami darleytind, das sy des höwzechendens innsonnderheit
<lb/>gefrygt werind, welliches inen one zwyfel nit müglich sin wurde, dann die <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> ein verschribne abtheylung hette, wie im <date when="0974">nünhundert unnd vierundsibentzigisten jar</date><app><lem/><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">nach Cristi geburt</rdg></app> zwischen den beyden gestifften,
<lb/>dem <app><lem><orgName ref="org004352">Gros<subst><del rend="overwritten">e</del><add place="inline">s</add></subst>enmünster</orgName> unnd <placeName ref="loc010769">sannt <persName ref="per000438">Petter</persName></placeName></lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77"><orgName ref="org004352">Grossen</orgName> und <orgName ref="org004908">Frowen münster</orgName> by <placeName ref="loc010769">Sant <persName ref="per000438">Peters</persName> Kilchen</placeName></rdg><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v"><orgName ref="org004352">Grossenmünster</orgName> und <orgName ref="org004908">Frowenmünster</orgName> oder <placeName ref="loc010769">Sant <persName ref="per000438">Peters</persName> Kilchen</placeName></rdg></app>, ettlicher zechenden halb eyn soünderung<!-- Sonderung/Sunderung=Absonderung, Trennung, vgl. Idiotikon VII, Sp. 1159--> und entscheyd beschëchen, da heyter gelütert unnd vergriffen stannde, das zuͦ <placeName ref="loc010356">Ryeden</placeName> der ganntz zechenden dem <orgName ref="org004352">Grossenmünster</orgName>
<app><lem/><rdg wit="StAZH G I 140, fol. 167r-v"><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></rdg></app>
<lb/>zuͦgehöre.<note>Gemeint ist die Zehntausscheidung zwischen <placeName ref="loc010769">St. Peter</placeName> und dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> von 946 im Grossen Rotulus des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=584533">StAZH C II 1, Nr. 1</ref>, Stück XIV</bibl>) beziehungsweise die deutsche Fassung im Urbar der Stiftsämter (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=317292">StAZH G I 100</ref>, S. 373-375</bibl>).</note> Nun syge dise gerechtigkeit hiezwischen an die <orgName ref="org004352">oberstifft</orgName><!-- Oberstift? Was ist das? --> komen, unnd diewyl dann der ganntz zechenden begriffen werde, syge wol zuͦverstaan, das darinn nüt ußgeschlossen noch vorbehalten, sonn<lb break="no"/>der
alles das gemeynt worden, das von nathürlichem ingesetztem rechten zechenden gebe, es syge acher oder wisen <app><lem/><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">oder andre veld</rdg></app>, by dem selben begërte sich die <orgName ref="org004352">stifft</orgName> gnedigclich <app><lem>zeschirmen</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">beschirmt ze werden</rdg></app>.</seg>
<seg>Unnd wann wir sy
<lb/>nun zuͦ beydentheylen sampt allem dem gehört, deß sy sich gethruwt gegeneynander zuͦbehelffen, darzuͦ umb meerers grunds unnd berichts willen ettliche unnserer miträthen <app><lem>hinab</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">hinus</rdg></app> uff den ougenschyn
<lb/>geordert, die güter zubesichtigen unnd alle gstalt unnd gelegenheyt eygentlich zuͦerfragen und zuͦerduren, damit sich nymands keines verkürtzens ald <app><lem>überylens</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">übersaͤchens</rdg></app> zuͦbeclagen hette, aber schlëchts nüt fynnden
<lb/>können, das die von <placeName ref="loc010356">Ryeden</placeName> irem vermeynen naach fristen<!-- retten, vgl. Idiotikon I, Sp. 1335 --> und schirmen mögen, <choice><sic>bosonnders</sic><corr>besonnders</corr></choice> so sy ir vermëssen nit erwißen unnd nüt dann ire wort dargethaan, die doch zuͦ vollkomenem rechten kein
<lb/>hafft noch bestannd hannd, unnd dan gruntlich zemercken ist, wo die güter zechendbar sind, das sy von aller unnd jeder pflanntzung ir pflicht zuͦerstatten schuldig unnd keynerlei frucht darvor keyn
<lb/>exception noch vortheyl hat, es were dann ein guͦt von <choice><sic>symem</sic><corr>synem</corr></choice> grund herren durch gunst oder gelt fryg gemacht, deren enthwëders die von <placeName ref="loc010356">Rieden</placeName> bewysen mögen, die <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> aber mit alter verschribner gwar<lb break="no"/>sami
(nëbent irer küntlichen ouch gemeyner lanndsbrüchigen gerechtigkeyt) ëben vyl dargebraacht.</seg>
<seg>So haben wir jungst mit wol erwëgnem rath und bedacht zu recht erkennth unnd gesprochen, das
<lb/>die ernëmpten von <placeName ref="loc010356">Ryeden</placeName> von oberzelten iren gütern, wenn unnd zu willicher zyt sy die zuͦ wißwachs<!--Wiswachs: Wiese/Grasland bzw. jährlicher Grasertrag, vgl. Idiotikon XV, Sp. 273--> richtend, den höw und ëmbd zechenden usstossen unnd uffsetzen, unnd der <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> den nit mynnder werden
<lb/>unnd gefolgen lassen söllint dann auch den zechenden von anndern erbuwnen früchten. Unnd ob yemands von den gütern etwas genomen unnd zuͦ boumgarten oder krutgarten ingeschlagen hette oder noch fürer
<lb/>inschlachen wurde, soll er von dem selben inschlag den gewonlichen zechenden ouch geben unnd sunst die krut oder kölgarten hieneben unabbrüchlich die minut (das ist der cleyn zechenden) schuldig sin, inn
<lb/>dem gelt, wie es vornaacher bestympt unnd sydhar inn übigem bruch <app><lem>unnd wëßen</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; StAZH G I 140, fol. 167r-v">gewaͤsen</rdg></app> ist. Unnd das alles jetz unnd hienach halten unnd volnstrecken, für alle gfherd, ußgenommen die <measure type="area" unit="Juchart" quantity="2" commodity="field">zwo juchart acher</measure>, so <persName ref="per025236">Fridli
<lb/>Haller</persName> vom <persName ref="per025233">Dënicken</persName> erkoufft hat, die sollent lut siner brieff und siglen alles zechendens gefrygt sin.</seg>
<seg>Inn crafft diß brieffs, <app><lem>daran wir zuͦ urkhund unnser statt secret insigel henncken lassen</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77; G I 140, fol. 167r-v">den wir zuͦ urkundt mit unser stat secret insigel hant lassen bewaͤren</rdg></app>,
<lb/><origDate when="1551-05-11">mentags, des eynlifften tag meygens, als man zalt von Cristus gepurt fünffzechennhundert fünffzig unnd eyn jar</origDate>.</seg></p></div>
<pb n="v"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><app><lem><lb/>Anno <date when="1551">1551</date>. Erkantnuß, daß die leüth zuͦ <placeName ref="loc010356">Rieden</placeName>
<lb/>der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> allen zehenden schuldig</lem><rdg wit="StAZH G I 2, Nr. 77">Unser <abbr>g</abbr> herren <orgName ref="org002406">burgermeister und rates</orgName> urteilbrieff abgschrift, das die dorfflüt zuͦ <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> von iren erbguͤtern, wenn sy die zuͦ wyßgwaͤchs richtend, den hüwzehenden usstossen und ufstellen, ouch der <orgName ref="org004352">gstift</orgName> nit minder werden lassen soͤllend, denn den grossen zehenden von andren erbuwnen früchten <abbr>etc</abbr>. Anno <date when="1551">1551</date></rdg></app></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso">Copiert fol 690<note>Dieser Vermerk bezieht sich auf die Abschrift im Stiftsprotokoll von <persName ref="per020399">Hans Jakob Fries</persName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=317216">StAZH G I 30</ref>, S. 690-694</bibl>).</note></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Zehntausscheidung, auf die sich das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> im vorliegenden Fall bezieht, wird hier irrtümlich auf 974 datiert. Die Datierungsangaben der Zehntausscheidung zwischen <placeName ref="loc010769">St. Peter</placeName> und dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> im sogenannten 
Grossen Rotulus des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=584533">StAZH C II 1, Nr. 1</ref>, Stück XIV</bibl>) sind zwar widersprüchlich, sie ist aber wahrscheinlich bereits auf 946 zu datieren 
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 1, Nr. 197, S. 88-90</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000063093">Steiner 1998</ref>, S. 62-63</bibl>). Allerdings findet sich in der deutschen Übersetzung des 16. Jahrhunderts 
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=317292">StAZH G I 100</ref>, S. 373-375</bibl>) zur Datierung auf das 10. Regierungsjahr <persName ref="per019290">Ottos</persName> der Zusatz des Schreibers: <orig>Anno domini <date when="0964">viiij<hi rend="sup">c</hi> lxiiij</date> ward küng <persName ref="per019290">Otto</persName>, der erst
deß namens, keyser</orig>, woraus sich das Jahr 974 errechnen lässt. Der Schreiber irrte sich allerdings in mehrfacher Hinsicht: Er übersah nicht nur, dass sich die Datierung auf die Königs- statt auf die Kaiserkrönung bezieht und dass <persName ref="per019290">Otto</persName> I. 974 bereits verstorben war. 
Er täuschte sich auch im Krönungsjahr zum Kaiser: <persName ref="per019290">Otto</persName> wurde nicht 964, sondern 962 zum Kaiser gekrönt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D29193.php">Otto I. (der Grosse)</ref></bibl>).</p>
<p>In der Reformationszeit wurde die Zehntpflicht grundsätzlich in Frage gestellt (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_116">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 116</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_127">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 127</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_128">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 128</ref></bibl>). Die Veränderungen der landwirtschaftlichen Nutzungsformen führten auch zu Unklarheiten und Konflikten wie dem vorliegenden
darüber, welche Güter welchen Zehnten schuldig waren. Die Grundherren strebten daher eine möglichst offene Definition der Zehntpflicht und der damit zusammenhängenden Begriffe an (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000112165">Köppel 1991</ref>, S. 382, 411-412</bibl>).</p>
<p>Bereits am 27. November 1550 hatte das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> vor dem Rat gegen <persName ref="per025236">Fridli Haller</persName> und <persName ref="per025245">Konrad Wydler</persName> geklagt, weil sie den Heuzehnten verweigern würden. <persName ref="per025236">Haller</persName> und <persName ref="per025244">Wydler</persName> 
argumentierten, sie und ihre Vorfahren hätten die Güter seit fünfzig Jahren inne und nie Heuzehnten bezahlt. Ein solcher sei auch noch nie von ihnen gefordert worden, was das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> doch bestimmt getan hätte, wenn es das Recht dazu hätte. Der <orgName ref="org004016"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName> 
stellte sich in diesem Fall auf die Seite von <persName ref="per025236">Haller</persName> und <persName ref="per025244">Wydler</persName>, falls das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> nicht innert gesetzter Frist beweisen könne, dass in den letzten zwanzig Jahre der Heuzehnt <orig>geng und geb</orig> gewesen sei (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1098788">StAZH G I 2, Nr. 71</ref></bibl>).
Im vorliegenden, umfassenderen Konflikt konnte das <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> hingegen unter Verweis auf die Zehntausscheidung zwischen dem <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> und <placeName ref="loc010769">St. Peter</placeName> glaubhaft machen, dass ihm alle Zehnten von <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> 
zustehen würden. Den Nichteinzug des Heuzehnten in den letzten Jahren erklärte es mit der Pflichtvergessenheit des damit beauftragen Hofmeiers. In der Folge einigten sich die Pfleger des <orgName ref="org004352">Stifts</orgName> und die Leute von <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> am 22. Mai 1551 darauf, dass für 
die nächsten zehn Jahre der Heuzehnt in Geld entrichtet werde. Was Wiese und nicht aufgebrochen sei, gehöre in den Heuzehnten; was aufgebrochen und mit Weiden gebunden sei, gehöre in den grossen Zehnten. Untervogt <persName ref="per025231">Hans Felix Bockhorn</persName> und <persName ref="per025236">Fridli Haller</persName> 
fungierten als Trager und verpflichteten sich, das Geld einzusammeln und es dem Stift zu überbringen. Zwei Nachträge besagen, dass diese Vereinbarung am 25. Mai 1561 und am 1. Juni 1571 um jeweils zehn Jahre verlängert wurde (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1190505">StAZH G I 2, Nr. 78, S. 1-2</ref></bibl>).
Ein Teil des Heuzehnten wurde jedoch auch dem Meierhof überlassen, mit der Begründung, dass dieser selbst nur wenig Heuwuchs hätte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1190506">StAZH G I 2, Nr. 78, S. 3</ref></bibl>). Am 13. Mai 1561 versuchten 
die Leute von <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName>, auch diesen mit Geld abzulösen, was ihnen jedoch vom <orgName ref="org004352">Stift</orgName> verweigert wurde (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1234559">StAZH G I 22, fol. 90v</ref></bibl>).</p>
<p>Das vorliegende Urteil wurde später in der Zehnten-Offnung vom 10. Juli 1580 als Beleg dafür angeführt, dass im Zehntbezirk von <placeName ref="loc010356">Albisrieden</placeName> ausschliesslich zwei Juchart Acker von <persName ref="per025236">Fridli Haller</persName> zehntenfrei seien 
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135523">SSRQ ZH AF I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_AF_I_1/index.html#p_152">IX, Nr. 13, S. 152-155</ref>, dort S. 154-155</bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
