<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
 Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_131_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1131094">StAZH A 99.5, Nr. 139</idno></msIdentifier><head>Einzugsbrief für die Gemeinde Unterstrass sowie Ratserkenntnis betreffend das Einzugsgeld von Bürgern Zürichs</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erteilen der Gemeinde Unterstrass auf deren Bitte einen neuen Einzugsbrief mit erhöhten Gebühren, die entsprechend der territorialen Herkunft der Zuzüger festgesetzt werden (Art. 1-3). Ebenfalls geregelt wird die Entscheidungsbefugnis bei der Niederlassung Fremder von ausserhalb der Eidgenossenschaft (Art. 2), die Einzugsgebühr und das Nutzungsrecht an der Allmende von im väterlichen Haushalt lebenden Söhnen (Art. 4), ferner die namentlich von Zuzügern von ausserhalb des Zürcher Herrschaftsgebiets zu erfüllenden Anforderungen (Art. 5, 6), die Aufsicht über die Haushaltsführung der Gemeindegenossen und der Umgang mit wirtschaftlich Geschädigten (Art. 7), das Anrecht auf Niederlassung und Allmendnutzung bei Verkauf (Art. 7, 8), Teilung (Art. 9) oder Leihe von Häusern (Art. 10), die Handhabung im Zusammenhang mit zurückkehrenden ehemaligen Gemeindegenossen (Art. 10) sowie die Verwendung der Einzugsgelder und die darüber zu führende Rechnung (Art. 11). 
Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.
Im Folgejahr wird über den Artikel betreffend das Einzuggeld von Zürcher Bürgern (Art. 1.2) nach einer Beschwerde der Gemeinde Unterstrass befunden und diesbezüglich eine detailliertere Bestimmung erlassen, die der unterschiedlichen Beanspruchung der Allmende mit einer abgestuften Einzugsgebühr Rechnung trägt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original, Heft (4 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="23.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1671-08-09" to="1672-06-10">Der Einzugsbrief datiert vom 9. August 1671, die Ratserkenntnis vom 10. Juni 1672</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key004132">Einzug</term><term ref="key000075">Haus</term><term ref="key000683">Urteil</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<pb n="1" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__1_.tif"/>
<div>
<div n="I" type="part">
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">burgermeister und rath der 
<lb/>statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> thuͦnd khund mengklichem mit dißerem 
<lb/>brieffe, daß unß die ehrsammen, unßere lieben gethröüwen, 
<lb/>ein gantze <orgName ref="org007938">gemeind ald wacht an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName> durch einen 
<lb/>ußschuß fürbringen laßen, wiewolen wir verschinner jahren sy 
<lb/> mit bestimmung eins gewüßen ynzug-gellts und anderen guͦtten
<lb/> ordnungen betrachtet, habind sy doch die zytharo erfahren müßen, 
<lb/>daß wegen ihres zimmlichen gmeinwerchs und nächster gelegenheit 
<lb/>ihrer gmeind an unßer statt und daß in derselben das jennige, was 
<lb/>ihnen auß gottes segen wachßt, mit kömmligkeit und guͦttem nutzen 
<lb/>verkaufft, auch sonst täglich <measure type="currency" unit="d" quantity="1">ein pfenning</measure> verdienet werden kan, mit 
<lb/>nöüwen ynkömmlingen übersetzt worden und besorglich noch weithers 
<lb/>beschwehrt werden möchtend, dardurch dann nit nur sy in ihren güett<lb break="no"/>eren, sonder auch wir in unßeren höltzeren von denenselben so vill 
<lb/>mehr schadens und verderbens zuͦgewarthen. Weßwegen ihr 
<lb/>underthänige pitt, wir woltind fehrner hierinnen ihr aller nutz und 
<lb/>nothurfft betrachten und sy mit einem stärckeren ynzug-gellt, 
<lb/>auch mehreren gwüßen ordnungen, wie sy sich des einen und anderen 
<lb/>halber zuͦverhalten, glych wie etwan andren nachgelegen gmeinden, 
<lb/>gnädiglich bedencken, damit sy wyters desto baß by einanderen 
<lb/>verblyben und gehusen mögind. Alßo und nach empfangenem 
<lb/>bericht, was gestalten sich ihr gmein guͦtt verbeßeret und gemehret 
<lb/>und was es by ihnen zehusen für gelegenheiten, habend wir ange<lb break="no"/>sehen ihr ernstliche pitt, die nach gestalt der sachen zimmlich geachtet, 
<lb/>und darauf ihnen mit erwegenem rath bewilliget und zuͦgelaßen, 
<lb/>auch darby dißeren befelch und folgende ordnung gestellt: 
  </p></div>
<p><seg n="1.1">
<lb/>Daß fürohin ein jeder, der zuͦ ihnen ziehen, synen hußhablichen sitz 
<lb/>by ihnen haben und ihrer gerechtigkeiten wie andere ihre ynseßen 
<lb/>fähig und genoß syn will, ihnen zuͦvor ze ynzug-gellt ußrichten 
<lb/>und par bezahlen solle, nammlich: einer, so uß unßeren graff<lb break="no"/>schafften, herrschafften, landen, gerichten und gebiethen ist, <measure type="currency" quantity="40" unit="fl">viertzig 
<lb/>guldin</measure> und unßerem vogt der enden <measure type="currency" quantity="10" unit="fl">zehen guldin</measure> zuͦ unßeren 
<lb/>handen für den ynsitz.
 </seg></p>
<p><seg n="1.2">
<pb n="2" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__2_.tif"/>
<lb/>Wann aber unßerer burgeren einer by ihro der gmeind ein hoffstatt, behaus<lb break="no"/>ung ald güetter erkauffte, der solle ihnen mehr nit alß <measure type="currency" quantity="8" unit="fl">acht guldin</measure>
<lb/>zuͦ ynzug zegeben schuldig und nichts desto weniger aller freyheiten und
<lb/>genußamminen fähig syn.<note>Gegen diese Bestimmung richtete sich die Beschwerde der <orgName ref="org007938">Gemeinde <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName></orgName> im darauffolgenden Jahr (vgl. weiter unten, Teil II).</note></seg></p>
<p><seg n="2">
<lb/>Wellicher aber frömbd und ußerthalb denselben unßeren herrligkeiten 
<lb/>harkommt und doch in der <placeName ref="loc000153">Eidtgnoßschafft</placeName> erbohren ist, derselben jeder solle 
<lb/>ihro, der <orgName ref="org007938"> gmeind an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName>, zuͦvor <measure type="currency" quantity="70" unit="fl" origin="ZH">sibentzig guldin</measure>, 
<lb/>und unßerem obervogt daselbsten alß zuͦ unßeren handen, zuͦ schutz- 
<lb/>und schirm-gellt des nöüwen ynsitzes, auch <measure type="currency" quantity="70" unit="fl" origin="ZH">sibentzig guldin</measure>, 
<lb/>alles unßerer statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> müntz und währung, bezahlen. Jedoch sollend 
<lb/>sy keine handtwerkslüth noch derglychen frömbde ohne unßere be<lb break="no"/>sondere oberkeithliche bewilligung und erlaubnuß zuͦ gmeindtsgnoßen 
<lb/>anzuͦnehmen befüegt syn.<note>Gemäss Ratsbeschluss vom <date when="1602-04-19" calendar="Julian">19. April 1602</date> waren die Gemeinden um die Stadt nicht befugt, ohne Einwilligung des Rats Handwerker als Gemeindegenossen oder Hintersässen anzunehmen (Exemplar
für die Gemeinde <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName>: <bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25212">StArZH VI.US.A.2.:6</ref></bibl>; ein kürzerer Eintrag befindet sich auch im Stadtschreibermanual: <bibl>StAZH B II 279, S. 17</bibl>; Abschriften in mehreren Gemeindearchiven). Auf diesen Ratsbeschluss wird am 3. März 1666 bei einer Zuwiderhandlung in der Gemeinde Fluntern Bezug genommen (<bibl>StAZH B II 533, S. 46</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 2, Nr. 985</bibl>). Zur Fortsetzung des Konflikts vgl. <bibl>StAZH B II 535, S. 15</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 2, Nr. 985</bibl>.</note>
</seg></p>
<p><seg n="3">
<lb/>Und so dann ein frömbder, ußerthalb der <placeName ref="loc000153">Eidtgnoßschafft</placeName> erbohren, vor<lb break="no"/>gemellter gstalt zuͦ ihnen zezühen begehrte, sollen sy derselben gar 
<lb/>keinen für sich selbs annehmen mögen, sonder unßere begünstigung 
<lb/>darüber erwarthen. Und wofehrn ihnen ein sollichen frömbden uß<lb break="no"/>ländischen anzenehmen zuͦgelaßen wirt und sy den guͦttwillig haben 
<lb/>wöllent, alßdann sy mit demselben umb den ynzug überkommen 
<lb/>nach gestalt der sachen und ihrem guͦttbeduncken, jedoch daß sy nit
<lb/>minder, aber wol mehr alß <measure quantity="70" type="currency" unit="fl">sibentzig guldin</measure> forderen und nehmen. 
<lb/>Und wie vill deren einer ihnen zuͦ ynzug-gellt bezahlt, alßo vill soll 
<lb/>er unßerem vogt an der <placeName ref="loc010816">Underen Straß</placeName> zuͦ unßeren handen ze schirm<lb break="no"/>gellt und von des nöüwen ynsitzes wegen auch zuͦerleggen schuldig 
<lb/>syn. <lb/>Über solch bezahlten ynzug aber niemand wythers weder mit abend<lb break="no"/>trüncken noch in andern wëg beschwehrt werden.
  </seg></p>
<p><seg n="4">
<lb/>Mit der erlütherung, wann einer, wohar der joch ist, zuͦ ihnen zücht 
<lb/>und söhne einen oder mehr, die schon in der ehe weren, mit sich brächte, soll 
<lb/>er zwahren für dieselben, so lang sy by ihme in der hußhaltung blybend 
<lb/>und keinen eignen rauch führend, den ynzug zuͦbezahlen nit schuldig, 
<lb/>selbige aber auch so lang keine rechte gmeindtsgnoßen sein, sonder nur 
<lb/>alß knecht geachtet werden. Und so hernach einen sollichen eerb und 
<pb n="3" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__3_.tif"/><lb/>eigen, eerbs-, kauffs- oder auf andere wys ankäme, derselben dann 
<lb/>den ynzug glych wie syn vatter zuͦbezahlen haben.</seg></p>
<p><lb/>Für einen jeden ledigen sohn aber, den ein vatter mit sich in die 
<lb/>gmeind zücht, soll er in allem <measure type="currency" quantity="5" unit="fl">fünff guldin</measure> und nichts wythers 
<lb/>bezahlen.<note>Der Zürcher Rat folgte diesbezüglich einem Vorschlag der verordneten Rechenherren, die auf die Handhabung in der Gemeinde <placeName ref="loc010647">Riesbach</placeName> verwiesen hatten, wo Väter für ihre unverheirateten Söhne <measure type="currency" quantity="5" unit="fl">5 Gulden</measure> Einzugsgeld bezahlten (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24866">StArZH VI.RB.A.2.:8</ref></bibl>).</note>
</p>
<p><seg n="5">
<lb/>Alles mit dem wytheren anhang, wellich persohnen sy, die ußerthalb 
<lb/>unßeren herrligkeiten (es seige in einer <placeName ref="loc000153">Eidtgnoßschafft</placeName> ald ußarthalb) er<lb break="no"/>bohren, vorgemellter wys annehmen wurden, sollind sy denselben zuͦ 
<lb/>ihnen zezühen nit bewilligen, sy erzeigind und leggind dann vor allen 
<lb/>dingen dar ihre mann-recht und abscheid, auch brieff und sigel des innhalts, 
<lb/>daß sy fromb, redlich lüth, auch weder sy noch ihre wyber mit keinem 
<lb/>nachjagenden herren behafft und niemands eigen seigen. Deßglychen, 
<lb/>daß an dem orth, da dannen er bürthig, der brauch und das recht 
<lb/>seige, wann er mit tod abgienge, kinder und aber kein guͦtt verließe,<note>Hier kürzt der vorliegende Einzugsbrief den ansonsten gleichlautenden Artikel aus dem Einzugsbrief von <date>1621</date> um den Einschub: <orig>das dieselben daruß erzogen und erhalten werden möchtenn</orig> (vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1131021">StAZH A 99.5, Nr. 134</ref>, S. 1-2</bibl>).</note>
<lb/>daß syne gefründten die kind zuͦ ihren handen zenehmen und 
<lb/>ohne anderer lüthen beschwerd zuͦerzühen pflichtig seyen.
  </seg></p>
<p><seg n="6">
<lb/>Nit weniger sollend sy fürhin keinen mehr, er seye heimbsch ald 
<lb/>frömbd, huß und heimb by ihnen erkauffen laßen, der ald dieselben 
<lb/>könnind dann nach vermög unßers hinvor im truck ußgangenen man<lb break="no"/>daths<note>Auf das Mandat verweist bereits der Einzugsbrief von 1621, es muss daher älter sein.</note> ihro, der
<orgName ref="org007938">gmeind an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName>, oder unsrerem
<lb/>obervogt der enden gnugsamlich erscheinen, daß sy den kauff zuͦbe<lb break="no"/>zahlen habind.
  </seg></p>
<p><seg n="7">
<lb/>Uff welliche nöüwen und andern ynseßen die ehrbahren und eltisten 
<lb/>in der gmeind ein flyßiges ufsehen haben und mit ernst darob 
<lb/>und daran syn, daß redlich und wol gehuset und aller liederligkeit 
<lb/>by zyten gewehrt werde. Dann ob glych einer ald mehr syn hus 
<lb/>und heimb eintweders durch yngerißene unfähl, es seigent fehl<lb break="no"/>jahr, hagel, vych-sterbent, brunst und derglychen (darvon gott 
<lb/>seige) oder sonst von wegen schlechten hushaltens allerdings <!--  ahh: ganz, vollständig, vgl. Idiotikon Bd. 13, Sp. 507-->verkauffen 
<lb/>müeßte, solle doch ein gmeind sich mit denselbigen, wofehrn sy in 
<lb/>der gmeind platz und herberig findend, billich lyden und sy uß 
<pb n="4" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__4_.tif"/>
<lb/>der gmeind nit wysen. Solliche persohnen aber sollend darmit ihr ge<lb break="no"/>rechtigkeit in holtz und feld, wunn und weid verwürckt und an der 
<lb/>gmeind weder zuͦmehren noch zuͦminderen haben, so lang bis sy wider<lb break="no"/>umb in der gmeind eigen und eerb erkauffend oder überkomend und 
<lb/> das ynzug-gellt von nöüwem bezahlend.
  </seg></p>
<p><seg n="8">
<lb/>Item wann einer, der also in die <orgName ref="org007938">gmeind an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName>
<lb/>gezogen, das jennige, was er erkaufft, nit wenigsts <date dur="P5Y">fünff jahr</date> lang be<lb break="no"/>setzen, sonder zuͦvor wider verkauffen wurde gegen einem frömbden, 
<lb/>daß derselbe dardurch nit nur syn gmeind-grechtigkeit verwürckt, 
<lb/>sonder auch gar uß der gmeind zezühen haben. Fahls aber ein solcher 
<lb/>das, was er erkaufft, einem gmeindtsgnoßen auch vor verfließung 
<lb/>fünff jahren oder nach verschynung derselben gegen einem frömbden 
<lb/>wider hinweg geben thette, er zwahren in der gmeind, wann er under<lb break="no"/>schlauff findt, wythers geduldet werden, aber nützit zemehren noch 
<lb/>zeminderen, auch einiche nutzbahrkeit nit zuͦgenießen haben, biß er 
<lb/>widerumb eerb und eigen überkommen und den gebührenden ynzug 
<lb/>von nöüwem, benanntlich vollkommen, wann er es gegen einem frömbd<lb break="no"/>en verkaufft, so er aber daßelbe einem gmeindtsgnoßen zuͦkauffen 
<lb/>gibt, nur halb, wylen er durch sollichen verkauff keinen frömbden 
<lb/>in die gmeind setzt, bezahlt haben wirt.
  </seg></p>
<p><seg n="9">
<lb/>Wann auch in einem hus zweyerley oder mehr hus-gsind ald hushalten 
<lb/>werind oder uß einem hus zwo herbergen gemachet wurdend, solle doch 
<lb/>dem hus allein syn grechtigkeit, was daruf gehört wie brüchig, und 
<lb/>fehrners nit gefolgen und werden, inn gestalten, alß ob es nun ein 
<lb/>hußhaltung und die behusung noch unvertheilt und in einer hand were. 
<lb/>Sy sollen auch zuͦ huslüthen mehr stuben nit machen, dann was ein jeder 
<lb/>uff syn eigen volck bedarff.
  </seg></p>
<p><seg n="10">
<lb/>Und so einer, der in ihrer gmeind geseßen, von ihnen an ein ander 
<lb/>orth zuge und an einem anderen orth ein schrirm- oder dorff-recht 
<lb/>annehmen und darnach sich wider bey ihnen zesetzen begehren wurde, 
<lb/>daß derselbige den ynzug, die <measure type="currency" quantity="40" unit="fl">viertzig guldin</measure>,<note>Der ansonsten gleichlautende Artikel im Einzugsbrief von <date when="1621">1621</date> sieht in diesem Fall entsprechend dem gegenüber <date when="1671">1671</date> tieferen Einzugsgeld lediglich <measure type="currency" quantity="25" unit="fl">25 Gulden</measure> vor (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_130">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 130</ref>, Art. 1.1</bibl>).</note> zuͦvor auch widerumb 
<lb/>erleggen oder sy ihne by ihnen wohnen zelaßen nit verbunden syn.
<pb n="5" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__5_.tif"/>
<lb/>Doch daß die, so uff ihr eigenthumb (das sy vor daselbst hatten) zühen 
<lb/>oder einer ein lehenman daruf setzen wölte, ein solliches ohne beschwerdt 
<lb/>wol thuͦn mögind, und ihnen nützit zegeben schuldig syn, sonder sy die<lb break="no"/>selben frey und ohne beschwerdt ufzühen laßen.
  </seg></p><!-- ahh: später zu verweisen SSRQ ZH NF II 11 097. In diesem Brief werden die Einzugsbestimmungen für Lehensleute um die Stadt geregelt.-->
<p><seg n="11">
<lb/>Und was je<!-- ahh las:in. mng liest: je --> zun zyten einer <orgName ref="org007938">gmeind an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName> obgehörter 
<lb/>maßen zuͦ ynzug-gellt gefallt, das sollend sy zuͦ der gmeind nutz an<lb break="no"/>leggen und sonst anderer gstalt nit verwenden, auch darmit solcher gstalten <lb/>husen, daß so wir oder unßere obervögt an der <placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName> deß<lb break="no"/>halb und umb ander ihr gmein guͦtt rechnung begehrten, sy unß die 
<lb/>zuͦgeben wüßind und auch das zethuͦn pflichtig syn sollind.
  </seg></p>
<p><lb/>Hierinnen behalten wir unß bevor, solliches alles zuͦenderen, zuͦminderen 
<lb/>oder zuͦmehren, je nach gestalt der läüffen und unßers guͦttbedunckens, 
<lb/>gethröüwlich und ungefahrlich.
  </p>
<p><lb/>Und deß zuͦ wahrem urkhund, so ist dißer brieff mit unßer statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
<lb/>anhangendem secret-ynsigel verwahrt und der <orgName ref="org007938">gmeind an der
<lb/><placeName ref="loc010816">Underen Straaß</placeName></orgName> uff ihr begehren zuͦgestellt worden, <origDate when="1671-08-09" calendar="Julian">mittwuchs, den 
<lb/>neünten tag augstmonath von der geburth Christi, unßers lieben 
<lb/> herren und heilands, gezehlt einthausendt sechshundert sibentzig und 
<lb/> ein jahre.</origDate><note>Dem Eintrag im Manual des Stadtschreibers ist zu entnehmen, dass die Erhöhung des Einzugsgeldes von <measure type="currency" quantity="25" unit="fl">25</measure> auf <measure type="currency" quantity="40" unit="fl">40 Gulden</measure> unter der Bedigung bewilligt wurde, dass die Zürcher Bürger entsprechend dem Einzugsbrief von <placeName ref="loc010476">Hottingen</placeName> des Vorjahres (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1130430">StAZH A 99.2, Nr. 289</ref></bibl>) lediglich <measure type="currency" quantity="8" unit="fl">8 Gulden</measure> zu bezahlen hatten (<bibl>StAZH B II 554, S. 29</bibl>).</note>
</p>
</div>
<div n="II" type="part">
<div><p><lb/>Nach deme die <orgName ref="org007938">gmeind an der <placeName ref="loc010816">Underen Straß</placeName></orgName> in dißem ynzugs-recht 
<lb/>sich deßen beschwehrt, daß sy von einem burger allhie für den vollkommnen yn<lb break="no"/>zug mehr nit alß <measure unit="fl" type="currency" quantity="8">acht guldin</measure> forderen solte, da sy doch bißharo vermög eines 
<lb/>anno <origDate when="1636">1636</origDate> uß oberkeithlichem mittel gemachten
güetlichen spruchs <measure type="currency" quantity="25" unit="fl">fünf 
<lb/>und zwentzig guldin</measure> gehabt, mit angelegenlicher pitt, sy by sollichem har<lb break="no"/>kommen, das sy gar nit erhöcht zewerden verlangind, gnädig verblyben zuͦlaßen,<note>Die Gemeinde beschwerte sich gemäss Eintrag im Manual des Stadtschreibers vom <date when="1671-11-27" calendar="Julian">27. November 1671</date> bei Zunftmeister Bertschinger, Obervogt der Vier Wachten, über den Art. 1.2 des Einzugsbriefs (<bibl>StAZH B II 554, S. 127</bibl>), worauf  die verordneten Rechenherren am <date when="1672-05-29" calendar="Julian">29. Mai 1672</date> ein Gutachten erstellten. Darin wird auf gütliche Sprüche der Jahre <date when="1630">1630</date> und <date when="1636">1636</date><!-- ahh: in den Ratsmanualen nicht erwähnt --> Bezug genommen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=729353">StAZH A 149.1, Nr. 100</ref></bibl>). Am <date when="1636-04-09" calendar="Julian">9. April 1636</date> war es zu einem gütlichen Vergleich zwischen Bürgern der Stadt Zürich, welche Hofstätten und Güter in <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> gekauft hatten beziehungsweise besassen, und den dortigen Gemeindegenossen gekommen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2657664">StAZH W I 1, Nr. 2461</ref></bibl>). Erstere meinten, Anrecht auf die Benutzung des Gemeindeguts von Unterstrass zu haben. Die Vertreter von <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> verwiesen dagegen einerseits auf einen vidimierten Spruchbrief, wonach jeder Bürger aus dem <placeName ref="loc009854">Niederdorf</placeName>, der sein Vieh wie die <orgName ref="org007938">Gemeindegenossen von <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName></orgName> weiden lässt, wie dieselben dem <placeName ref="loc012655">Ilanzhof</placeName> als jährlichen Lehenszins <measure quantity="0.5" unit="Viertel" commodity="spelt" type="volume">einen halben Viertel Kernen</measure> pro Stück Vieh schulde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_030">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 30</ref></bibl>; Regest: URStAZH, Bd. 7, Nr. 9769). Andererseits brachten sie ihren Einzugsbrief vor, der festhält, dass jene, die im Besitz einer ehehaften Haushofstatt in <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> seien und die gleichberechtigte Nutzung der Allmende begehren, den vollen Einzug von <measure type="currency" quantity="25" unit="fl">25 Gulden</measure> zu entrichten haben (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1131021">StAZH A 99.5, Nr. 134</ref></bibl>). Die Position der Gemeinde Unterstrass wurde damals bestätigt, ohne aber den Einzug von 8 Gulden für Stadtbürger zu thematisieren. Aus einem Ratsentscheid vom <date when="1638-02-03" calendar="Julian">3. Februar 1638</date> geht zudem hervor, dass der jeweilige Besitzer des <placeName ref="loc012615">Hauses zur Eich</placeName> vor dem <placeName ref="loc010563">Niederdorftor</placeName> der <orgName ref="org007938">Gemeinde <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName></orgName> das Einzugsgeld schuldete (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=25214">StArZH VI.US.A.2.:8</ref></bibl>).</note>
<lb/>ist diß begehren für einen ansehenlichen ußschuß zuͦ beßerer erduhr- und berath<lb break="no"/>schlagung gewisen worden. <seg>Und alß uff den hüttigen tag myn gnädig 
<lb/>herren den abgefaßten rathschlag angehört und die herren verord<del>d</del>neten in ihrem 
<pb n="6" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__6_.tif"/>
<lb/>fehrneren mundtlichen bericht vernohmen, haben sie sich darüber einhellig 
<lb/>erkhendt, daß es bey dem gemachten rathschlag und darinn begriffener 
<lb/>erlütherung der burgeren ynzug betreffende bestahn und verblyben, 
<lb/>alßo und dergestalten, daß ein allhiesiger burger, welcher in der <orgName ref="org007938">gmeind 
<lb/>an der <placeName ref="loc010816">Underen Straß</placeName></orgName> hauß und heimath kaufen, aber an derselben weid<lb break="no"/>gang und holtz weder theil noch gmein zehaben begehren wurde, nur allein 
<lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="8">acht guldin</measure>, wie von altem har, für den ynzug schuldig; wann aber 
<lb/>einer auch ein haubt vych uff ihren weidgang lauffen laßen thette, der<lb break="no"/>selbe jährlich der gmeind darfür <measure type="volume" quantity="0.5" unit="Viertel" origin="ZH" commodity="spelt">ein halb vierthel kernen</measure> zegeben haben; 
<lb/>und so einer in all weg ein vollkommner gmeindsgnoß syn wolte, er in allem 
<lb/><measure type="currency" quantity="25" unit="fl">fünf und zwentzig guldin</measure> ynzug-gellt der gmeind bezahlen und 
<lb/>dann aller genoßamminen, recht und gerechtigkeiten in holtz und feld, weid<lb break="no"/>gang und allem übrigen wie ein anderer gebohrner und eingeseßner 
<lb/>gmeindsgnoß fähig syn und derselben theilhafft werden ohne einiche 
<lb/>fehrnere beschwerdt; sy, die gmeind, auch einen sollichen vollkommen einkaufft<lb break="no"/>en, gmeindtsgnößigen burger, wann etwas gmeines zuͦberathschlagen, ab<lb break="no"/>zereden oder zuͦverliehen ist, auch darzuͦ zeberüeffen haben.
</seg></p></div>
<div><p><lb/>Actum <origDate when="1672-06-10" calendar="Julian">montags, den 10<hi rend="sup">ten</hi> juny anno 1672</origDate>, 
<lb/>presentibus <abbr>h</abbr>
<orgName ref="org002406">burgermeister <persName ref="per025976">Grebel</persName>
<!--  ahh: Hans Konrad Grebel (1615-1674), ab 1669 Bürgermeister der Stadt--> und beyd räth</orgName>.<note>Dem Eintrag unter gleichem Datum im Manual des Stadtschreibers kann 
  entnommen werden, dass der Rat ausserdem betreffend den Weidgang im Gebiet von <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> und den anderen Wachten der Obervogtei im Allgemeinen beratschlagte, wobei namentlich vom Weidgang im <placeName ref="loc012230">Ried</placeName>, am <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName> und am <placeName ref="loc012115">Geissberg</placeName> die Rede war  (<bibl>StAZH B II 556, S. 169-170</bibl>). Der Rat betraute darauf Ratsabgeordnete, den Zunftmeister und Stiftspfleger <persName ref="per012631">Johann Jakob Bodmer</persName> sowie Ratsherrn <persName ref="per014998">Heinrich Werdmüller</persName> damit, unter Beizug der Gemeindegenossen der betroffenen Orte einen Augenschein vorzunehmen, um anschliessend dem Rat eine Erläuterung vorzubringen. Der Konflikt um die Nutzung am <placeName ref="loc012115">Geissberg</placeName> zwischen dem <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> und den Gemeinden <placeName ref="loc010574">Oberstrass</placeName> und <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> beschäftigte den Rat auch noch im <date when="1680-07">Juli 1680</date> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=729574">StAZH A 149.1, Nr. 111</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=729575">StAZH A 149.1, Nr. 112</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>Stattschryber</p></div>
</div>
<pb n="7" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__7_.tif"/>
<pb n="8" facs="StAZH_A_99_5__Nr__139__S__8_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Original-spruch-brieff <lb/>von anno 1672 <lb/>betreffend der <orgName ref="org007938">gemeind <placeName ref="loc010816">Unter<lb break="no"/>straß</placeName></orgName> ynzug</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div n="1"><p>Gleiche Hand und Tinte für Einzugsbrief (Teil I) und Ratsbeschluss (Teil II) lassen vermuten, dass deren Ausfertigung gleichzeitig erfolgt ist.
  </p></div>
<div n="2"><p>Bürgermeister und Rat folgten mit den Artikeln 1-3 den Empfehlungen der verordneten Rechenherren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_130">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 130</ref>, Art. 1-3</bibl>), die sie mit einem Gutachten über die von der Gemeinde erbetene Erneuerung des Einzugsbriefs betraut hatten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_129">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 129</ref></bibl>). Während die Art. 4 und 8 das Resultat einer von den Rechenherren gewünschten Ratserkenntnis darstellen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_130">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 130</ref>, Art. 4-5</bibl>), entsprechen die Art. 5-7 und 9-11 Bestimmungen, die bereits im Einzugsbrief vom <date when="1621-03-05">5. März 1621</date> enthalten waren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1131021">StAZH A 99.5, Nr. 134</ref></bibl>; vgl. auch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_129">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 129</ref>, Anm. 1</bibl>).  
  </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
