<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_179_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=24837">StArZH VI.OS.A.6.:83</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Obervögte für die Gemeindeversammlung in Oberstrass</head><msContents><summary>Weil die Gemeindeversammlungen von Oberstrass mit viel Lärm und Unfug verbunden seien und die Leute einander ins Wort fallen würden, erlassen die Obervögte Scheuchzer und Gessner folgende Ordnung: Bei Gemeindeversammlungen soll man sich still und ordentlich vom Haus zum Gemeindehaus begeben, sich dort in der Gemeindestube auf seinen Platz setzen und warten, bis alle versammelt sind. Dann soll die Tür verschlossen und alle, die nicht der Gemeinde angehören, fortgeschickt werden. Der Untervogt soll die zu behandelnden Geschäfte vorstellen und seine Position dazu erläutern. Danach soll der Untervogt die Vorgesetzten und nach diesen die Gemeindegenossen der Reihe nach um deren Meinung befragen. Wenn es zur Abstimmung kommt, soll jeder an seinem Platz sitzen bleiben, bis der Wächter der Gemeinde die Wahlpfennige ausgeteilt hat, danach soll jeder der Reihe nach seinen Pfennig in die Kiste legen. Nach der Abstimmung soll der Untervogt laut die Stimmen zählen. Nach Abschluss der Versammlung soll man sich still nach Hause begeben. Diese Ordnung soll einmal jährlich vom Untervogt der Gemeinde vorgelesen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent><condition>Stockflecken</condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1784-11-12"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004966">Gemeinde</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key004098">Versammlung</term><term ref="key000555">Wahlen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="1"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, ends bemmelte herren obervögte der <placeName ref="loc010140">IV Wacht<lb break="no"/>en</placeName>
und <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName>, thun kund unseren getreüen lieben
<lb/>obervogtey angehörigen der <orgName ref="org007853">gemeind <placeName ref="loc010574">Oberstraas</placeName></orgName>, daß, nach
<lb/>dem wir ehmals <choice><abbr>u<hi rend="sup">d</hi></abbr><expan>und</expan></choice> nun erst kürzlich zu entnemmen gehabt, wie 
<lb/>daß öfftermalen eüere gemeinds versamlungen so wohl während
<lb/>der versamlung als auch vorher, ehe selbige angehet, mit
<lb/>starkem gereüff<!-- Balgerei, Streit, vgl. Idiotikon VI, Sp. 644 --> und unfugen begleitet seyen, wie nicht weniger
<lb/>das ungebundene wesen einschleiche, daß einer dem anderen in
<lb/>seine reden falle oder auch manchmal einer anfange zu reden,
<lb/>ehe der umfrag nach die tour an ihnne zu reden komme, so
<lb/>haben wir für nothwendig angesehen, diesem allem vor<lb break="no"/>schub
zu thun.</seg>
<seg>Und ist unsere <choice><abbr>oberkeit</abbr><expan>oberkeitliche</expan></choice> willensmeinung,
<lb/>daß für in zukonft bey allen gemeinds versamlungen,
<lb/>wann einem dahin gebotten,<!-- Strich darüber - ist das noch eine Kürzung? PS: nein, würde ich weglassen --> daß er von haus aus still und
<lb/>ordentlich sich in das gemeindhaus begeben solle und alldorten
<lb/>in die gemeindsstuben an sein ort size und ohne einiches 
<lb/>gereüff zuwarte, bis die ganze gemeind versamlet seye.
<lb/>Wann dann alles zugegen, so solle die thür verschloßen und 
<lb/>alle, die nicht zu der gemeind gehörent, weg geschickt werden.
<lb/>Nach diesem solle der untervogt der gemeind vortragen,
<lb/>warum sie versamlet seyen, und nach seinem gemachten
<lb/>vortrag solle er über die sach selbst seine gedanken er<lb break="no"/>öffnen,
und damit ein jeder wiße, um was für eine sache
<lb/>es zu thun seye, so solle jeder still und aufmerksam seyn
<lb/>auf das, was vorgetragen wird – <choice><abbr>u<hi rend="sup">d</hi></abbr><expan>und</expan></choice> im geringsten nicht reden. 
<lb/>Wann dann der untervogt sein vortrag gemacht und 
<lb/>seine meinung gegeben, so solle er die vorgesezte der
<lb/>ordnung nach ein jeder um seine meinung anfragen 
<lb/>und wann einer seine meinung gegeben, solle er widerum <pb n="2"/>
<lb/>stillschweigen und weder vor der anfrag noch nachher reden
<lb/>oder einem anderen in die rede fallen. Wann dan sämtliche
<lb/>vorgesezte ihre gedanken eröffnet, so fahrt dann der unter<lb break="no"/>vogt 
in seiner umfrag bey den ältesten gemeindsgenoßen
<lb/>bis auf den lezten fort, und, wie schon gesagt, keiner <sic>vor<lb break="no"/>dem</sic>
anderen reden solle, bis er um seine meinung ange<lb break="no"/>fraget
wird, damit, so lang die gemeind daurt, eine gänzliche 
<lb/>stille unter den gemeindsgenoßen herrsche. Dannethin 
<lb/>ist einem jeden angekündigt, in seinen reden behuetsam
<lb/>zu seyn und nicht ausdrüke zugebrauchen, woraus
<lb/>mißhelligkeiten entstehen könten.</seg>
<seg>Ingleichem wollen
<lb/>wir auch bey dennen anlääsen, wo die mehrheit der stimmen
<lb/>den endscheid geben sollen, eine ordnung wißen, und zwar
<lb/>also: Wann die stimmen gesammelt werden müsen, so
<lb/>solle ein jeder in seinem ort sizen bleiben und der 
<lb/>wächter von der gemeind solle die von dem untervogt 
<lb/>vorher abgezehlten pfennige empfangen und einem jeden
<lb/>in sein ort abgeben. Wann dann alle ihre pfennige haben,
<lb/>solle bey den vorgesezten der anfang gemacht werden, 
<lb/>daß einer nach dem anderen aus seinem ort gehe und
<lb/>seinen pfennig in die druken lege; wann er denselben ge<lb break="no"/>legt,
begiebet er sich wider an sein ort, und so, bis alle 
<lb/>ihre pfennige gelegt. Nach diesem solle der untervogt 
<lb/>die pfennige laut zehlen, damit jeder sehe und höre,
<lb/>daß alles in ordnung zugegangen. Nach beendigung 
<lb/>der geschäfften solle jeder ohne großes gereüff sich weg<lb break="no"/>begeben.</seg>
<seg>Wir haben nun das völlige zutrauen
<lb/>zu eüch, daß ihr dieser unserer bestgemeinten <pb n="3"/>
<lb/>verordnung, die einig den zwek zur eintracht und sittlich<lb break="no"/>keit
hat, geflißen nachleben und in keinem theil
<lb/>darwider handlen werdet, damit wir nicht genöthiget
<lb/>werden, die fehlbahren zur verantwortung und allfahliger
<lb/>straf zuziehen.</seg></p>
<p>
<lb/>Beynebend ist einem jeweiligen untervogt anbefohlen,
<lb/>diese gemeinds ordnung <date dur="R/P1Y">alljährlich</date> ein mal zu mänig<lb break="no"/>lichem
verhalt der gemeind vorzulesen.</p>
<p>
<lb/>Actum <origDate when="1784-11-12">freytags, den 12<hi rend="sup">ten</hi>
<choice><abbr>nov</abbr><expan>november</expan></choice> 1784</origDate>,
<lb/><choice><abbr>prastbs</abbr><expan>praesentibus</expan></choice> hochgeachten herren stadthalter und
<lb/>ambtsobervogt <persName ref="per026458">S<damage agent="hole"><supplied resp="mng">c</supplied></damage>heüchzer</persName> und
<lb/>hochgeehrten herren raths- <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice> sihlherr <persName ref="per026520">Geßner</persName>
<lb/>als beyden wohlverordneten herren obervögten
<lb/>der <placeName ref="loc010140">IV Wachten</placeName>
<choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice>
<placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName>.</p>
<p>
<lb/>Canzley daselbst.
</p>
</div>
<pb n="4"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso">
<lb/>Gemeinds ordnung
<lb/>für
<lb/>eine ehrsame <orgName ref="org007853">gemeind <placeName ref="loc010574">Ober<lb break="no"/>straas</placeName></orgName>.
<lb/>Datirt, den <origDate when="1784-11-12">12<hi rend="sup">ten</hi> november 
<lb/>anno 1784</origDate>.
<lb/><choice><abbr>Vid</abbr><expan>Vide</expan></choice>
<choice><abbr>urtlprot</abbr><expan>urteilprotokoll</expan></choice>
<choice><abbr>tom</abbr><expan>tomus</expan></choice> 3 <choice><abbr>p</abbr><expan>pagina</expan></choice> 45 à 47<note>Dieser Vermerk verweist auf den Entwurf in den Urteilprotokollen der Obervögte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4533581">StAZH B VII 40.10, Teil III, S. 45-47</ref></bibl>).</note>
</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Am 8. Oktober 1675 hatten die Obervögte der <placeName ref="loc010140">Vier Wachten</placeName> und <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> eine Ordnung für Gemeindeanlässe, besonders Gemeindetrünke, erlassen, die für alle Gemeinden der <placeName ref="loc010140">Vier Wachten</placeName> und <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> gültig war. Auch diese Ordnung wurde mit Unruhe
und Streit an solchen Anlässen begründet (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_136">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 136</ref></bibl>). Zur Abstimmung mit Wahlpfennigen sowie anderen Abstimmungsarten vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045808">Bickel 2006</ref>, S. 206-209</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
