<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der
Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
                <respStmt>
                    <persName>Ariane Huber Hernández</persName>
                    <persName>Michael Nadig</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Ariane Huber Hernández</persName>
                    <persName>Michael Nadig</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-19"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_010</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=346806">StAZH C II 1, Nr. 381</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Urteil in einem Konflikt zwischen dem Grossmünsterstift in Zürich und seinen Meiern in Höngg wegen des Zinses ab den Bergergütern</head>
                    <msContents>
                        <summary>Konrad von Schera, öffentlicher Notar, stellt Propst Werner von Rinach und dem Kapitel des Grossmünsterstifts von Zürich eine beglaubigte Abschrift einer Urkunde folgenden Inhalts aus:  Werner von Rinach gibt bekannt, dass die beiden Meier, Hans Ruedin und Konrad Stephan, beide Eigenleute des Stifts, die Zinsen und Zehnten von den Bergergütern in Höngg nicht ordnungsgemäss zuhanden des dortigen Stiftsmeierhofs eingezogen haben. Das strittige Urteil zwischen dem Stift und den Meiern am Hofgericht von Höngg haben die Meier unter Missachtung der aufgezeichneten Stiftsrechte statt vor das Stiftskapitel vor den Rat von Zürich gezogen. Das Stift ist der Ansicht, dass die Meier damit ihre Rechte verwirkt haben.  Da der Rat von Zürich und die Eigenleute des Stifts sich für die Meier eingesetzt und diese ihr Fehlverhalten eingestanden haben, verzichten Propst und Kapitel des Grossmünsterstifts auf deren Bestrafung. Allerdings müssen die beiden Meier für die entstandenen Kosten und das Hauen </summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang><textLang>Latein</textLang>
                            <author role="scribe">Konrad von Schera, Notar (Schuler 1987, Nr. 1149)</author>
                            <filiation type="current">Vidimus</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="39.0"/>
                                        <width unit="cm" quantity="28.5"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1377-02-26"
                                /><origPlace>Kreuzgang des Grossmünsters in Zürich</origPlace></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Regest</head>
                            <bibl>URStAZH, Bd. 2, Nr. 2506</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key000207">Amtsführung</term>
                    <term ref="key000184">Bussen</term>
                    <term ref="key003383">Instanzenzug</term>
                    <term ref="key000037">Meierhof</term>
                    <term ref="key000683">Urteil</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__381__r_.tif"/>
                        <p><foreign xml:lang="la"><lb/>In nomine domini amen. Per hoc presens publicum instrumentum cunctis ipsum
intuentibus et quorum interest aut qui sua crediderint interesse <choice>
                                    <abbr>coniut</abbr>
                                    <expan>coniunctim</expan>
                                </choice>
                                <lb/>et divisim pateat evidenter, quod <origDate when="1377-02-26">anno nativitatis eiusdem millesimo <choice>
                                        <abbr>trecen<hi rend="sup">mo</hi></abbr>
                                        <expan>trecentesimo</expan>
                                    </choice> lxx<hi rend="sup">mo</hi> septimo, indictione xv<hi
                                        rend="sup">a</hi>, feria quinta proxima post
festum beati <persName
                                        ref="per000375">Mathie</persName>
                                    <lb/>apostoli, que fuit post dominicam, qua in dei ecclesia cantabatur
<quote>Reminiscere</quote></origDate>, hora, qua <choice>
                                    <abbr>pu<hi rend="sup">ca</hi></abbr>
                                    <expan>publica</expan>
                                </choice> missa cantabatur <placeName ref="loc000065">Thuregi</placeName>, in ambitu <orgName ref="org004352">ecclesie prepositure <lb/><placeName ref="loc000065"><choice>
                                            <abbr>Thuricen</abbr>
                                            <expan>Thuricensis</expan>
                                        </choice></placeName></orgName>
                                <placeName ref="loc000923"><choice>
                                        <abbr>Constan</abbr>
                                        <expan>Constanciensis</expan>
                                    </choice></placeName>
                                <choice>
                                    <abbr>dioc</abbr>
                                    <expan>diocesis</expan>
                                </choice>, <choice>
                                    <abbr>pont</abbr>
                                    <expan>pontificatus</expan>
                                </choice> sanctissimi in <choice>
                                    <abbr>xpo</abbr>
                                    <expan>Christo</expan>
                                </choice>
                                <choice>
                                    <abbr>pris</abbr>
                                    <expan>patris</expan>
                                </choice> domini <persName ref="per012262">Gregorii</persName>, <choice>
                                    <abbr>dina</abbr>
                                    <expan>divina</expan>
                                </choice> providentia <choice>
                                    <abbr>clemen</abbr>
                                    <expan>clemencia</expan>
                                </choice> pape undecimi anno septimo, in mei, notarii <lb/>publici, et testium subscriptorum <choice>
                                    <abbr>pntia</abbr>
                                    <expan>presentia</expan>
                                </choice> personaliter constitui venerabilis dominus <persName
                                    ref="per023950">Wernherus de Rinach</persName>, prepositus, pro
se et nomine ecclesie <choice>
                                    <abbr>Thur</abbr>
                                    <expan>Thruricensis</expan>
                                </choice>
                                <lb/>prefate, ex una et discreti viri <persName ref="per023956">Johannis dictus meijer Ruͤdi</persName> et <persName
                                    ref="per023591">Conradus
meijer Stephan</persName>, villici curie <choice>
                                    <abbr>villicat</abbr>
                                    <expan>villicatus</expan>
                                </choice> dominorum <lb/><orgName ref="org004352">prepositi et capituli ecclesie <choice>
                                        <abbr>Thur</abbr>
                                        <expan>Thuricensis</expan>
                                    </choice></orgName> prefate in villa <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, dicte <choice>
                                    <abbr>Const</abbr>
                                    <expan>Constanciensis</expan>
                                </choice>
                                <choice>
                                    <abbr>dioc</abbr>
                                    <expan>diocesis</expan>
                                </choice> situate, pro se parte ex altera. Prefatus dominus <persName
                                    ref="per023950">Wernherus</persName>
                                <lb/>prepositus tenens in suis manibus quandam papiri cedulam, omnia et singula contenta et conscripta in <choice>
                                    <abbr>pfat</abbr>
                                    <expan>prefatis</expan>
                                </choice> papiri cedula de verbo <lb/>ad verbum, prout inferius sunt inserta, publice alta et intelligibili
voce perlegit animo, ut asseruit, pronunciandi et arbitrium proferendi super <lb/>quibusdam discordiis inter
prefatum dominum prepositum nomine dicte ecclesie <choice>
                                    <abbr>Thur</abbr>
                                    <expan>Thuricensis</expan>
                                </choice>, exortis occasione quorundam excessun et interlocutoriarum <lb/>de mense autumpni nuper <choice>
                                    <abbr>ptiti</abbr>
                                    <expan>preteriti</expan>
                                </choice> in dicta curia <choice>
                                    <abbr>villicat</abbr>
                                    <expan>villicatus</expan>
                                </choice> in iudicio nuncupato <foreign xml:lang="de">herbst tegding</foreign> promulgatarum quemadmodum
inferius continetur,
<lb/>qua quidem cedula seu <choice>
                                    <abbr>content</abbr>
                                    <expan>contentis</expan>
                                </choice> ac <choice>
                                    <abbr>descpt</abbr>
                                    <expan>descriptis</expan>
                                </choice> in ipsa <choice>
                                    <abbr>perlect</abbr>
                                    <expan>perlectis</expan>
                                </choice> prefatus dominus prepositus me, notarium publicum subscriptum, cum instantia debita <lb/>requisivit,
ut sibi super lectione et pronunciacione supradictis conficerem unum vel plura publicum seu publica
instrumenta, invocans etiam testimonium omnium <lb/>ibidem astantium in premissis. Tenor vere cedule, de qua
premittitur, de verbo ad verbum sequitur et est talis:</foreign></p>
                        <p><seg><lb/>Wir, <persName ref="per023950">Wernher von Rinach</persName>, probst der kilchen ze <placeName
                                    ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> in
<placeName
                                    ref="loc000923">Costentzer</placeName> bistum, ku̍nden aller menglich von der anspraͧch wegen, <lb/>so
wir von unsers gotzhus wegen hetten, umb du̍ guͤter, die man heisset der <orgName
                                    ref="org000448">Berger</orgName> guͤter, die in
u̍nsern meigerhof ze <placeName
                                    ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>
                                <lb/>hoͤrent, und nieman nit anders weis noch sagen wil umb das, das die selben guͤter zins und zehenden in dem
meigerhof <lb/>gebend zuͦ den meigern, <persName
                                    ref="per023956">Hansen meiger Ruͤdin</persName> und <persName
                                    ref="per023591">Conrat meijer
Stephan</persName> von <placeName
                                    ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, die u̍nsers gotzhus eigen und gesworn <lb/>lu̍t sint, und ab
den <choice>
                                    <abbr>vorgen</abbr>
                                    <expan>vorgenanten</expan>
                                </choice> der <orgName ref="org000448">Berger</orgName> guͤter dem gotzhus sin zins verseit und abgedruket hetten, von der selben
sach wegen <lb/>oͧch urteil in u̍nserm hof ze <placeName
                                    ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> zw̍schent u̍ns und den meigern stoͤssig
<sic>wrden</sic><!-- Nach Absprache mit PS nur beim ersten Mal mit sic, dann nicht mehr auszeichnen.-->.
Die urteil aber, die da stoͤssig wrdent, umb <lb/>aller hand sach von keiserlicher friheit, von aller u̍nsers gotzhus
fronhoͤven rechtung und von als alter gewonheit, das nieman <lb/>nit anders gedenkt noch weis und och an keiner ofnung
des <choice>
                                    <abbr>vorgen</abbr>
                                    <expan>vorgenanten</expan>
                                </choice> hofs ze <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, <date period="fall">ze herbst</date> und <date when="--05">ze
meigen</date>, nie sich <lb/>anders enphand fu̍r das <orgName
                                    ref="org004352">capitel</orgName> des <choice>
                                    <abbr>obgen</abbr>
                                    <expan>obgenanten</expan>
                                </choice> u̍nsers gotzhus in scheidens wise gaͧn su̍llent. Won aber die <choice>
                                    <abbr>obgen</abbr>
                                    <expan>obgenanten</expan>
                                </choice> meiger wider <lb/>die <choice>
                                    <abbr>obgen</abbr>
                                    <expan>obgenante</expan>
                                </choice> friheit und rechtung des gotzhus und des hofs wissentklich und fraͤvenlich taͧten, die urteilen, die also
stoͤssig <lb/>waren worden, fu̍r die <orgName
                                    ref="org001217">raͤt ze <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> von ir teil wegen ze
vertigene, da si nit hin horten, als vorgeschriben staͧt, <lb/>der vertgung och si mit verdachtem muͦt gehullen und
als
bêrlich
daran sich u̍ber sahen, das si billich und von <lb/>rechtes wegen gewisde und gestoͧssen solten sin von allem dem, das
si von dem gotzhus haͧnd ze erbe oder ze lehen.</seg>
                            <seg><lb/>Won aber erber lu̍t von dem <orgName ref="org004016">raͧt ze <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> und och des gotzhus lu̍te
ernstlich und flisseklich fu̍r si baten, die bette <lb/>wir dur der erbern lu̍t willen erhorten, das wir die <choice>
                                    <abbr>obgen</abbr>
                                    <expan>obgenanten</expan>
                                </choice> meiger von der <choice>
                                    <abbr>vorben</abbr>
                                    <expan>vorbenanten</expan>
                                </choice> u̍bersehung und missetaͧt, <lb/>der selben missetaͧt si sich och offenlich vor u̍ns erkanden, in gnade
nêmend und si nach gnaden buͦsden und nit nach <lb/>schulden, als si och do zemal offenlich vor aller menglich mit
ufgehebter hand
swͤren,
gelert eid ze den heiligen ze <lb/>lident und zetuͤnd, u̍ns und dem gotzhus ze besserung und ze buͦs in den ziln und
tagen, als si das an u̍nsern gnaden vinden <lb/>moͤchten.</seg>
                            <seg>Und als wir raͧt haben gehebt ze <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> in der statt, der wisosten und der besten uff dem
land, edeler <lb/>und unedeler, in u̍nsers gotzhus fronhoͤven und doͤrfern mit wissen und raͧt und heissung der
korherren, die in <lb/>der <choice>
                                    <abbr>vorgen</abbr>
                                    <expan>vorgenanten</expan>
                                </choice> sach zuͦ u̍ns gesetzt und geben wrden, sprechen wir us die stuk, die hie nach geschriben staͧnd:</seg>
                            <seg n="1"><lb/>Des ersten, das die meiger und ir fru̍nd, gesellen und helffer guͦt fru̍nd su̍llend sin aller menglichs,
der dar zuͦ<lb
                                    break="no"
                                    />getaͧn oder zuͦ der sach geholfen haͧt oder den si in arkwone haͧnt, es si probst,
korherren, amptlu̍t, burger oder ander <lb/>u̍nsers gotzhus lu̍t, aͧn all geverde. Si su̍llent och alle die kost, wie
si dar uf geluffen ist, gelten und bezaln nach <lb/>dem, als si das an u̍ns vinden mugend. Si su̍llent och dem
gotzhus, wider des friheit si so baͤrlich getaͧn hant, ze <lb/>besserung schaffen und lonen von <num
                                    value="100">hundert</num> steinen zehoͧwent, der stein, so jetz da lit oder noch dar komet, als si fuͦglich <lb/>werdent an
den turn u̍nser kirchen, den man buwen wil. Und die buͦs und besserung, so si u̍ns, dem <orgName
                                    ref="org004352">probst und
capitel</orgName>, <lb/>von rechtes wegen tuͦn soltend, laͧssend wir gentzlich varn, dur der erbern lu̍t willen,
die u̍ns baten, dz wir si in <lb/>gnade naͤment.</seg>
                            <seg n="2">Wir wellint och und heissen mit disem usspruch, das der <choice>
                                    <abbr>vorgen</abbr>
                                    <expan>vorgenant</expan>
                                </choice> meiger, <persName ref="per023591">Conrat Stephan</persName>, niemans <lb/>fu̍rsprech sie noch urteil sprech und wort tuͤge
in fu̍rspreches wise an gericht zuͦ den ziten in dem jar, und <lb/>als dik er von des hofs wegen ze
<placeName
                                    ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> richten sol, noch von niemend gǎbe noch miet neme in fu̍rsprechen <lb/>wise, so sin
vetter oder jeman ander an sines vetter oder siner nachkomen statt richtet, als lang bis er das <lb/>vindet an gnaden
des <orgName
                                    ref="org004352">probstes und des capitels</orgName> oder dero des meisten teils.</seg>
                            <seg n="3">Wir wellind och, dz diser usspruch <lb/>gaͤntzlich staͤt und vest belibe bi den eiden, so si darumb gesworn
haͧnt. Wa aber sich das enphunde und kuntlich wrd, <lb/>das si beid oder ir einer oder jeman anders von iren wegen da
wider taͤtin mit worten oder mit werken oder <lb/>inkeinhand wise, so su̍llend sie dem <orgName
                                    ref="org004352">probst und dem
capitel</orgName>, die denn in ziten sint, libes und guͦtes als verschuld <lb/>lu̍te vervallen sin, aͧn all
gnade.</seg>
                            <seg><foreign xml:lang="la">Acta sunt hec anno, die, mense, hora, loco, pontificatus, quibus supra presentibus
venerabilibus <lb/>et discretis viris ac dominis <persName
                                        ref="per023957"><choice>
                                            <abbr>Johan</abbr>
                                            <expan>Johanne</expan>
                                        </choice> Tettnang</persName>, cantore, <persName
                                        ref="per023954"><choice>
                                            <abbr>Hein</abbr>
                                            <expan>Heinrico</expan>
                                        </choice> Staflins</persName>, <choice>
                                        <abbr>thauro</abbr>
                                        <expan>thesaurario</expan>
                                    </choice>, <persName ref="per023949"><choice>
                                            <abbr>Joh</abbr>
                                            <expan>Johanne</expan>
                                        </choice> Meiteller</persName>, <persName ref="per023958">Ruͤdgero Wengner</persName>, <lb/><persName ref="per023951">Thoma
Saltzman</persName>, <choice>
                                        <abbr>canoic</abbr>
                                        <expan>canonicis</expan>
                                    </choice> ecclesie <placeName ref="loc000065"><choice>
                                            <abbr>Thur</abbr>
                                            <expan>Thuricensis</expan>
                                        </choice></placeName> prefate, <persName ref="per023947"><choice>
                                            <abbr>Hein</abbr>
                                            <expan>Heinrico</expan>
                                        </choice> dicto Bremen</persName> de <placeName
                                        ref="loc010356">Rieden</placeName>, <persName
                                        ref="per023953"><choice>
                                            <abbr>Ruͦd</abbr>
                                            <expan>Ruͦdolfo</expan>
                                        </choice> Schiltknecht</persName>, sutori<!-- ahh; Schuhmacher --> de <placeName
                                        ref="loc000065"><choice>
                                            <abbr>Thureg</abbr>
                                            <expan>Thurego</expan>
                                        </choice></placeName>, <lb/>et <persName ref="per023948"><choice>
                                            <abbr>Hein</abbr>
                                            <expan>Heinrico</expan>
                                        </choice> dicto Bu̍ri</persName> de <placeName
                                        ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, laicis <placeName
                                        ref="loc000923"><choice>
                                            <abbr>Const</abbr>
                                            <expan>Constanciensis</expan>
                                        </choice></placeName>
                                    <choice>
                                        <abbr>dioc</abbr>
                                        <expan>diocesis</expan>
                                    </choice>, testibus ad premissa vocatis <choice>
                                        <abbr>spaliter</abbr>
                                        <expan>specialiter</expan>
                                    </choice> et rogatis.</foreign></seg></p>
                        <signed><figure type="notarial sign"/>
                            <foreign xml:lang="la"><lb/>Et ego, <persName role="protonotarius"
                                    ref="per023952">Conradus de Schera</persName>, <choice>
                                    <abbr>clicus</abbr>
                                    <expan>clericus</expan>
                                </choice>
                                <placeName ref="loc000923"><choice>
                                        <abbr>Constanc</abbr>
                                        <expan>Constanciensis</expan>
                                    </choice></placeName>
                                <choice>
                                    <abbr>dioc</abbr>
                                    <expan>diocesis</expan>
                                </choice>, publicus imperiali <choice>
                                    <abbr>aucte</abbr>
                                    <expan>auctoritate</expan>
                                </choice>
                                <choice>
                                    <abbr>norius</abbr>
                                    <expan>notarius</expan>
                                </choice>, <lb/>quia premissis lectioni et <choice>
                                    <abbr>pnuciacioni</abbr>
                                    <expan>pronunciacioni</expan>
                                </choice>, <choice>
                                    <abbr>requisicoi</abbr>
                                    <expan>requisicioni</expan>
                                </choice>, <choice>
                                    <abbr>invocacoi</abbr>
                                    <expan>invocacioni</expan>
                                </choice> necnon omnibus et <choice>
                                    <abbr>singul</abbr>
                                    <expan>singulis</expan>
                                </choice> sic prescribitur, <lb/>agerentur et fierent una cum <choice>
                                    <abbr>pnoiatis</abbr>
                                    <expan>prenominatis</expan>
                                </choice> testibus presens interfui eaque sic fieri vidi et audivi <lb/>idcirco de mandato et ad requisicionem
domini prepositi supradicti, presens publicum instrumentum exinde confeci, <lb/>manu mea propria scripsi et in
hanc publicam formam redegi signoque meo <sic>consweto</sic> signam in <lb/>testimonium omnium
premissorum.</foreign>
                        </signed>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__381__v_.tif
"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso"><lb/>Pronunciacione sin emenda facienda per <lb/><persName
                                ref="per023956"><choice>
                                    <abbr>R</abbr>
                                    <expan>Ruͤdin</expan>
                                </choice></persName> et <persName ref="per023591"><choice>
                                    <abbr>C</abbr>
                                    <expan>Conradem</expan>
                                </choice> meijer Stephan</persName>, villicos <lb/>in <placeName
                                ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, pro quibusdam excessibus <lb/>per
ipsis comissis.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand14c"><lb/>O <choice>
                                <abbr>R</abbr>
                                <expan>Registrata</expan>
                            </choice><note>Hier handelt es sich nicht um einen Verweis auf das Grosse Stiftsurbar des Grossmünsters (<bibl><ref
                                        target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=317288">StAZH G I 96</ref></bibl>).</note></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Anno <date when="1377">1377</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Rechte des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> auf dem Gebiet von <placeName
                                ref="loc008707">Fluntern</placeName> halten fest, dass strittige Urteile am
Kelnhof von <placeName
                                ref="loc008707">Fluntern</placeName> unter Eigenleuten der verschiedenen Stiftshöfe vor <orgName
                                ref="org004352">Propst und Kapitel
des Grossmünsterstifts</orgName> zu ziehen
seien (<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 24,
Art. 4-5</ref></bibl>). Zum Meieramt in <placeName
                                ref="loc009768">Höngg</placeName> vgl. auch <bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_002">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 2</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
