<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 11: Die Obervogteien um die Stadt Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Ariane Huber Hernández</persName>
<persName>Michael Nadig</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-19"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_11_140</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1149252">StAZH G I 7, Nr. 200</idno>
</msIdentifier>
<head>Obrigkeitliche Bestätigung der Verpflichtung der Stiftslehenleute von Unterstrass gegenüber dem Grossmünsterstift</head>
<msContents>
<summary>In einem Konflikt um verschiedene Verpflichtungen der Stiftslehenleute gegenüber dem Grossmünsterstift treten der Keller und der
Kämmerer des Grossmünsterstifts einerseits und verschiedene in Unterstrass wohnhafte Stiftslehenleute andererseits vor Bürgermeister und Rat
von Zürich. Nach Anhörung beider Parteien bestätigen Bürgermeister und Rat von Zürich die Rechte des Stifts im Dingrodel und bestimmen: 1.
Die Stiftslehenleute sind zur jährlichen Abgabe der Hälfte der Weinernte verpflichtet. 2. Reben, die von ihnen oder ihren Vorfahren entfernt
worden sind, müssen wieder eingeschlagen und der ursprüngliche Zustand wieder hergestellt werden. 3. Die Trotten sind aus den Lehenhäusern
zu entfernen. Wenn die Stiftslehenleute im Herbst mit der Weinlese beginnen wollen, sollen sie dies dem Lehenherren vorzeitig mitteilen. 4.
Das Stift kann seinen Lehenleuten auch künftig aus Wohlwollen einen Viertel Kernen für das Tagewerk bezahlen. Ferner entscheiden sie, dass
Ulrich Rämi bis zum darauffolgenden Abend im Neuen Turm gefangen zu setzen ist und dass er die Stiftsherren bezüglich seiner Schmähschrift
um Verzeihung zu bitten hat. Bürgermeister und Rat befürworten ausserdem einen Vergleich der beiden Parteien in Bezug auf die Ablösung der
jährlichen Weinabgabe durch einen Geldzins. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Original (Doppelblatt)</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="31.5"/>
<width unit="cm" quantity="20.0"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
<sealDesc>
<seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="applied"
nontei:condition="fragmentary">
<persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName>
</seal>
</sealDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1682-08-30"/></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000273">Abgaben</term>
<term ref="key000479">Dienstpflicht</term>
<term ref="key000119">Erbleihe</term>
<term ref="key000012">Offnung</term>
<term ref="key004056">Reben</term>
<term ref="key000292">Verleumdung</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<pb n="1" facs="StAZH_G_I_7__Nr__200__S__1_.tif"/>
<div>
<p><seg>
<lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister und rath <lb/>der statt <placeName ref="loc000065"
>Zürich</placeName></orgName>, urkhunden hiemit ofent<lb break="no"/>lich, demmnach heüt endts-bemelts dato in un<lb break="no"/>serer
gewohnten raths-versammlung vor uns spän<lb break="no"/>nig gegen einanderen erschinnen die ehrsammen, wy<lb break="no"/>sen, unser
besonders getroüwe, liebe burger und <lb/>mehrere raths-verwandte, <persName ref="per026112">Hans Jacob Koller</persName>, groß<lb
break="no"/>keller, und <persName ref="per026089">Hans Heinrich Bodmer</persName>, cammerer der <lb/>stift zum <orgName ref="org004352"
>Großen Münster</orgName>, innammen und von <lb/>wegen bemelter <orgName ref="org004352">stift</orgName> an einem, danne unsere
<lb/>besonders getröuwe, liebe angehörige, <persName ref="per026133">Ulrich Steinen<lb break="no"/>man</persName>, <persName ref="per026132"
>Hans Ulrich Remi</persName>, <persName ref="per026130">Rudolf Kruth</persName>, <persName ref="per026129">Jacob Pur</persName>, <lb/>und
<persName ref="per026131">Heinrich Nötzli</persName>, allerseiths ab der <placeName ref="loc010816">Underen Straß</placeName>, <lb/>als
besagter <orgName ref="org004352">stift</orgName> hausgenoßen und erb-lehen leü<lb break="no"/>the an dem anderen theil, betrefend die
jennigen <lb/>pflichten, so ermelte haußgenoßen gegen der <lb/><orgName ref="org004352">stifft zum Großen Münster</orgName> von ihrer
lehen<lb break="no"/>güeteren wegen tragen.</seg>
<seg>Da dan die herren <lb/>der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> uns gebührendes fleißes ersucht, daß <lb/>wir sie bey denen
hierumb habenden authentischen <lb/>offnung und ding-rodel gnädig schützen und <lb/>schirmen und den gegentheil dahin weisen wol<lb
break="no"/>ten, daß er dem innhalt derselben gezimmender <lb/>maßen nachkomme und statt thüye, die hauß<lb break="no"/>genoßen aber
einständig gebetten, sie bey rühi<lb break="no"/>ger besitzung diser lehen-güetteren, wie solche <lb/>in erbs- oder kaufsweise an sie kommen
weren, <lb/>fehrners verbleiben zulaßen und mit keinen nöu<lb break="no"/>werungen zubeschweren, und nun wir sie <lb/>beiderseiths in ihrem
für- und widerbringen <lb/>wie auch die eingelegten brieff und gewahr<pb n="2" facs="StAZH_G_I_7__Nr__200__S__2_.tif"/><lb break="no"
/>sambenen der weitläufigkeit nach angehört, ha<lb break="no"/>ben wir hierauf in reiflicher erduhrung der <lb/>sachen beschafenheit mit
recht erkhendt, daß <lb/>es vorderst bey ermelter <orgName ref="org004352">stifft zum Großen Mün<lb break="no"/>ster</orgName> habender so
genanter <placeName ref="loc008707">Flunterer</placeName> ofnung und <lb/>ding-rodel sein gäntzliches verbleiben haben und <lb/>krafft
derselben mehr-gedachte haußgenoßen schul<lb break="no"/>dig und verbunden sein, den herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName>
den <lb/><measure commodity="wine">halben
wein</measure> von allen ihren
lehen-räben, dar<lb break="no"/>under auch die rëblauben, bögen und strigel <lb/>begriffen, in allen tröuwen <date dur="R/P1Y"
>jährlich</date> abfolgen zu<lb break="no"/>laßen, und wan der ein oder ander, so der<lb break="no"/>gleichen lehen-güetter geerbt hete,
oder auch <lb/>deßelben vor elteren von solchen räben etwas <lb/>zu wißwachs gemachet oder sonsten außgestoßen <lb/>heten, selbiges widerumb
zu räben einschlagen <lb/>und in den alten stand richten, auch fürhin keine <lb/>räben mehr außschlagen, dannethin die trotten
<lb/>förderlich auß disen lehen häußeren hinweg ge<lb break="no"/>schafet werden, und wan die haußgenoßen <lb/>in <date period="fall"
>herbst</date> wümmen wollen, sie daßelbe den <lb/>lehenherren zeitlich zuvor zuwüßen machen sol<lb break="no"/>len.</seg>
<seg>So versehen wir uns auch, es werden die <lb/>herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> den haußgenoßen das jenige, <lb/>so
sie ihnen bißher <date dur="R/P1Y">jährlich</date> an <measure commodity="spelt" quantity="1" unit="Viertel">einem viertheil
<lb/>kernen</measure>
gruber-tagwen<!-- ahh: freiwillige, eintägige Rebarbeit für den Pfarrer, hier wohl einfach für den Lehensherren/Chorherren https://www.idiotikon.ch/Register/faksimile.php?band=16&spalte=40&hl=239054 / Grube, Bedeutung 2: https://digital.idiotikon.ch/idtkn/id2.htm#!page/20695/mode/2up: beim Weinberg unterhalb der Rebzeilen aufgeworfene Gräben, in welche die alten Rebstöcke versenkt werden, so dass nur noch ein Schoss hervorragt, um die Weinstöcke zu erneuern. -->
oder dergleichen <lb/>gegeben, fürhin weiters abfolgen laßen. Dar<lb break="no"/>bey aber unsere meinung ist, daß solches für <lb/>kein
recht, sonder als ein gutwilligkeit geach<lb break="no"/>tet werden solle.</seg>
<seg>Und endtlich soll der <persName ref="per026132">Hans Ul<lb break="no"/>rich Remi</persName>, welcher ein grobe schmach-schrift <pb
n="3" facs="StAZH_G_I_7__Nr__200__S__3_.tif"/>
<lb/>wider die herren der <orgName ref="org004352">stifft</orgName> aufgesetzt, von <lb/>solches fehlers wegen biß morn <time
period="evening">abends</time> ge<lb break="no"/>fänglich in den noüwen thurn verwahrt <lb/>werden und besagte herren umb verzeihung
<lb/>biten. Wan aber beide partheyen et<lb break="no"/>wan vermitelst eines außkaufs durch zu<lb break="no"/>thun unserer, zu diser
streitigkeit vormahlen <lb/>verordnet geweßter mit räthen<!-- ahh: Nach Absprache mit PS auseinandergeschrieben belassen.--> sich sonsten
<lb/>mit einanderen vergleichen wurden, hielten <lb/>wir solches auch für sie das rathsamest.<note><orgName ref="org002406">Bürgermeister
und Rat</orgName> bestätigten am <date when="1682-11-20" calendar="Julian">20. November 1682</date> den durch die Ratsabgeordneten erzielten
gütlichen Vergleich, wonach die Lehenleute des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> ihre Abgaben an das <orgName
ref="org004352">Stift</orgName> in Form eines Geldzinses entrichten sollten (<bibl><ref
target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1149251">StAZH G I 7, Nr. 204</ref></bibl>).</note></seg>
</p>
<p><seg><lb/>Deßen zu wahrem und vestem urkhundt <lb/>haben wir unser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> secret-insigel
<lb/>ofentlich hierauf getrukt <origDate when="1682-08-30" calendar="Julian">mittwuchs, den <lb/>dreißigsten augusti von der gnadenreichen
<lb/>geburt Christi, unsers lieben herren und hei<lb break="no"/>lands, gezahlt einthausent sechs hundert ach<lb break="no"/>zig und zwey
jahre</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="4" facs="StAZH_G_I_7__Nr__200__S__4_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die genauen Hintergründe dieses Urteils sind der Weisung der Ratsabgeordneten zu entnehmen, die mit ihrer Anhörung der beiden
Konfliktparteien auf der Chorherrenstube am <date when="1682-07-20" calendar="Julian">20. Juli 1682</date> einen gütlichen Vergleich
angestrebt hatten (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1149250">StAZH G I 7, Nr. 195</ref></bibl>). Die
Stiftslehenleute aus <placeName ref="loc010816">Unterstrass</placeName> waren der Ansicht, dem Inhalt des Dingrodels (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_072">SSRQ ZH NF II/11, Nr.
72</ref></bibl><!-- ahh: Da die genauen Bestimmungen betreffend Böge in der Offnung nicht vorkommen, muss hier zumindest ebenfalls von dieser Ordnung, der ebendiese Bestimmungen enthält, die Rede sein. -->)
und der Offnung von <placeName ref="loc008707">Fluntern</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_024">SSRQ ZH NF
II/11, Nr. 24</ref></bibl>), die sie zu diversen Leistungen gegenüber dem <orgName ref="org004352">Stift</orgName> verpflichten, nicht Folge
leisten zu müssen, da sie die Rebgüter als Erblehen innehatten. Ihren Unmut hatten die Lehenleute gemäss Aussage der Stiftsvertreter in der
Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> kundgetan und behauptet, das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> halte sie ärger
als Leibeigene.<!-- ahh: Vollständige Aufhebung der Leibeigenschaft in ZH bereits 1553 erfolgt (KdS ZH NA V, S. 53). -->
<persName ref="per026132">Ulrich Rämi</persName> hatte ausserdem eine Schmähschrift verfasst, die auf der Chorherrenstube vorgelesen wurde
und deren Inhalt die Stiftslehenleute aber offenbar nicht kannten. Bei der Lektüre der Kaufbriefe, auf die sich die Lehenleute in ihrer
Argumentation beriefen, stellte sich heraus, dass die Bestimmungen der Offnung jeweils berücksichtigt worden waren. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
