<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_253</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 3a/1, fol. 60r-v</idno></msIdentifier><head>Gerichtsverfahren in Winterthur gegen geständige Delinquenten bei Kapitalverbrechen</head><msContents><summary>Der Schultheiss von Winterthur eröffnet das Strafverfahren (1). Der Ratsälteste verleiht ihm mit dem Schwert den Blutbann gemäss den von Königen und Kaisern gewährten Privilegien (2). Der oberste Knecht bannt das Gericht, dass niemand mit Worten oder Taten das Verfahren störe, und erhebt mit Hilfe des Fürsprechers Klage (3, 4). Dieser beantragt die Anhörung des Geständnisses und der Zeugen (5). Der oberste Knecht verliest das Geständnis des Angeklagten und ruft die sieben Zeugen auf, die bei dem Verhör anwesend waren und nun unter Eid aussagen (6, 7). Nach Abschluss der Beweiserhebung beantragt der Fürsprecher die Verhängung der Todesstrafe und fordert den Leib des Angeklagten für das Gericht und das Vermögen für die Stadt ein (7, 8), wobei die verhängte Strafe auch denen angedroht wird, die den Tod des Angeklagten rächen wollen (9). Zuletzt fragt der Schultheiss dreimal nach weiteren Klagen (10).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="23.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1530-01-01" to="1530-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000604">Todesstrafe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="60r"/>
                        <head>
                            <lb/>Ordnung der fragen, wie die der schultheis <lb/>sol thuͦn, so man uber das bluͦt richten <lb/>will
                        </head>
                        <p>
                            <lb/><seg n="1">Zem ersten fragt der schultheis, oͤb es <time period="byDay">tag zit</time> sig zuͦ rich<lb break="no"/>ten.<note>Eine jüngere Fassung dieser Verfahrensordnung gibt die hier wohl irrtümlich ausgelassene Feststellung des Gerichts wieder: <orig>Soll erkent werden, dwyl es also ver in tag worden, daß einer tags wohl <measure type="length" quantity="1" unit="Meile">ein meil</measure> wegs hett mögen reiten, daß es dann nuͦn wohl <time period="byDay">tags zit</time> sige zerichten.</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 389</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="2"><lb/>Zum anderen fragt der schultheis, wie er soͤll sitzen zuͦ richten
                                <lb/>nach lut unser loblichen frigheit, so wir hand von keiseren und
                                <lb/>kungen. Hieruff sol erkentt werden, das der eltst am <orgName ref="org005587">ratt</orgName>
                                <lb/>dem schultheisen mit dem schwaͤrt nachgender meinung sol den
                                <lb/>ban lichen: <q>Her schultheis, also lich ich uich hie lut unser
                                    <lb/>loblichen frigheit, so wir hand von kungen und keiseren, den
                                    <lb/>ban uff klag und antwurt, niemant weder zuͦ lieb oder zuͦ
                                    <lb/>leid, sonder allein der grechtikeit nach uber das bluͦt zuͦ rich<lb break="no"/>ten.</q></seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="3"><lb/>Zem dritten fragt er: <q>Wie ich hinfur soll richten alls raͤcht
                                <lb/>ist?</q> Uff das soll erkent werden, das der oberst knaͤcht soͤll
                                <lb/>hierin stan und das gricht panen an die hochen buͦß, das
                                <lb/>niemant den anderen sumen noch iren soll, weder mit wor<lb break="no"/>ten oder werken, er well dan ein urtall sprechen oder mit
                                <lb/>raͤcht darwider reden.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="4"><lb/>Am vierden fragt er, wie er witer soͤll faren mit dem raͤchten.
                                <lb/>Hieruff soll erkentt werden, das der oberst knaͤcht soͤll hin<lb break="no"/>in stan, sich verfürspraͤchen, ouch raͤtt naͤmen und sin
                                <lb/>klag thuͦn.<note>In der jüngeren Verfahrensordnung wird präzisiert, dass der als Ankläger auftretende oberste Stadtknecht ein Mitglied des <orgName ref="org005587">Kleinen</orgName> oder <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> zum Fürsprecher nehmen sollte, das nicht an dem Verhör des Angeklagten teilgenommen hatte (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 390</bibl>).</note>
                            </seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="5">Zem fünfften thuͦt der fürspraͤch die clag. <add place="inline">Und am ersten
                                <lb/>begaͤrt er die vergicht zuͦ verhoͤren und sin clag mit <num value="7">7</num> manen war zuͦ machen.</add><note>Drei Mitglieder des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName> und vier Mitglieder des <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> mussten beim Verhör des inhaftierten Delinquenten anwesend sein (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 389</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="6">
                            <lb/>Am saͤchsten<note>In der jüngeren Verfahrensordnung sind der fünfte und sechste Prozessschritt zusammengefasst (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 391</bibl>).</note> uff die clag frag den fürspraͤchen, das er sich
                            <lb/>erkaͤn uff sin klag. Uff das erkent der fürsprech, das der
                            <lb/>knaͤcht sin klag soͤll war machen, und er thu̍eg das oder nit, das
                            <lb/>demnach witer beschehe, das do raͤcht ist. Demnach begaͤrt
                            <lb/>der knaͤcht sin klag war zuͦ machen, <hi rend="underline">im die vergicht, deren
                                <lb/>der arm mensch frig, ledig aller <add place="left margin" type="sign">banden</add> verjaͤchen, zuͦ verlaͤsen</hi>,
                            <lb/>ouch die <num value="7">siben</num>, so im thurn gewaͤsen, zuͦ verhoͤren, und
                            <lb/>naͤmpt sy mit irem namen.<note>Die sieben als Zeugen aufgebotenen Mitglieder des <orgName ref="org005587">Kleinen</orgName> und <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> sollten im weiteren Verlauf nicht mehr vom Schultheissen aufgefordert werden, ihr Urteil abzugeben (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 391</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <pb n="60v"/>
                        <p>
                            <seg n="7"><lb/>Zem sibenden<note>Dieser Prozessschritt wird in der jüngeren Verfahrensordnung auf den 6. bis 10. Artikel aufgeteilt (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 391</bibl>).</note> fragt der schultheis den fürspraͤchen,
                                <lb/>wie er witer soll richten, das er raͤcht richt. Uff das erkaͤntt
                                <lb/>sich der fürspraͤch, das die <num value="7">siben</num>, so er gestelt, soͤlin sagen,
                                <lb/>so vill sy von dem armen menschen gehoͤrt habin, und soͤlin
                                <lb/>darumb schweren, das ir sag ein warheit sig. Uff das heist in
                                <lb/>der schultheis dingen uff kundschafft. <add place="left margin" type="sign"><lb/>Und so er dingt, git er der <lb/>kundschafft den eid.</add> So kundschafft
                                <lb/>gsagt, fragt er witer, oͤb er mer daruff reden woͤll.
                                <lb/>Uff das thuͦtt der fürsprech sin raͤcht satz mit beschluß, das
                                <lb/>er <sic>vermeingt</sic>, gnuͦg ußgepracht haben. Daruff fragt der
                                <lb/><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice> den fürsprechen: <q>Erken dich daruff.</q> So erkent sich der
                                <lb/>fürspraͤch, das er gnuͦg ußpracht hab. Demnach heist in der
                                <lb/><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice> sin sach zuͦ raͤcht setzen, das tuͦt er mit disen worten:
                                <lb/>Dwill erkent sig, das er gnuͦg ußgebracht hab, so vermein
                                <lb/>er soͤlich ubel mit sinem lib und laͤben nach lut unser
                                <lb/>loblichen frigheit bu̍etzen soͤlle. Uff das fragt in der <choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice>
                                <lb/>an umb ein urtall. Erkenung der urtal nimpt der fürsprech <add place="below">ein verdanck</add>.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="8">
                                <lb/>Am achtenden<note>In der jüngeren Verfahrensordnung wird dieser Schritt im 12. Artikel behandelt. Er folgt einem Prozessschritt, der in der älteren Version nicht enthalten ist, der Umfrage des Schultheissen nach dem Urteilsspruch des Richterkollegiums: <orig>Am einlifften, so der knecht ußgestanden ist, fragt der richter den fürsprechen widerum um ein urteill an und darauff durch umhin, ußgenommen die, wie sie oben genent sind, nit. So die urteill gemehret und der arm mensch verurteilt ist, fragt der richter weiter.</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 392</bibl>).</note> fragt der <choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice>, wie er im richt, als recht ist.
                                <lb/>Hieruff soll sich der fürspraͤch erkenen, den lib dem <choice><sic>gritt</sic><corr>gericht</corr></choice>
                                <lb/>und das guͦt gmeiner stat.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="9">
                                <lb/>Zem nünden<note>In der jüngeren Verfahrensordnung wird dieser Schritt im 13. Artikel behandelt (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 392</bibl>).</note> fragt er, wie er mer richt. Uff das soll
                                <lb/>erkent werden, woͤlicher oder woͤliche sich ditz tods anne<lb break="no"/>men oder ublen woͤlten, das der oder die saͤlben in gli<lb break="no"/>cher <choice><sic>pfenfall</sic><corr>penfall</corr></choice> und straff sin soͤllen.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="10">
                                <lb/>Zem zaͤchenden und letsten<note>In der jüngeren Verfahrensordnung wird dieser Schritt im 14. Artikel behandelt (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 393</bibl>).</note> fragt der <choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice>: <q>Will neͤwar
                                    <lb/>mer klagen? Ich frag einest, anderst, dristundt, wie
                                    <lb/>raͤcht ist.</q></seg>
                        </p>
                        <p><lb/><foreign xml:lang="la">Laus deo</foreign>.</p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>1417 verlieh König <persName ref="per000712">Sigmund</persName> der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> das Recht, Todesstrafen und Körperstrafen zu verhängen und zu vollstrecken (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 51</ref></bibl>), wobei der Blutbann dem Schultheissen jeweils durch den Ratsältesten verliehen wurde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_101">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 101</ref></bibl>). Die erste Blutgerichtsordnung datiert von 1436, sie regelte den Ablauf des Verhörs  beschuldigter Personen und das Prozedere nach dem Urteilsspruch (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_067">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 67</ref></bibl>). Das Blutgericht setzte sich aus jeweils zwölf Mitgliedern des <orgName ref="org005587">Kleinen</orgName> und des <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> unter dem Vorsitz des Schultheissen zusammen, wie aus der Vorbemerkung der Verfahrensordnung für Akkusationsprozesse hervorgeht, die im ersten Drittel des 17. Jahrhunderts aufgezeichnet wurde (<bibl>STAW AG 95/1/95, S. 1</bibl>). Der darin festgelegte Ablauf des Gerichtsverfahrens spiegelt sich jedoch schon in früheren Urteilen wieder, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_271">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 271</ref></bibl>. Die vorliegende Aufzeichnung ist im Formularbuch des Stadtschreibers <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> (1522-1537) enthalten. Zum <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Blut- oder Malefizgericht vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1960</ref>, S. 282-285</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1958</ref>, S. 273-274</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schmid 1934</ref>, S. 54-60</bibl>.</p>
                        <p>Das von <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte und von seinen Nachfolgern fortgeführte Kopial- und Satzungsbuch, das heute nur mehr in einer Abschrift des 18. Jahrhunderts überliefert ist, sowie das 1629 von <persName ref="per026914">Hans Konrad Künzli</persName> angelegte und bis ins 18. Jahrhundert fortgeführte Kopialbuch enthalten eine jüngere und detailliertere Version der Verfahrensordnung für Inquisitionsprozesse, in welchen der oberste Stadtknecht als Ankläger des Delinquenten auftrat. Das Gerichtsverfahren gliederte sich in 14 Einzelschritte (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 389-393</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 49, S. 649-654</bibl>). War der Täter flüchtig und erhoben die Hinterbliebenen Anklage, wurde ein sogenannter <orig>landtag</orig> abgehalten, bei dem ein abweichendes Klageverfahren zur Anwendung kam (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_271">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 271</ref></bibl>). Zu den beiden Verfahrensarten, dem Akkusationsprozess und dem Inquisitionsprozess, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Isenmann 2012</ref>, S. 497-498, 504-506</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/009606/2012-06-19/">Prozessrecht</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kabus 2000</ref></bibl>. Zu den Verfahrensschritten in Form von Frage-Antwort-Formeln im Rahmen der Gerichtseröffnung vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kocher 1971</ref>, S. 50-64</bibl>. Zum Blutgerichtsverfahren der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gut 1995</ref>, S. 124-129</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


