<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_086_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 11v</idno></msIdentifier><head>Steuerordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und beide Räte von Winterthur legen den Steuertermin auf den Sonntag nach dem 25. November fest. Jeder soll jährlich bei der Einsetzung des Schultheissen den Steuereid leisten. Wer seine Steuern nicht fristgemäss bar bezahlt, wird bis zur Begleichung der Ausstände aus der Stadt gewiesen. Nach 14 Tagen können Schultheiss und Rat den Besitz des säumigen Zahlers pfänden. Die ganze Gemeinde hat die Einhaltung dieser Anordnung geschworen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Georg Bappus</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1462-11-19"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb type="original" n="11v"/>
<p>
<seg><lb/>Ein <orgName ref="org007943">schultheiß, beid raͤte, klein und groß, die viertzig, zuͦ <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName></orgName>, hand sich einhelliklich vereint durch der statt nuttz und
<lb/>ere willen, das nǔ hinfur yederman zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> sin stu̍r geben
 <lb/>sol am nēchsten <date type="deadline">sunnentag <subst><del>vor</del><add place="above" hand="later hand">nach</add></subst><note>In der Abschrift im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch wurde der nachträglich korrigierte Steuertermin übernommen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3 a, fol. 95r</bibl>).</note> sant <persName ref="per000793">Katherinen</persName> tag</date>, pfennig
 <lb/>an pfand. Und sol man ouch das in der <orgName ref="org004474">gemeinde</orgName> uff <date when="--06-21">sant <persName ref="per027322">Albans</persName> tag</date>,
<lb/>so man einen schultheissen setzt, menglich sweren ze tuͤnd. Wer aber
 <lb/>der wer, der das nit tate und sin stu̍re uff den selben sunnentag
 <lb/>nit gebe, der sol by dem selben eide desselben tageszit<!-- = "tagz" - laut Grun, Schlüssel, S. 40, kann das z-ähnliche Zeichen auch -es abkürzen --> von der statt
 <lb/>gǒn und nit wider in die statt komen, er hab denn vor sin stu̍r
<lb/>der statt seckler bezalt und geben. Und were aber, das sich <date dur="P14D">vier<lb break="no"/>tzehen tag</date> ergangen hettent und einer dennocht sin stu̍r nit gewert
<lb/>hett, so mag ein <orgName ref="org007943">schultheiß und rǎt</orgName> zuͦ desselben guͦtt griffen, wie
<lb/>wol er dennocht da ussnen wēr, und das versetzen oder verkouffen,
<lb/>untz das der statt umb ir stu̍r gnuͦg beschech. Und were ouch
<lb/>sach, das man im jāre mer stu̍ren anlegen wurde, uff welhen
<lb/>tag denn die verku̍ndung beschech, die stu̍r zegeben, die sol meng<lb break="no"/>lich uff den selben tag geben, alles by dem <choice><abbr>vorgeschbn</abbr><expan>vorgeschriben</expan></choice> eyde, und sol
<lb/>dem glicherwiß nach gangen werden, welher sin stu̍r nit gebe,
 <lb/>als von der stu̍r wegen und vorstat.</seg>
<seg>Uff soͤlichs hǎt ouch untz har
 <lb/>ein gantze <orgName ref="org004474">gemeinde</orgName> dem also nachzekomen gesworen.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1462-11-19">feria
<lb/>sexta post <persName ref="per003385">Othmari</persName>, anno <abbr>etc</abbr> lxij</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Steuerhoheit war ursprünglich ein stadtherrliches Recht, zur Situation in den <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Städten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stercken 2006</ref>, S. 181-182</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Marchal 1986</ref>, S. 168-170</bibl>. Gemäss der Rechtsaufzeichnung von 1264 war die jährlich am 11. November von den Einwohnern <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> zu erbringende Steuersumme auf 100 Pfund festgesetzt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref></bibl>). Den Angaben des Habsburger Urbars, welches die Situation um 1300 wiedergibt, ist zu entnehmen, dass die Steuersumme zwischenzeitlich erhöht wurde, wobei der jährliche Ertrag zwischen 60 und 150 Mark Silber schwankte. Setzt man für die damalige Zeit 28 Pfund für 10 Mark an (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Habsburgisches Urbar</ref>, Bd. 2/2, S. 313-314</bibl>), entspräche dies 168 bis 420 Pfund. Hinzu kam eine Steuer auf das bewegliche und unbewegliche Vermögen der Bürger in Höhe von 5 bis 6.7 % (der zwanzigste respektive fünfzehnte Teil) (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_013">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 13</ref></bibl>). Im November 1293 gewährte <persName ref="per004951">Herzog Albrecht von Österreich</persName> der Stadt zur Kompensation ihrer Aufwendungen eine Steuerbefreiung für die kommenden sechs Jahre (<bibl>STAW URK 14</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 6, Nr. 2251a</bibl>) und <persName ref="per000342">Herzog Leopold</persName> verzichtete 1315 auf weitere Steuerforderungen, solange die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> seine Verbindlichkeiten gegenüber der Stadt <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, dem <placeName ref="loc000022">Strassburger</placeName> Bürger <persName ref="per027763">Heinrich von Mülnheim</persName> und dem Ritter <persName ref="per027445">Albrecht von Klingenberg</persName> in Höhe von 76 Mark Silber pro Jahr übernahmen (<bibl>STAW URK 43</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 9, Nr. 3363</bibl>). Durch solche Rentengeschäfte wurde damals die Königswahl seines Bruders <persName ref="per007252">Friedrich</persName> finanziert. Dies hatte zur Folge, dass die <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Städte bis weit ins 15. Jahrhundert den Forderungen der Gläubiger nachkommen mussten, vgl. allgemein <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Marchal 1986</ref>, S. 167-168, 231-252</bibl>; für <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1903</ref></bibl>.</p>
<p>Seit dem Übergang <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> an das <orgName ref="org004134">Reich</orgName> nach dem Sturz Herzog <persName ref="per000346">Friedrichs von Österreich</persName> im Jahr 1415 besass der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> die Steuerhoheit. Der erste überlieferte Ratsbeschluss betreffend das Steuerwesen, eine Vorschrift über die Selbstdeklaration der Steuerpflichtigen, datiert aus den 1420er Jahren (<bibl>STAW B 2/1, fol. 74r</bibl>). Grundlage für die Besteuerung der Einwohner war der Bürger- und Hintersasseneid: <orig>Die burger söllen schweren, <gap reason="irrelevant"/> ir stür und umbgelt geͣben uff zill und tag</orig> (Eidformel der Bürger: <bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 1r-v</bibl>; <bibl>STAW B 3a/10, S. 1-2</bibl>; Aufnahme eines Hintersassen: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_064">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 64</ref></bibl>). Erfolgte die Bezahlung der Steuern nicht fristgemäss, drohten Zwangsmassnahmen. So wurde schon 1452 eine Verzugsgebühr pro Tag in Höhe der Steuersumme festgelegt (<bibl>STAW B 2/1, fol. 118v</bibl>).
Einer undatierten Aufzeichnung zufolge, die vermutlich Ende der 1440er Jahre entstand, konnte ein Steuerpflichtiger, der am Steuertermin <orig>achttag nach sant <persName ref="per000141">Martins</persName> tag</orig> kein Bargeld hatte, dem Säckelmeister ein Pfand stellen (<bibl>STAW URK 841, S. 4</bibl>). Die Zahlungsbedingungen wurden im Lauf der Zeit verschärft. In einer Aufzeichnung des Stadtschreibers <persName ref="per027307">Konrad Landenberg</persName> Mitte der 1490er Jahre werden die zu versteuernden Vermögenswerte näher definiert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_166">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 166</ref></bibl>, Artikel 1). Vermutlich Mitte der 1530er Jahre erliess der <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rat</orgName> schliesslich eine detaillierte Steuerordnung (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_266">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 266</ref></bibl>). Zum Steuerwesen in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 141-142</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1960</ref>, S. 58-59, 148-151</bibl>.</p>
<p>Eine Abschrift dieser Satzung wurde 1534 der Gemeinde <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> übermittelt und ist in einem <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch unter der Überschrift <orig>Innzug der stür</orig> eingetragen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3 a, fol. 95r</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
