<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_167_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1763/1</idno></msIdentifier><head>Verpflichtung des Rektors und der Kapläne an der Pfarrkirche in Winterthur zur Ausführung der Bestimmungen der Stiftung des Erhard von Hunzikon und seiner Frau Barbara Barter</head><msContents><summary>Der Rektor und die Kapläne an der Pfarrkirche in Winterthur verpflichten sich zur Begehung des Fronleichnamsfestes gemäss den Bestimmungen der Stiftung des Erhard von Hunzikon und seiner Frau Barbara Barter, Bürger und Bürgerin von Winterthur. Am Fronleichnamstag und die ganze Oktave hindurch soll der Mesmer morgens um 2 Uhr zur Mette läuten, um 6 Uhr zur Prim und danach zur Terz, Sext und Non (1). Rektor und Kapläne erhalten für die Mette jeweils 1 Schilling Haller und für die Prim, Terz, Sext und Non jeweils 2 Pfennig Präsenzgeld. Die Präsenzgelder derer, die nicht pünktlich kommen, sollen dem Kirchenbaufonds zufliessen (2). Das Ehepaar Hunzikon hat ferner eine Jahrzeit gestiftet, die jährlich am Sonntag nach Fronleichnam mit einer Vigil und am folgenden Tag mit einem Seelenamt begangen werden soll (3). Dafür erhalten der Rektor und die Kapläne jeweils 18 Haller Präsenzgeld. Der Priester, der das Seelenamt singt, und der Rektor und die Kapläne, die dabei mitwirken und anschliessend Messe lesen, bekommen jeweils 2.5 Schilling Haller. Bleiben die Priester aber nicht bis zum Ende, werden ihnen 2 Haller zuhanden des Kirchenbaufonds abgezogen (4). Während der Messen sollen vier neue grosse Wachskerzen brennen, dafür erhält der Mesmer 1 Schilling Haller, ebenso der Priester, der die Jahrzeit verkündet, und der Schulmeister, der mit seinen Schülern am Seelenamt mitwirkt (5). Hierfür überträgt das Ehepaar dem Fonds der Präsenz und kleinen Prokurei einen Zins in Höhe von 17 Pfund 4 Schilling und 4 Haller, den es von der Stadt bezieht, ablösbar um 172 Gulden und zwei Böhmische Groschen (6). Der Rektor und die Kapläne verpflichten sich mit Zustimmung des Schultheissen und Rats von Winterthur als Lehensherren der Kaplaneipfründe zur Einhaltung dieser Bestimmungen und verpflichten den Prokurator bei seinem Eid, der Pfarrkirche und ihren Pflegern hierfür jährlich 16 Schilling Haller für Wachs und Beleuchtung und dem Mesmer 8 Schilling Haller zu geben (7). Schultheiss und Rat erklären ihre Zustimmung und versprechen die Einhaltung dieser Bestimmungen (8). Die Aussteller siegeln mit dem Kapitelsiegel, Schultheiss und Rat siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="59.0"/><width unit="cm" quantity="51.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="8.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Kapitel der Pfarrkirche Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1495-06-01"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key000192">Stiftung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, der kilcherr unnd caplaͤn gemeinlich der pfruͦnden unnd altaren, namlich sant <persName ref="per001536">Niclaus</persName>, u̍nnser lieben frōwen, des hailigen geists im <orgName ref="org007934">spital</orgName>, aller hailgen,
<lb/>sant <persName ref="per004014">Johanns</persName> ewangelisten, sant <persName ref="per000049">Johanns</persName> babtisten, sant <persName ref="per000793">Katharina</persName>, sant <persName ref="per000795">Anthonius</persName>, der <orgName ref="org007807">hailigen driger ku̍ngen</orgName>, der eltern, sant <persName ref="per012479">Anna</persName>, der <orgName ref="org007807">hailgen
 <lb/>driger ku̍ngen</orgName>, der ju̍nger, sant <orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Peters</persName> unnd sant <persName ref="per000351">Pauls</persName></orgName> und sant <persName ref="per001916">Sebastians</persName>,<note>Zu den Altarpfründen in der Pfarrkirche <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 127-129</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1933</ref>, S. 6-24</bibl>. Die Priester an der Pfarrkirche waren bruderschaftlich organisiert, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_093">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 93</ref></bibl>.</note> alle in der pfarrkilchen zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, bekennen offenlich und tuͦnd kund
 <lb/>mengklichem mit disem briefe:</seg>
<seg>Als der frōm und vest junkher <persName ref="per026911">Erhart von Huntzikon</persName> unnd die ersam frōw <persName ref="per027326">Barbala Barterin</persName>, sin egmahel,<note>Vgl. den Ehevertrag des Paares (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_082">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 82</ref></bibl>).</note> burgere zuͦ
<lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, us sonder andaͤchtiger unnd flissiger bewegung irs gemuͤtz betrachtet haben, das in zit ditz jamertals nichtzit gewu̍ssers dann der tod und nichtzit
<lb/>ungewu̍ssers dann die stund des tods allen gotzgeschoͤpfften ku̍nfftig vorhanden unnd ein jegklich mensch umb sine werck, so er in disem zit uͤbt, dem strenngen
<lb/>richter, u̍nnserm behalter <persName ref="per000353">Jhesu Cristi</persName>, rechnung geben unnd nach geschicklichait der selben wercken den lon empfahen muͦß, unnd umb das sy des guͦten,
<lb/>so den gerechten in der ewikait der anschōwung der hailgen drivaͤltikait ōn end ze niessen bereit ist, ouch teilhafftig werden, so haben sy mit wolbedachtem
<lb/>muͦte und gesundem libe, vernu̍nfftig der sinnen unnd einhelligem willen vorab dem allmechtigen got, der hailgen drivaͤltikait, der ku̍ngklichen muͦter
<lb/>und magt <persName ref="per000169">Marien</persName> unnd allem himelschen here zuͦ lob unnd ere, allen iren vorfaren unnd nachkommen, ouch iren beider unnd allen cristglouͤbigen selen
<lb/>zuͦ hilff und trost, besonder umb uffnung goͤtlicher diensten unnd ere des hochwirdigen unnd hailigisten sacramentz des zarten frōnlichnams u̍nnsers herren
<lb/><persName ref="per000353">Jhesu Cristi</persName> umb meer erlangung ablauß der su̍nden dise nachgemelten ordnung unnd stifftunng getān unnd fu̍rohin zuͦ ewigen ziten in der obgemel<lb break="no"/>ten pfarrkilchen zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> durch u̍nns, obgemelten kilcherren unnd caplaͤn allgemeinlich, unnd u̍nnser ewig nachkommen ditz nach beruͤrt goͤtlich
 <lb/>dienste ze volbringen angesaͤhen.<note>Das Fronleichnamfest wurde in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> seit 1344 mit einer Prozession begangen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_153">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 153</ref></bibl>.</note></seg>
<seg n="1">Unnd also ir wille unnd meinung ist, das fu̍rohin zuͦ ewigen ziten wir unnd u̍nnser nachkommen <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> an u̍nnsers
 <lb/>lieben herren <date type="floating holiday">fronlichnams tage</date>
<time period="morning">morgens zite</time> die <time period="byNight">metti</time>, dartzuͦ ein yeder mesner an demselben morgen, so es <time when="02:00:00">zwey</time> geschlagen haͧt, mit allen grossen und
<lb/>cleinen gloggen hochzitlich lu̍ten von dem zit, als sich gepu̍rt singen, desglichen darnach umb die <time when="06:00:00">sechsten stund</time>, vor oder nach, ungevarlich, desselben
<lb/>tags anzefahen singen <time period="morning">prim</time>, <time period="morning">tertz</time>, <time period="afternoon">sexst</time> und <time period="afternoon">non zite</time>, alles von dem zite nachenandern, als sich gezimpt. Zuͦ der selben yeder zite insonder der be<lb break="no"/>nant mesner in der bedaͧchten pfarrkilchen aber ein guͦt zeichen nit mit der minsten gloggen lu̍ten sol. Woͤlches singen der <time period="byNight">metti</time>, <time period="morning">prim</time>, <time period="morning">tertz</time>, <time period="afternoon">sexst</time> und
<lb/><time period="afternoon">non zite</time> mit lu̍ten und zuͦ den bestimbten stunden ordenlich ōn allen abgang von dem obgemelten u̍nnsers herren fronlichnamstag durch die
<lb/>gantzen octaͧff <date dur="R/P1D">alle tag</date>
<date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zuͦ ewigen ziten flislich beschaͤhen sol.</seg>
<seg n="2">Unnd sol einem yeden kilcherren unnd caplan insonder vom singen einer
<lb/>jegklichen <time period="byNight">metti</time>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling haller</measure> und von <time period="morning">prim</time>, <time period="morning">tertz</time>, <time period="afternoon">sexst</time> unnd <time period="afternoon">non</time> dero yeder zite insonder <measure type="currency" unit="d" origin="ZH" quantity="2">zwen pfenning Zuricher werung</measure> ōn allen abgang
 <lb/>geben werden. Doch woͤlcher by dem anfang der metti, emals das invitorium und ymbs usgesungen <app><lem>wirt</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">werden</rdg></app>, desglichen by den andern ziten anfangs,
<lb/>emāls der ymbs gesungen, nit gegenwirtig bitz zum end ist, der sol sich ebestimbter presentzgelt versumpt haben und im darvon nichtzit volgen,
 <lb/>sonder soͤlch versumpt gelt allwegen an der gemelten pfarrkilchen buw geben werden, ōn allen intrāg. Es sol ouch allwēgen ein yeder fruͤmesser,
<lb/>der sich des obgenannten presentzgelt von der metti und den u̍brigen ziten inzenemmen froͤwen wil, desglichen ein jegklicher mittelmesser sich schicken,
<lb/>damit sy obgemelte metti unnd ander zite, wie obstaut, in der kilchen vor und emals sy mess haben, singen oder lesen. Zuͦ woͤlicher zite aber das nit beschaͤhe,
 <lb/>soͤllen sy der selben zite presentz gelte beroubt unnd dasselbig versumpt gelte aber der gemelten kilchen buw gehoͤrig sin.<note>Für ihre Anwesenheit bei liturgischen Handlungen erhielten die Priester der <orgName ref="org007858">Bruderschaft</orgName> Präsenzgeld, das der Prokurator austeilte, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_127">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 127</ref></bibl>.</note></seg>
<seg n="3">Es haben ouch die <app><lem>gemelten</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">egemelten</rdg></app>
<lb/>egmaͤchiti in sonder zuͦ trost und heil ir selen hier inne geordnet und gestifft ein ewig jartzit also mit dem gedinge, das wir unnd alle u̍nnser
<lb/>nachkomen, kilcherren und caplaͤn gemeinlich der obgenannten pfarrkilchen, der selben junkherr <persName ref="per026911">Erhartz von Huntzikon</persName> und froͤw <persName ref="per027326">Barbala Barterin</persName>, siner
 <lb/>elichen husfrōwen, und aller der selen, der zitlich guͦt sy im zit genossen hōnd, jartag begaͧn soͤllen, namlich allwēgen unnd <date dur="R/P1Y"><app><lem>yedes</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">jegklichs</rdg></app> jār</date>, <app><lem>insonder</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">besonder</rdg></app> zuͦ
<lb/>ewigen ziten, uff <date type="floating holiday">sonntag naͤchst nach u̍nnsers lieben herren frōnlichnams tag</date> am <time period="evening">abend</time> desselben tags mit einer gesungen vigil und morndes
<lb/>am mentag mit einem gesungen selampt.</seg>
<seg n="4">Unnd woͤlcher also unnder u̍nns obgemelten priestern unnd u̍nnsern nachkommen obgemelte vigil
<lb/>singt und by dem anfang und end ist und nach der vigil mit dem gesungen responsori und miserere u̍ber ir begrebt gaut, dem soͤllen geben werden
<lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="18">achtzehen haller</measure>. Und woͤlcher also by soͤlcher vigil nit ist, dem sol nichtzit geben werden. Wō aber einer by gemelter vigil von anfang bitz zum end ist
<lb/>und hilffet singen und u̍ber gemelte begrebt mit dem responsori und miserere nit gaͧt, dem soͤllen <measure type="currency" unit="h" quantity="2">zwen haller</measure> an den gemelten <measure type="currency" unit="h" quantity="18">achtzehen haller</measure> abgezogen,
<lb/>und was also versumpt wirt, soͤlch versumpt gelt aber an der gemelten kilchen buw geben werden, ōn intrāg und widerrede. Es soͤllen ouch dem priester,
<lb/>so ye zuͦ ziten das obgemelt selampt singt, desglichen u̍nns unnd u̍nnsern nachkommen, kilcherren unnd caplaͤn der obgerruͤrten pfruͦnden, so dasselbig
<lb/>selampt helffen singen und darnach yeder mess lißt und nach volbringung aller messen mit gesungen responsori und gebettet miserere u̍ber ir be<lb break="no"/>grebt gaut, yegklichem insonder geben werden <measure type="currency" unit="ß" origin="ZH" quantity="2.5">drithalben schilling haller Zu̍richer werung</measure>, so von anfang bitz zum end belibend. Unnd woͤlcher priester
<lb/>also verhilfft, obgemelte selmeß singen, unnd mess lisset und nit mit dem gesungen responsori unnd miserere, wie obstaut, u̍ber ir graͧb gaut, dem sol
<lb/>darfu̍r <measure type="currency" unit="h" quantity="2">zwen haller</measure> abgezogen. Desglichen woͤlcher nit by dem selampt ist und darnach mess lißt, dem sol aber nichtzit geben werden und soͤlch ver<lb break="no"/>sumpt gelt der obgemelten kilchen buw gelangen, ōn widerrede.</seg>
<seg n="5">Es sol ouch allwēgen zuͦ gemelter vigil, desglichen zum selampt ein stuͦl mit
 <lb/><num value="4">vier</num> nu̍wen und langen wēchsi kertzen uffgemacht, anfangs enzu̍ndt unnd bitz zum end der aͤmpter nit abgeloͤschen werden, darumb
<lb/>ouch einem yeden mesner der genannten kilchen <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling haller</measure>, desglichen dem priester, so obgemelt jartzit verku̍ndt, ordenlich uff den tag,
<lb/>so das gefallen ist, <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling haller</measure> und einem schuͦlmeister, so mit sinen schuͦlern soͤlch selampt hilffet singen, <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling haller</measure>
<lb/>ōn abgang geben werden.</seg>
<seg n="6">Unnd das dise obgemelte ordnung unnd stifftung fu̍rohin zuͦ ewigen ziten in crefften unzergenglich und bestentlich
<lb/>bliben mu̍ge, so haben die obgemelten egmaͤchiti u̍nns egemelten kilcherren und gemeinen caplaͤnen unnd allen u̍nnsern nachkommen
 <lb/><app><lem>in u̍nnser gemeine presentz und cleine <orgName ref="org007858">procury</orgName></lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">zuͦ u̍nser gmeiner presentz und cleinen <orgName ref="org007858">procury</orgName></rdg></app> nutz und gewalte friglich und ledenklich geben <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="17">sibentzehen pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" origin="ZH" quantity="4">vier schilling</measure> und <measure type="currency" unit="h" origin="ZH" quantity="4">vier
<lb/>haller guͦter Zu̍richer werung</measure></measureGrp>
<date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zins, koufft und widerkouͤffig mit <measureGrp><measure type="currency" unit="fl" quantity="172" origin="Rh" commodity="gold">hundert sibentzig und zwen guͦter, genaͤmer Rinischer guldin an gold</measure>
<lb/>und <measure type="currency" unit="Böhmischer Groschen" quantity="2">zwen behamsch</measure></measureGrp> hoptguͦtz, die sy uff gmeiner statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gehept unnd die selben u̍nser lieb herren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> umb soͤlch gu̍lt und hopt<lb break="no"/>guͦte in sonder mit einer nu̍wer, gnuͦgsamer verschribung u̍nns versichert und geben haben, des u̍nns wolbenuͤgt.<note>Am gleichen Tag verpflichteten sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, den jährlichen Zins von den städtischen Einkünften zu bezahlen (<bibl>STAW URK 1763/2</bibl>).</note></seg>
<seg n="7">Unnd hieruff haben
<lb/>wir fu̍r u̍nns unnd u̍nnser ewig nachkommen in u̍nnserm versamleten capitel mit einhelligem willen, ouch mit gunst, wu̍ssen unnd guͦten
 <lb/>willen der ersamen, wisen <orgName ref="org007943">schulthais unnd raute zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> als u̍nser, der <app><lem>obgeruͤrten</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">obgenanten</rdg></app>
<app><lem>caplanyen</lem><rdg wit="STAW Ki 50, S. 151">caplaͤnen</rdg></app> pfruͦnd recht lehenherren, gegen den
<lb/>obgemelten egmaͤchiti gemeinlich, allen iren erben und nachkommen verbunden, verstrickt und begeben, verbinden, verstricken und begeben
<lb/>u̍nns ouch wu̍ssentlich mit urkund in craft ditz briefs also, das wir unnd alle u̍nnser ewig nachkommen, kilcherren und caplaͤn gemeinlich der obge<lb break="no"/>melten pfarrkilchen, der obgemelten egmaͤchiti stifftung und ordnu<supplied reason="omitted" resp="bf">n</supplied>g, wie sy die der bestimbten <time period="byNight">metti</time>, <time period="morning">prim</time>, <time period="morning">tertz</time>, <time period="afternoon">sexst</time> und <time period="afternoon">non zite</time> des tags und
<lb/>octauff u̍nnsers lieben herren <date type="floating holiday">fronlichnams tag</date>, desglichen des bedaͧchten jartzit halb von wort zuͦ wort, wie hievor staut, ze volbringen angesaͤhen
<lb/>haben, fu̍rohin zuͦ ewigen ziten ōn allen abgang und intrāg volstrecken und begaͧn, ouch alle obgemelte beloͤnung und presentzgelt von unnd
<lb/>usser u̍nser gemeinen presentz jartzitbuͦch und cleinen <orgName ref="org007858">procury</orgName> mit aller nutzung und zuͦgehoͤrden ordenlich, wie hievor bestimbt ist, ußteillen,
<lb/>geben und bezalen, sonder ouch das versumpt gelt, wie vorstaut, an der kilchen buw volgen laussen und das alles allwegen durch u̍nsern
<lb/>gemeinen procurator by dem eid, damit er u̍nserm capitel verwandt ist, zuͦ beschaͤhen getru̍wlich verschaffen. Insonder ouch usser soͤlcher
<lb/>u̍nser gmeinen presentz und cleinen <orgName ref="org007858">procury</orgName>
<date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff gemelte zite der bedachten pfarrkilchen und iren pflegern <measure type="currency" unit="ß" quantity="16">sechszehen schilling haller</measure>
<lb/>ewigs zins fu̍r wachß und liechti, so sy zuͦ obgemelten <num value="7">siben</num> ziten und jartāgen zimlicher noturft geben, desglichen einem yeden mesner
<lb/>fu̍r sin arbeit des lu̍ten und ander wartung, so im zuͦ gemelten ziten ze tuͦnd gepu̍rt, <date dur="R/P1Y">jerlichs</date>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="8">acht schilling haller</measure> ōn allen abgang geben und
<lb/>bezallen soͤllen unnd hiemit obgeruͤrte ordnung und stifftung mit allen puncten und artiklen, wie hievor von wort zuͦ wort vergriffen ist, ge<lb/>tru̍wlich volstrecken und halten, ōn alle wēgrung, fu̍rzug, intrag und widerrede, als wir das fu̍r u̍nns und u̍nser ewig nachkommen by u̍nsern
<lb/>wu̍rden, <app><lem/><rdg wit="STAW Ki 50, S. 152">und</rdg></app> eren und guͦten tru̍wen ze tuͦnd gelopt und versprochen, ouch ditz hailsam fu̍rnaͤmen und werck, so zuͦ uffnu<supplied reason="omitted" resp="bf">n</supplied>g goͤtlicher diensten fu̍r<lb break="no"/>genommen mit versumpnuß oder vergessenlichait nicht gehindert werden mu̍ge, mit geschrifftlicher zu̍gknuß bevestnet unnd zuͦ wārem,
 <lb/>vesten urkund hierumb u̍nnsers capitels gemein insigel fu̍r u̍nns unnd u̍nser ewig nachkommen getaͧn hencken hond an disen briefe.</seg>
<seg n="8"><lb/>Und wir, <orgName ref="org007943">schulthais unnd rate zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennen ouch, das die obgemelten kilcherre und caplaͤn <app><lem/><rdg wit="STAW Ki 50, S. 152">gemeinlich</rdg></app> obgemelte ordnung und stifftung fu̍rohin
<lb/>zuͦ ewigen ziten von und usser iren gemeinen presentz und cleinen <orgName ref="org007858">procury</orgName>, wie hievor gelutert staut, zuͦ begān und zuͦ volstrecken mit u̍nnserm
<lb/>gunst und wu̍ssen an sich genommen haben, unnd haben ouch daruff fu̍r u̍nns unnd u̍nser nachkommen gelopt, soͤlch ordnung und stifftung
<lb/>mit allem anhang getru̍wlich nach u̍nserm vermu̍gen zuͦ handthaben soͤlchermaͧß, das die fu̍rohin zuͦ ewigen ziten nach der obge<lb break="no"/>nannten egmaͤchiti willen und meinung gentzlich nach ditz briefs inhalt ōn abgang vestenklich von den obgenannten kilcherren und ge<lb break="no"/>meinen caplaͤnen und allen iren nachkomen volzogen und gehalten werde, getru̍wlich, ōn allgeverde. Hierumb zuͦ vester sicherhait
<lb/>so haben wir u̍nnsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">rautz</orgName> gemein insigel fu̍r u̍nns unnd u̍nnser nachkomen ouch heraͧn getaͧn hencken.</seg>
<seg>Geben und beschaͤhen an
 <lb/><origDate when="1495-06-01">mentag vor dem hailgen pfinstag, nach der gepu̍rt Cristi gezelt tusent vierhundert nu̍ntzig und fu̍nff jāre</origDate>.<note>Der Abschrift im Jahrzeitbuch folgt der Vermerk des Schreibers: <orig>Collacionata et auscultata est presens copia per me, <persName ref="per027307">Conradum Landenberg</persName>, prothonotarium opidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, imperiali auctoritate notarium, et concordat in omnibus et pro omnia cum suo vero originali, in cuius rei <choice><abbr>fid</abbr><expan>fidem</expan></choice> ac <choice><abbr>testio</abbr><expan>testimonium</expan></choice> me manu mea propria <choice><abbr>sßi</abbr><expan>scripsi</expan></choice>.</orig></note></seg></p>
</div>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Diß ist der stiftbrief<del rend="blackened">e</del> der stifftung und ordnung, so
<lb/>junkher <persName ref="per026911">Erhart von Huntzikon</persName> und frōw <persName ref="per027326">Barbala
 <lb/>Barterin</persName>, sin egmahel, der <num value="7">siben</num> zit in der ablaß
<lb/>wōchen, desglichen irs jartzit halb zuͦ begān geordnet haben.</ab><!-- von derselben Hand -->
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Dem kilchherren und caplänen zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> nemlich <lb/><measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="17">17 </measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="4">4 </measure>
<measure type="currency" unit="h" quantity="4">4 ħ</measure></measureGrp>
<date dur="R/P1Y">jährlichs</date> zinß auf der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, wiederlößig, <lb/><add place="inline" hand="hand19c"><date when="1496-06-01">1 Juni</date></add> anno <date when="1495">1495</date>.
 </ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Im Spätmittelalter waren Messstiftungen durch begüterte Laien zum Zweck des Totengedenkens und zur Sicherung des Seelenheils weit verbreitet, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schuler 1987a</ref></bibl>. Zur Verwaltung der finanzielllen Zuwendungen und zur Organisation der liturgischen Verpflichtungen wurden sogenannte Jahrzeitbücher angelegt, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_126">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 126</ref></bibl>. Eine Abschrift der vorliegenden Urkunde trug der Stadtschreiber <persName ref="per027307">Konrad Landenberg</persName> in das Jahrzeitbuch der Pfarrkirche <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ein (<bibl>STAW Ki 50, S. 151-152</bibl>). Im Zuge der Reformation wurde das Stiftungsvermögen durch die städtische Obrigkeit eingezogen und für die Finanzierung der Armenfürsorge verwendet, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_233">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 233</ref></bibl>.</p>
<p><persName ref="per026911">Erhard von Hunzikon</persName> gehörte zu den einflussreichsten Persönlichkeiten <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName>. Ihm und seiner Frau hatte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> 1487 eine Begräbnisstätte in der Pfarrkirche bewilligt (<bibl>STAW URK 1615</bibl>), zu den Details vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 1996</ref>, S. 194-203</bibl>. Die reich dotierte Jahrzeitstiftung des Paares diente auch repräsentativen Zwecken, da sie mit dem Fronleichnamfest verbunden war und so die Erinnerung an die Wohltäter in der Bevölkerung aufrechterhielt, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 1996</ref>, S. 210-215</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
