<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_292_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1404495">StAZH C II 16, Nr. 792 b</idno></msIdentifier><head>Vereinbarung über die Ausstattung der Kirche in Hettlingen</head><msContents><summary>Jörg Müller und Hans Bleuler, Mitglieder des Rats von Zürich, Ulrich Pflum, Mitglied des Rats von Schaffhausen, und Hans Strasser, Hofmeister des Klosters Paradies, erklären im Namen ihrer Obrigkeiten: Die Bitte des Prädikanten von Hettlingen Adam Etter um Sanierung des Pfrundhauses und Erhöhung seines Einkommens ist abgelehnt worden, da es sich um eine Filiale der Kirche Neftenbach handelt und Hettlingen somit keinen eigenen Prädikanten benötigt. Einst hatten sich der verstorbene Wolf von Landenberg und das Kloster Paradies als Lehensherren dazu bereiterklärt, 6 Mütt Kernen zur Prädikatur beizutragen. Nun konnte eine Übereinkunft mit Winterthur und Hettlingen erzielt werden. Der Prädikant von Neftenbach, der sich ebenso über ein zu geringes Einkommen beklagt wie Etter, erhält einen Weingarten, eine Hanfpünt und eine Wiese, Güter, die bisher dem Kaplan von Neftenbach zugeteilt waren. Die Gemeinde Hettlingen erhält zur Verbesserung ihres Kirchenguts die übrigen Einkünfte der Kaplanei von Neftenbach, wodurch sich insgesamt ein Einkommen von 49 Stuck pro Jahr ergibt. Damit soll jemand aus Winterthur oder der Nachbarschaft finanziert werden, der in Hettlingen den Gottesdienst versieht. Es steht den Hettlingern frei, die jährlichen Einkünfte zunächst zu sparen und andernorts zur Kirche zu gehen, um später einen eigenen Prädikanten unterhalten zu können. Die Hettlinger sind dazu verpflichtet, jährlich vor dem Zürcher Amtmann in Winterthur und dem Hofmeister des Klosters Paradies oder einem anderen Vertreter der Stadt Schaffhausen abzurechnen. Die Rechte der Städte Zürich und Schaffhausen betreffend Kirchensatz und Lehenschaft werden vorbehalten, nur mit ihrer Erlaubnis darf die Gemeinde Hettlingen einen Prädikanten annehmen. Dieses Abkommen wurde von Hettlingen mit dem Einverständnis und in Gegenwart des Schultheissen von Winterthur als Obervogt angenommen und von den Obrigkeiten von Zürich und Schaffhausen bestätigt. Jede der drei Parteien erhält eine Urkunde. Die Aussteller siegeln mit ihren Siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Hans Jakob Beyel, Rechenschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="38.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Jörg Müller</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans Bleuler</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Ulrich Pflum</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans Strasser</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1544-09-02"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000637">Pfarrei</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000574">Rechnungswesen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, nachbenempten <persName role="issuer" ref="per015051">Jörg Müller</persName> unnd <persName role="issuer" ref="per028067">Hanns Blüwler</persName>, beid des <orgName ref="org004016">rāths der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, so denn <persName ref="per028070">Uͦlrich Pflum</persName>, des <orgName ref="org003695">rāts der statt <placeName ref="loc000701">Schaffhusen</placeName></orgName>, unnd <persName ref="per028071">Hanns
 <lb/>Strāsser</persName>, hoffmeister des <orgName ref="org005027">gotzhuses Paradys</orgName>, beid teil gesanndte unserer gnedigen herren und oberen inn der selben nammen, thuͦnd kund offentlich mit disem
 <lb/>brief:</seg>
<seg>Als herr <persName ref="per028068">Adam Etter</persName>, predicannt zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, anruͦfft unnd begert, das man im das pfruͦndhus (so gar prästhafft und in ein abgang komen wär) wid<lb break="no"/>erumb inn buw und eer leggen, deßglychen ime ouch sins geringen unnd schmalen corpus halb ein stür und beßerung tuͦn welte, damit er und sine nach<lb break="no"/>komen belyben unnd der noturfft nāch ir narung gehaben möchtind, unnd aber unsere herren obgemelt dargegen vermeint, das sy des nit schuldig, dann <placeName ref="loc010469">Hett<lb break="no"/>lingen</placeName> allein ein filial unnd gan <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> kilchgnössig, weliches inen so nach gelegen, das inen wol nit von nöten wäre, einen eignen predicanten zehabenn,
 <lb/>wiewol junckher <persName ref="per027308">Wolff von Lanndenberg</persName> selig als domāls für einen unnd die <orgName ref="org005027">frowen zum Paradys</orgName> für den anndern teil lechenherren sich vor jaren gütlich
 <lb/>begeben, <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="6">sechs müt kernen</measure> an die predicatur erschiessen zelassenn, doch das man sy fürer u<subst><del>a</del><add place="overwritten">n</add></subst>angestrengt unnd unbekümbert lassen sölle, lut eines ver<lb break="no"/>trags, domals darumb ufgericht,<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_255">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 255</ref></bibl>.</note> nütdesterminder umb merer früntlickeit willen unnd vorab der statt <placeName ref="loc000849">Winnterthur</placeName> zuͦ eeren sind wir von obgemelt<lb break="no"/>en unnseren gnedigen herren gan <placeName ref="loc000849">Winnterthur</placeName> mit sölichem bevelch abgevertiget wordenn, das wir unns von irenwägen mit denselben von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und
  <lb/>den biderben lütten zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> inn diser sach frünntlich verglychen unnd sy zuͦ ruͦwen brinngen sölten.</seg>
<seg>Welichem bevelch wir gefaret und
  <lb/>habennd nemlich obangezöugtenn hanndel dermaß zerleyt unnd betragen, das wir dem predicannten zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftennbach</placeName> (der sich nit minder dann obge<lb break="no"/>melter herr <persName ref="per028068">Adam Etter</persName> synes cleinen inkomenns erclagt) zuͦ merunng unnd besserung derselben von unnd uß dem corpus (so vornacher uff einen helff<lb break="no"/>er oder caplonen zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftennbach</placeName> gewidmet was) zuͦ hannden der pfarr übergeben unnd zuͦgeeygnet ein wyngarten, ein hanffpünndten unnd ein <measure type="area" unit="Mannmad" commodity="grassland" quantity="1">manß<lb break="no"/>mad wisan</measure>. Doch mit sölichem bescheid, das er sich nunmeer settigen lassenn unnd unnsere gnedigen herren wyter nit anfächten noch bekümb<lb break="no"/>erenn sölle. So denne habennd wir denen von <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> zuͦ erbreitterung unnd uffnung irer kilchen übergeben unnd zuͦgestelt alles überig gedāchter
  <lb/>caplony zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftennbach</placeName> inkomenn, was unnd wievil des ist, also das die kilchenn (mit dem, so sy vorhin gehept) jetzmals <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="49">nünund viertzig stuck</measure>
<lb/><date dur="R/P1Y">järlichs</date> ingannds hatt. Darus söllennd sy ettwa einen bestellenn, der ein zimlichs nemme unnd sy von <placeName ref="loc000849">Winnterthur</placeName> ußhin oder von einem anndern
<lb/>flecken har irer nachpuren mit cristennlichen gottsdiennsten versäche. Oder ob sy (zuͦ mererem fürschlag unnd damit sy nach hinwerts einen eyg<lb break="no"/>nen predicannten dest bas erhalten möchtind) lieber weltinnd sölliche <date dur="R/P1Y">järliche</date> gült gar ersparen unnd <date dur="P1Y">ein jar</date>, <date dur="P3Y">drü</date>, <date dur="P4Y">viere</date> annderschwa hin zuͦ kilchen
  <lb/>gan, das möginnd sy ouch tuͦn unnd hierinn die waal haben, doch das unnderzwüschen ingat unnd erüberiget, ouch uß dem alten zerganng<lb break="no"/>nen pfrunndhus erlößt wirt, alles one verschweynen trüwlich unnd geflissennlich angeleit, unnd benanntlich umb ir innemmen unnd uss<lb break="no"/>geben unnserer gnedigen herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> amptman (den sy jeder zyt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winnterthur</placeName> habennd), deßglychen einem hoffmeister zum <orgName ref="org005027">Paradys</orgName> oder
  <lb/>dem, so sine herren von <placeName ref="loc000701">Schaffhusen</placeName> sunnst jeder zyt darzuͦ ordnent, <date dur="R/P1Y">järlichs</date> guͦte, erbare rechnung gethan werde. Weliche jetzernempte ampt lüth
<lb/>daruf achten, unnd, ob inn der rechnunng ettwas mangels ald fälers sin wurde, söllennd sy den selben unnseren herren unnd obern von beidenn
<lb/>stetten als rechten patronen unnd lechenherren fürbringen unnd anzeigen. Dann wir inen hiemit die gerechtigkeit des kilchennsatzes unnd der
  <lb/>lechenschafft heitter vorbehalten habenn also, wann die von <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> eines eignen predicannten begerind, das sy den von den selben unnseren
  <lb/>herren erlanngen unnd für sich selbs one ir vergünnstigen keinen annemmen söllindt.</seg>
<seg>Unnd wann nun die von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> durch ire voll<lb break="no"/>mechtigenn anwält, innbysin unnd mit gehäll herren schultheiss <persName ref="per028071">Husers</persName> zuͦ <placeName ref="loc000849">Winnterthur</placeName>, ires obervogts, söliche pacta unnd gedinge mit guͦtt<lb break="no"/>em wüssen unnd willen angenommenn, zuͦ dem unnsere gnedigen herren unnd oberen von beiden stetten inen die ouch gefallenn lassen und
 <lb/>die bestätet, so haben wir des alles zuͦ vollnziechung unnser jeder sin eigen insigel gehennckt an diser briefen <num value="3">dryg</num>, deren jeder teil einen ge<lb break="no"/>nommenn hatt, doch den verträgen, so vornacher uffgericht unnd noch verhannden sinnd, inn allwäg unvergriffen unnd one schadenn.</seg>
<seg>Beschach
 <lb/><origDate when="1544-09-02">zynstags nach sannct <persName ref="per000474">Verenen</persName> tag, als man zalt von Cristus gepurt fünnffzechenhunndert viertzig unnd vier jār</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<div>
<ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/><persName role="scriptor" ref="per028066">Hanns Jacob Bygel</persName>, rechen<lb break="no"/>schryber der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <choice><abbr>ßt</abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</ab>
</div>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Betreffend <placeName ref="loc010469">Hetlinger</placeName> und <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName>
<lb/>pfruͦnd<add place="inline" hand="other hand">en, <lb/><date when="1544">1544</date></add></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Bemühungen der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, ihre Kirche, eine Filialkirche von <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName>, zur eigenständigen Pfarrkirche erheben zu lassen, sind seit 1522 fassbar (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_226">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 226</ref></bibl>). 1530 wurde den Inhabern des Patronatsrechts von <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName> auferlegt, einen jährlichen Zins von 6 Mütt Dinkel von den Erträgen des Zehnten zusätzlich zu den von der Gemeinde beigesteuerten 4 Mütt und 10 Gulden Zins zu zahlen, um die seelsorgerische Betreuung der Einwohner zu gewährleisten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_255">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 255</ref></bibl>). Da diese Einkünfte noch nicht ausreichten, sprachen die Patronatsherren der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> 1544 weitere Einkünfte zu. Bald darauf wurde ein Verzeichnis über die <orig>jaͤrlichenn zinsenn, zehenden, rentenn unnd gülltenn, so vornaher sanct <persName ref="per000455">Gallenn</persName> pfründ zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> inggangen, yetz aber gehört und ingadt der predicatur ald pfarrpfruͦnd zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName></orig>, angelegt. Solange das Einkommen nicht für den Unterhalt eines Prädikanten vor Ort genügte, sollten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> einen Priester nach <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> abordnen. Die dortigen Kirchen- und Pfründpfleger mussten den Patronatsherren regelmässig Abrechnungen des Pfründvermögens vorlegen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=316554">StAZH F II c 38</ref>, S. I-III</bibl>).</p>
<p><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, die sich damals das Patronatsrecht teilten, erkannten Anfang der 1570er Jahre den Bedarf nach einem in der Gemeinde ansässigen Prädikanten an (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742078">StAZH E 30.55, Nr. 2</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742079">StAZH E 30.55, Nr. 3</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742193">StAZH E 30.55, Nr. 5</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742194">StAZH E 30.55, Nr. 6</ref></bibl>), wobei die Finanzierung des notwendigen Ausbaus des Pfarrhauses noch nicht gesichert war (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742079">StAZH E 30.55, Nr. 3</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742205">StAZH E 30.55, Nr. 7</ref></bibl>). 1591 wurde ein Urbar über die Einkünfte der Kaplaneipfründe in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> angelegt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=316555">StAZH F II c, Nr. 39</ref></bibl>). Das geringe Einkommen und die Schwierigkeiten beim Einzug der Erträge gaben den Pfarrern von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> immer wieder Anlass zur Klage, vgl. beispielsweise <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=741745">StAZH E 30.55, Nr. 15</ref></bibl> (1655).</p>
<p>Zur Kirche in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1985</ref>, S. 113, 117-135</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Häberle 1985</ref>, S. 190-191, 211-215</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
