<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_123_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1520</idno></msIdentifier><head>Lösung der Winterthurer Vorstädte aus dem Sprengel der Pfarrei Oberwinterthur</head><msContents><summary>Der Generalvikar Bischof Ottos von Konstanz erklärt: Seitens des Schultheissen und Rats von Winterthur und der Einwohner der Vorstädte sowie der sechs Mühlen ausserhalb der Stadtmauern wurde vorgebracht, dass deren Zugehörigkeit zum Sprengel der Pfarrkirche Oberwinterthur aufgrund der Entfernung mit vielen Unannehmlichkeiten verbunden sei und dass viele aus diesem Grund in die Stadt ziehen würden. Um dem abzuhelfen, haben sie den Abt und Konvent des Klosters Petershausen bei Konstanz als Kollatoren und Rektoren der Pfarrkirche in Oberwinterthur sowie den dortigen Leutpriester Heinrich Kentler gebeten, in die Lösung der Vorstädte aus ihrem Sprengel und die Eingliederung in den Sprengel der Pfarrkirche in Winterthur gegen eine Entschädigung von 200 Gulden oder einen jährlichen Zins von 10 Gulden, rückkaufbar um 200 Gulden, einzuwilligen. Die Rechte des Klosters an Gütern, Zehnten und Leuten sowie die Jahrzeitstiftungen zugunsten der Pfarrkirche in Oberwinterthur bleiben davon unberührt. Für den Bau soll die Pfarrgemeinde Oberwinterthur 120 Gulden oder einen jährlichen Zins von 6 Gulden erhalten. Nach dieser Übereinkunft und der Einwilligung des Abts und Konvents sowie des Vikars von Oberwinterthur haben Schultheiss, Rat und Einwohner von Winterthur den Generalvikar gebeten, diese Loslösung und Inkorporation vorzunehmen. Der Generalvikar ordnet unter Vorbehalt der Rechte des Klosters Petershausen und der Jahrzeitstiftungen zugunsten der Pfarrkirche in Oberwinterthur an, dass künftig alle Einwohner als Angehörige der Pfarrkirche in Winterthur dem dortigen Leutpriester unterstehen, von ihm seelsorgerisch betreut werden und ihm seine Einkünfte zukommen lassen sollen. Die Rechte des Bischofs und des Archidiakons bleiben davon unberührt. Es siegeln der Aussteller, der Abt und Konvent von Petershausen, der Landvogt von Kyburg Felix Schwarzmurer, Ritter, im Namen der Kirchgemeinde von Oberwinterthur, Peter Kaiser, Rektor der Pfarrkirche in Winterthur, Schultheiss und Rat von Winterthur sowie der Vikar von Andelfingen als Dekan des Dekanats Winterthur im Namen des Vikars von Oberwinterthur Heinrich Kentler.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><author role="scribe">Konrad Armbruster</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="43.5"/><width unit="cm" quantity="56.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="10.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Generalvikar des Bischofs von Konstanz</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="chamfered"><persName role="sigillant">Abt von Petershausen</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Konvent von Petershausen</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Felix Schwarzmurer</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="5" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Peter Kaiser</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="6" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="7" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Heinrich Kentler</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1482-05-09"/><origPlace>Konstanz</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000017">Inkorporation</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="STAW_URK_1520_r.jpg"/>
<p>
<seg>
<lb/>Vicarius reverendi in Christo patris et domini, domini <persName ref="per010499">Ottonis</persName> dei et apostolice sedis gratia episcopi <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName>, in spiritualibus generalis<note>Es fehlt die Inscriptio.</note>.</seg>
<seg>Crediti nobis officii deposcit sollicitudo, ut ea, que in divini cultus ampliationem ac commodum
 <lb/>et salutem cedunt, subiectorum grato assensu promoveamus et, quatenus ad optatos deducantur effectus, auctoritatis nostre presidio concurramus, prout singulis pensatis circumstanciis conspicimus in domino salubrius expedire.</seg>
<seg>Sane
 <lb/>itaque pro parte providorum <orgName ref="org007943">sculteti et consulatus</orgName> necnon incolarum et inhabitatorum in suburbiis opidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
<placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> dyocesis infra muros, menia et portas<note>Zur Entwicklung der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Vorstädte, des <placeName ref="loc013080">Obertors</placeName> und der <placeName ref="loc013170">Neustadt</placeName> im Osten und des <placeName ref="loc013092">Untertors</placeName> im Westen, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler 2014</ref>, S. 88-91</bibl>.</note> ac <num value="6">sex</num> molendinis extra muros habitancium ex<lb break="no"/>hibita nobis peticio continebat, quod quamvis ipsi incole et inhabitatores utriusque sexus et eorum predecessores iure parrochiano ecclesie parrochiali in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> dicte dyocesis et eius plebano hactenus subfuerint et subsint et inibi
<lb/>vivi et defuncti sacramenta ecclesiastica receperint et parrochialia iura reddiderint, prout hodie recipiant et reddant, quia tamen propter distanciam satis notabilem dictorum suburbiorum et habitationum suarum a dicta
 <lb/>parrochiali ecclesia potissime circa aeris tempestatem in divinis et sacramentorum ministracione plures perpessi existant, incommoditates, pericula quoque et dispendia predictis <orgName ref="org007943">sculteto et consulatui totique communitati opidi</orgName> pretacti ex
 <lb/>eo quia dicte incole et habitatores suburbia huiusmodi et eorum habitationes inibi desertas derelinquentes se ad idem opidum, ubi propinquiorem et magis acomodam habent ecclesiam, transferunt, inminere conspiciantur et,
 <lb/>formidandum sit, in futurum graviora inminere posse, nisi eorum indempnitati circa hec oportune provideatur. Unde sub huiusmodi incommoditatibus et dispendiis diutius constituti, qualiter eis succurratur, ipsi <orgName ref="org007943">scultetus, con<lb break="no"/>sulatus</orgName> et subditi tractatus inter se habuerint maturos, tandem considerantes ecclesiam parrochialem in opido <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> dictis inhabitatoribus et incolis propinquam fore et plus accommodam et, si ipsi a iure et iugo
<lb/>parrochianis predicte ecclesie eorum in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> et eius plebani absolverentur et iamdicte ecclesie parrochiali in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> et illius plebano subicerentur, ita quod idem plebanus eorum curam gereret eis in divinis et
 <lb/>sacramentorum mi<supplied reason="omitted" resp="bf">ni</supplied>stratione providendo, dispendia et incommoditates cessarent prementionate.</seg>
<seg>Obinde venerabilem et religiosos in Christo dominum <orgName ref="org001886">abbatem et conventum monasterii in <placeName ref="loc006235">Petershusen</placeName> ordinis sancti Benedicti</orgName>
<lb/>extra muros <placeName ref="loc000923">Constancienses</placeName> tamquam collatores et veros rectores ipsius ecclesie in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName><note>Zu welchem Zeitpunkt das Patronatsrecht vom <orgName ref="org002902">Domstift <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName></orgName> an das <orgName ref="org001886">Kloster <placeName ref="loc006235">Petershausen</placeName></orgName> überging, ist unbekannt. Im Jahr 1350 erfolgte die Inkorporation der Pfarrkirche von <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> in das Kloster, vgl. hierzu <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1968</ref>, S. 245-246</bibl>.</note> necnon dilectum in Christo <persName ref="per027444">Hainricum Kentler</persName>, plebanum seu vicarium perpetuum eiusdem ecclesie,<note><persName ref="per027444">Heinrich Kentler</persName> war von 1481 bis 1485 Leutpriester in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1968</ref>, S. 285</bibl>).</note> quatenus ipsi in seperationem, absolutionem
  <lb/>et subiectionem huiusmodi consentire vellent, devotius interpellaverint et petiverint et cum eisdem necnon cum subditis et tota <orgName ref="org007856">conmunitate ville <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName></orgName> super singulis iuribus decrescentibus pro digna recompensa
  <lb/>convenerint et concordaverint in hunc videlicet modum, quod predicti <orgName ref="org007943">scultetus, consulatus</orgName>, incole et habitatores pretactis domino <orgName ref="org001886">abbati et conventui in <placeName ref="loc006235">Petershusen</placeName></orgName> ac plebano seu vicario in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> pro iuribus
  <lb/>decrescentibus tradere et assignare debeant <measure type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="200">ducentos aureos Renenses</measure> in prompto vel <measure type="currency" unit="fl" quantity="10">decem aureos</measure> similes <date dur="R/P1Y">annui</date> census perpetui pro <measure type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="200">ducentis aureis Renensibus</measure> reemptibiles,<note>Die Quittung des <orgName ref="org001886">Abts und Konvents des Klosters <placeName ref="loc006235">Petershausen</placeName></orgName> über den Erhalt der Summe datiert vom 8. Juli 1482 (<bibl>STAW URK 1523</bibl>).</note> iuribus tamen et pertinentiis universis aliis
  <lb/>in bonis, prediis, decimis et hominibus, locis et superioritatibus predictis domino <orgName ref="org001886">abbati et conventui</orgName> quomodolibet competentibus omnino salvis et illesis manentibus, quibus per dictam conventionem seu comportationem in nullo preiu<lb break="no"/>dicari debeat. Similiter anniversaria usque modo in eadem ecclesia <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> a predecessoribus dictorum incolarum et habitatorum instituta cum suis proventibus et obventionibus in ipsa ecclesia manere et inibi secundum
  <lb/>eorum institutionem per plebanum peragi teneantur et debeant. Item subditis et <orgName ref="org007855">conmunitati ecclesie <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName></orgName> occasione fabrice sepedicte ecclesie, ut in seperationem et absolutionem huiusmodi consenciant et de cetero eidem
  <lb/>ecclesie et eius fabrice in oportunis structuris presint, tradi et assignari debeant <measure type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="120">centum et viginti florenos Renenses</measure> vel <measure type="currency" origin="ZH" unit="fl" quantity="6">sex florenos</measure>
<date dur="R/P1Y">annui</date> census perpetui cum eadem summa reemptibiles et in moneta Thuricensi solvibiles.<note>Am 12. März 1488 quittierten auch Leutpriester, Kirchenpfleger und <orgName ref="org007855">Kirchgenossen der Pfarrkirche <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName></orgName> den Empfang von insgesamt 320 Gulden (<bibl>STAW URK 1628</bibl>).</note></seg>
<seg>Hac
  <lb/>itaque comportacione et concordia inter eos, qui in hac re interesse habent et habere pretendunt, ut prefertur, facta et dictis domino <orgName ref="org001886">abbate et conventui</orgName> ac <persName ref="per027444">Hainrico</persName> vicario moderno in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> in separationem, absolutionem
  <lb/>et subiectionem pretactas consentientibus, supradicti <orgName ref="org007943">scultetus, consulatus</orgName>, incole et inhabitatores officium nostrum ordinarium humiliter implorando, quatenus easdem absolutionem, seperationem et subiectionem admittere et perficere in opta<lb break="no"/>tosque effectus perducere dignaremur, seriosius insteterunt. Nos itaque de veritate singulorum premissorum ac consensibus ipsorum domini <orgName ref="org001886">abbatis, conventus</orgName> et moderni vicarii in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> sufficienter edocti et dictorum
<lb/>exponencium saluti et indempnitati in hac parte consulere et providere volentes, omnes et singulos utriusque sexus incolas et habitatores suburbiorum dicti opidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> infra muros, menia et portas necnon in dictis
<lb/><num value="6">sex</num> molendinis extra muros sitis habitantes et nunc ac in futurum existentes eorumque domos et habitationum loca a pretacta ecclesia in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> et eius plebano seperandos ac a iugo et iure parrochianis, quibus eisdem ecclesie
<lb/>et plebano hactenus subfuerunt, penitus et in toto eximendos et absolvendos et prelibati<supplied reason="omitted" resp="bf">s</supplied> ecclesie parrochiali in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> et eius plebano pro tempore existenti subiciendos, annectandos, uniendos et incorporandos duximus
<lb/>et presentis scripti patrocinio seperamus, eximimus, absolvimus, subicimus, annectimus, unimus et incorporamus, volentes et ordinantes, ut perinde temporibus sempiternis incole et habitatores, qui sunt et erunt, tanquam
<lb/>subditi ipsius ecclesie in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eidem et eius plebano pro tempore instituto iure parrochiano subsint et sacramenta et sacramentalia ab eodem plebano vivi et defuncti suscipiant et pro tanto sibi parrochialia iura reddant
<lb/>ipseque plebanus illa eis ut subditis suis ministret et eorum infantes, quos in locis et infra districtus predictos nasci contigerit, in fonte baptismali regeneret et decedencium illic corpora in cimiterio eiusdem ecclesie <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName> ecclesiastice tradat sepulture et alia eis faciat et impendat, que per plebanum suis subditis facienda et impendenda fuerint, dolo et fraude in hiis semotis. Iura tamen predicits domino <orgName ref="org001886">abbati et conventui in <placeName ref="loc006235">Petershusen</placeName></orgName> in
<lb/>bonis, decimis, prediis et hominibus, locis et superioritatibus quomodolibet competencia necnon anniversaria usque modo in ecclesia <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> instituta cum suis iuribus et obventionibus plebano seu vicario eiusdem ecclesie
  <lb/>iuxta dictam conventionem illesa reservamus, iuribus eciam episcopalibus et archidyaconalibus in premissis et circa ea eciam salvis manentibus et illesis, quibus per presentes nolumus in aliquo derogari.</seg>
<seg>In quorum
<lb/>fidem et testimonium premissorum litteras presentes inde fieri et sigilli officii nostri vicariatus iussimus et fecimus appensione communiri.<note>Der Pergamentstreifen des Siegels des Generalvikars ist im Gegensatz zu den anderen Siegelstreifen nicht beschriftet.</note> Nos vero <orgName role="sigillant" ref="org001886"><persName role="sigillant" ref="per027430">Johannes</persName> abbas totusque conventus monasterii in <placeName ref="loc006235">Petershusen</placeName></orgName>, quia premissa
<lb/>omnia et singula de nostris scitu, consensu et voluntate processerunt, idcirco in evidencius testimonium et robur eorundem abbaciale et conventuale sigilla nostra pro nobis ac nostris successoribus presentibus pariter duximus sub<lb break="no"/>appendenda. Nos autem subditi et <orgName ref="org007855">communitas ecclesie <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName></orgName> precibus nostris apud strenuum dominum <persName ref="per027609">Felicem Schwartzmurer</persName> militem, advocatum in <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, quatenus idem sigillum suum pro nobis et successoribus
<lb/>nostris presentibus appenderet, obtinuimus. Egoque <persName role="sigillant" ref="per027609">Felix Schwartzmurer</persName>, advocatus, ad rogatum iamdictorum subditorum et <orgName ref="org007856">comunitatis ville <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName></orgName> sigillum meum presentibus sine tamen meo et heredum meorum
<lb/>detrimento subappendi. Ego vero <persName role="sigillant" ref="per027154">Petrus Keyser</persName>, modernus rector ecclesie sepedicte in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, in signum voluntatis et consensus mei sigillum meum proprium hic eciam subappendi. Nos autem <orgName ref="org007943">scultetus et
 <lb/>consulatus opidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> pro firmiori premissorum subsistencia et fide sigillum dicti opidi nostri pro nobis et dictis incolis et habitatoribus seperatis duximus pariter subappendendum. Ego quoque <persName ref="per027444">Hain<lb break="no"/>ricus Kenttler</persName>, vicarius perpetuus supradicte ecclesie in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>, ad premissa omnia et singula quantum mea interest consensio, et annuo et in signum evidens venerabilem virum dominum <persName role="sigillant" ref="per027429">Johannem</persName>, vicarium perpetuum
  <lb/>in <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName> decanum decanatus in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, quod sigillum suum proprium sine tamen preiudicio suo et heredum ac successorum suorum pro me et successoribus meis presentibus subappendit, precibus meis ob<lb break="no"/>tinui.</seg>
<seg>Datum <origPlace ref="loc000008">Constancie</origPlace>, <origDate when="1482-05-09">anno domini millesimo quadringentesimo octuagesimo secundo, die nona mensis maii, inditione detima quinta</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/>Abbt zu <placeName ref="loc006235"><choice><abbr>Peterß</abbr><expan>Petershusen</expan></choice></placeName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/><orgName ref="org001886">Conventus<!-- von Petershausen --></orgName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/><choice><abbr>D</abbr><expan>Dominus</expan></choice>
<persName ref="per027609">Felix Schwarz<supplied resp="bf">murer</supplied></persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/><choice><abbr>D</abbr><expan>Dominus</expan></choice>
<persName ref="per027154">Petrus Keyse<supplied resp="bf">r</supplied></persName></ab></div>
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/><orgName ref="org005587">Consulatus</orgName>
<gap reason="illegible" unit="word" quantity="1"/></ab></div><!-- weiterer Text verschwindet im Siegel, evtl. W oder V für Winterthur/Vitodurum/Vitudurum oder Adjektivform -->
<div><ab type="sigillant" place="parchment tag"><lb/><choice><abbr>D</abbr><expan>Dominus</expan></choice>
<persName ref="per027444"><choice><abbr>Hainri</abbr><expan>Hainricus</expan></choice> Kentle<supplied resp="bf">r</supplied></persName></ab></div>
<div>
<ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/><persName role="scriptor" ref="per015902"><choice><abbr>Con</abbr><expan>Conradus</expan></choice> Armbroster</persName><note>Notar der <orgName ref="org000056"><placeName ref="loc000923">Konstanzer</placeName> Kurie</orgName>, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schuler 1987</ref>, Nr. 26</bibl>.</note>
<lb/><choice><abbr>ss<hi rend="sup">t</hi></abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</ab>
</div>
<div>
<ab type="chancery notation" place="verso above right"><persName ref="per028203"><choice><abbr>Joh</abbr><expan>Johannes</expan></choice> Hug</persName>, provicarius<note><persName ref="per028203">Johannes Hug</persName> amtierte 1482 und 1483 als Vizegeneralvikar (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS I</ref>, Bd. 2, S. 553-554</bibl>).</note></ab>
</div>
<pb n="v" facs="STAW_URK_1520_v.jpg
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" scribe="per027662"><lb/>Wie bed vorstett unnd die <num value="6">sechs</num> mu̍llina vonn
 <lb/>der kilchen zuͦ <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> getzogen unnd
 <lb/>unnser statt pfarrkilchen gegeben worden syent.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Bischoff <persName ref="per010499">Ottonis</persName> zu <placeName ref="loc000923">Costantz</placeName> brieff um
<lb/>den außkauff des kilchen satzes zu
<lb/><placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> für <measure type="currency" unit="fl" quantity="200" origin="Rh">200  Rinisch</measure> dem abt
<lb/>zu <placeName ref="loc006235">Petershusen</placeName> und <measure type="currency" unit="fl" quantity="120">120 </measure> der kirchen <placeName ref="loc008882">Oberwintertur</placeName>
</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Anno <date when="1482">1482</date></ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>1180 bestätigte ein Spruch des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> den Status der Kirche in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> als Pfarrkirche, verbunden mit Begräbnisrecht und Taufrecht, sowie ihre Unabhängigkeit von der Pfarrkirche in <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>. Künftig angelegte Quartiere sollten aber der Pfarrgemeinde <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName> zugewiesen werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_001">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 1</ref></bibl>). Die Aufteilung der Einwohnerschaft <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> auf zwei Pfarreien hatte 300 Jahre Bestand, bis der Sprengel der Stadtpfarrei auf die Vorstädte, die wohl vor allem von Angehörigen der Mittelschicht und Unterschicht bewohnt wurden, und auf die Mühlen ausserhalb der Stadtmauern ausgedehnt wurde. Vgl. hierzu <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 130 und Karte auf S. 131</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1968</ref>, S. 287-288</bibl>. 
 </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
