<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_220_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1133603">StAZH W I 1, Nr. 683</idno></msIdentifier><head>Urteil im Konflikt der Weberstube und der Rebleutestube in Winterthur um die Aufnahme des Hutmachers Jos Grawenstein</head><msContents><summary>Schultheiss und beide Räte von Winterthur urteilen im Konflikt zwischen der Gesellschaft der Weberstube, vertreten durch die Meister, als Klägerin, und der Gesellschaft der Rebleutestube und Jos Grawenstein, einem Hutmacher, vertreten durch die Meister, um Grawensteins Stubenzugehörigkeit. Die Weberstubengesellschaft klagte gegen die Rebleutestubengesellschaft wegen der Aufnahme des Hutmachers, obwohl eine städtische Verordnung die Stubenzugehörigkeit an das ausgeübte Handwerk knüpft. Die Meister der Rebleute entgegneten im Namen ihrer Gesellen und Grawensteins, dass er die Mitgliedschaft von seinem verstorbenen Vater geerbt habe, so dass er nicht das Stubenrecht einer anderen Gesellschaft kaufen müsse. Sie beriefen sich ihrerseits auf eine Verordnung, welche die Vererbung des Stubenrechts einräumt. Die Meister der Weberstube wandten ein, dass diese Regelung nur wegen der Neuzuzüger getroffen worden sei, die noch nicht wussten, wo sie sich einkaufen sollten, und auch nur diejenigen betreffe, die bereits Stubenrecht erworben hätten. Grawenstein aber habe erst danach geheiratet. Dies bestritt die Gegenseite und beantragte, Beweise erbringen zu dürfen. Nun sind beide Seiten wieder vor Gericht erschienen und haben sich dessen Entscheidung unterworfen. Da Grawenstein und die Rebleutestubengesellschaft keinen Nachweis erbracht haben, fällen Schultheiss und Rat das Urteil, dass sich Jos Grawenstein als Hutmacher in die Weberstube einkaufen solle. Sie behalten sich als Obrigkeit jedoch das Recht vor, diese und andere Verordnungen zu ändern oder abzuschaffen. Auf Wunsch der Weberstubengesellschaft verbriefen sie dieses Urteil. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Josua Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.5"/><width unit="cm" quantity="43.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.0"/></dimensions></extent><condition>Kanzellierungsschnitt</condition></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1520-01-23"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_W_I_1__Nr__683__r_.tif"/>
<p><seg>
<lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis, clein und gros rate zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, thuͦnd kund mit disem
<lb/>brieve, das fu̍r u̍ns zum rechten komen sind die meyster ab der <orgName ref="org007941">weͣber stuben</orgName> fu̍r sich
<lb/>selbs und mit vollem gwalt einer gantzen gesellschafft der selben stuben, cleͣger, eins-,
<lb/>und liesen wider die meyster ab der <orgName ref="org007859">raͤblu̍ten stuben</orgName> anderteils zuͦ recht fu̍rwenden, wie
<lb/>wol wir erst in kurtz verschiner zit ein ordnung abgeredt und gemacht haben aller
<lb/>stuben halb, das sich ein yeder sinem handtwerck nach uff ein stuben verdienen soͤlle, dahin
<lb/>er sins antwercks halb gehoͤr,<note>Vgl. den Ratsbeschluss von 1477 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_107">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 107</ref></bibl>).</note> so sigen die reblu̍t die, die inen understanden, <persName ref="per027399">Jos Grawen<lb break="no"/>stein</persName>, der sins antwercks ein huͦtmacher sig und on als mittel uff ir stuben gehoͤr, zuͦ ent<lb break="no"/>ziehen u̍ber und wider die obgemelten ordnu̍ng, so wir gemacht haben. Darum sy verhoffen
<lb/>welten, das sich die gemelten reͣblu̍t sinen entschlahen und in uff ir stu̍ben inen soͤlten
<lb/>laussen verfolgen.</seg>
<seg>Dartzuͦ die meyster ab der <orgName ref="org007859">reblu̍ten stuben</orgName> fu̍r sich, ire mitgessellen
<lb/>und den gemelten <persName ref="per027399">Josen</persName> antwurten liesen, soͤlich ir unzimlich ansuͦchen neme sy
<lb/>gantz froͤmbd, angesaͤhen, das <persName ref="per027399">Jos Grawensteins</persName> vatter saͤlig allwegen uff ir stuben gehoͤrt,
<lb/>deshalb <persName ref="per027399">Jos</persName> soͤliche ir stu̍ben von sinem vatter saͤligen ererbt habe, deshalb im nit not sige,
<lb/>dhein andere stuben ze erkou̍ffen. Zuͦ dem das wir erst in kurtz verschiner zit ein
<lb/>ordnung gemacht haben, welcher ein stuben von sinen vordren ererbe, das der selbig by
<lb/>der selben stuben beliben und nit schuldig sin solle, dhein andre ze kouffen, verhoffende,
 <lb/>sy soͤlten by der selbigen ordnung ze beliben erkent werden.</seg>
<seg>Uff das die meyster
 <lb/>ab der <orgName ref="org007941">weͣber stuben</orgName> witer reden liesen, soͤlich ir antwurt neͣme sy froͤmbd, angesaͤhen,
<lb/>das soͤliche ordnu̍ng abgeredt sige worden allein deren halb, so erst ku̍rtzlich har in zogen
<lb/>und noch nit gewu̍ßt haben, wohin sy sich verdienen soͤlten. Die selbig ordnu̍ng habe
<lb/>ouch nu̍n allein die selbigen beruͤrt, die sich dantzmal schon verdient haben gehept
<lb/>uff ettlich stuben. Die wil aber <persName ref="per027399">Jos</persName> der sig, der erst nach der selben ordnu̍ng gewibt, so
<lb/>habe die noturft irthalb erfordert, ine darum anzelangen, verhoffende, er soͤlte mit recht
 <lb/>schuldig werden, sich uff ir stuben zeverdienen.</seg>
<seg>Uff das <persName ref="per027399">Jos</persName> und die meyster witer reden
<lb/>liesen, es soͤlle sich nit finden, das er erst noch soͤlicher ordnu̍ng, sonder habe er darfor ge<lb break="no"/>wibet und sige ouch darfor ze kilchen gangen. Und wo es not sige, so begere er, das 
  <lb/>darzebringen, verhoffende, er soͤlte dartzuͦ gelausen werden.</seg>
<seg>Und als sy nun dar<lb break="no"/>mit ire sachen zum rechten gesetzt, uff das haben wir u̍ns har ine erkent, das <persName ref="per027399">Jos</persName>
<lb/>darbringen soͤlle, das er vor soͤlicher obgemelter ordnung mit siner frowen ze kilchen gangen
<lb/>sige. Und er tuͤge soͤlichs oder nit, soͤlle fu̍rter beschaͤhen, das recht ist.</seg>
<seg>Und als sy uff disen
<lb/>huttigen tag abermals vor u̍ns erschinen sind und <persName ref="per027399">Jos</persName> nu̍tzet usgebracht noch dargethan hau̍t,
  <lb/>darum die ab der <orgName ref="org007941">weber stuben</orgName> vermeindten, er soͤlle sich uff ir stuben verdienen und aber <persName ref="per027399">Jos</persName>
<lb/>und die ab der <orgName ref="org007859">reblu̍ten stuben</orgName> sich getru̍wten der alten ordnung zuͦ behelffen unnd ire
<lb/>sachen darmit zum rechten satzten, uff das haben wir u̍ns abermals zuͦ recht erkent,
<lb/>die wil <persName ref="per027399">Jos</persName> sins antwercks ein huͦtmacher sig und nu̍tzet dargebracht habe, das er sich
  <lb/>dan nun hinfu̍r mit den meystern ab der <orgName ref="org007941">weber stu̍ben</orgName> vertragen und ir stuben
<lb/>ze kouffen und zeverdienen schuldig sin soͤlle, doch mit vorbehaltung unser oberkeyt, das
  <lb/>wir ye zuͦ ziten die und ander ir ordnu̍ng minderen, meren oder gantz abtuͦn mu̍gen.</seg>
<seg>
<lb/>Welcher ordnung und urteil die gemelten weber eins briefs begerten, so wir inen
<lb/>ze geben erkent und des zuͦ urkund unser statt secret insigel hiran gehenckt haben
<lb/>an <origDate when="1520-01-23">mentag nach sant <persName ref="per000795">Anthonius</persName> tag im fu̍nffzehenhundertisten und zwentzigisten jare</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_W_I_1__Nr__683__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Weber stuben</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/><date when="1520">1520</date>.
 <lb/>Spruchbrief des <orgName ref="org005587">Raths zu
 <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>
<choice><abbr>zw</abbr><expan>zwischen</expan></choice> Zünften</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> waren Handwerker und Gewerbetreibende nicht in Zünften organisiert, deren soziale Funktion respektive die Interessenvertretung der Mitglieder übernahmen Stubengesellschaften. Der Eintritt in einen dieser Verbände war obligatorisch, wobei die Mitgliedschaft an den ausgeübten Beruf gebunden war. Von dieser Bestimmung waren jene ausgenommen, die schon der Stubengesellschaft ihres Vaters angehörten, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_107">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 107</ref></bibl>. Trotz dieser Regelung kam es bisweilen zu Konflikten in der Frage der Stubenzugehörigkeit, vgl. beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_279">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 279</ref></bibl>.</p>
<p>Gemäss Vermerk auf einer Abschrift der vorliegenden Urkunde aus dem 18. Jahrhundert (<bibl>STAW AH 99/6 Zü</bibl>) befand sich das Original im Besitz der <orgName ref="org007941">Weberstubengesellschaft</orgName>, die 1798 aufgelöst worden war, im Jahr 1800 neugegründet wurde und bis 1836 bestand (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rozycki 1946</ref>, S. 122</bibl>). Im Urkundenverzeichnis der Antiquarischen Gesellschaft in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ist notiert, dass die Urkunde von der Notariatskanzlei der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> übernommen wurde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=341917">StAZH KAT 237</ref>, S. 51</bibl>).<!-- angeblich im Jahr 1879, wie mit Bleistift ergänzt, in den Jahresberichten der AGZ nicht gefunden. Erfolgte evtl. die Auflösung der Gesellschaft vor dem Notariat? Im StAZH nichts gefunden. -->
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
