<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_054_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 571a</idno></msIdentifier><head>Stiftung einer Kaplaneipfründe an der Pfarrkirche in Winterthur durch Adelheid von Eberhartswil</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur beurkunden, dass ihre Bürgerin Adelheid von Eberhartswil, geborene von Ems, mit ihrem Vogt Hans von Sal, Mitglied des Rats, den sie mit Vollmacht ihres angestammten Vogts Ulrich von Ems erwählt hat, mit dem Einverständnis des Rektors Hans Ross und der Aussteller der Urkunde eine Pfründe und Messe auf dem Altar der Heiligen Petrus, Paulus und Andreas in der Pfarrkirche für ihr Seelenheil und das ihres verstorbenen Mannes Hans von Eberhartswil, Ritter, und ihrer Vorfahren gestiftet hat. Jeder Priester, dem die Pfründe geliehen wird, soll sich gegenüber dem Rektor oder Leutpriester vor dem Schultheissen und Rat zur Einhaltung folgender Bestimmungen verpflichten (1). Der Pfründeninhaber soll seinen Wohnsitz in Winterthur haben und wöchentlich vier Messen auf dem Altar halten, wobei er sich vertreten lassen darf (2). Er soll den Rektor oder Leutpriester und die anderen Kapläne bei den Gottesdiensten in der Pfarrkirche unterstützen wie andere Pfründeninhaber (3). Kann er krankheitshalber seinen Dienst nicht mehr versehen, soll man ihn nicht aus dem Besitz der Pfründe drängen oder zwingen, jemanden einzusetzen (4). Adelheid von Eberhartswil hat sich vorbehalten, zu Lebzeiten die Pfründe selbst zu verleihen, und dieses Recht auch Hans von Eberhartswil, dem Sohn ihres verstorbenen Mannes, eingeräumt. Nach beider Tod soll die Kollatur an den Schultheissen und Rat fallen (5). Der Kaplan soll nach der Verleihung der Pfründe dem Bischof von Konstanz zur Investierung und Bestätigung präsentiert werden. Wenn Schultheiss und Rat die Pfründe nicht binnen fünf Wochen nach Eintritt der Vakanz verleihen, steht das Recht dem Rektor oder Leutpriester und der Gemeinschaft der Kapläne zu, welche die Pfründe binnen 14 Tagen verleihen sollen (6). Adelheid von Eberhartswil stattet die Pfründe mit folgenden Gütern aus: dem Kelnhof in Veltheim, dem niederen Kelnhof in Buch, dem Zehnten von Schottikon, das von Häggelbach und seiner Frau erworbene Haus mit Hof in Winterthur am Obermarkt und den Garten vor dem Steigtor samt den jeweiligen näher bezeichneten Einkünften, alles Eigengüter (7). Dazu kommt der Hof in Eschenz samt Zubehör, ein Pfand der Herren von Klingen um 470 ungarische Gulden, wobei sie sich dessen Nutzung mit Ausnahme genannter Einkünfte, die der Pfründe sofort zufallen sollen, Zeit ihres Lebens vorbehalten hat (8). Falls Adelheids Schwester Ursula von Sal sie überleben sollte, steht ihr eine Leibrente von den Einkünften des Hofs zu. Wenn die Herren von Klingen das Pfand auslösen, soll die Pfandsumme bei dem Schultheissen und Rat hinterlegt und wieder angelegt werden (9). Der Rektor, die Stifterin und Schultheiss und Rat der Stadt Winterthur bitten Bischof Otto von Konstanz oder seinen Generalvikar um Bestätigung der Pfründe (10). Es siegeln der Rektor Hans Ross, der Schultheiss Heinrich Hintermann mit seinem Gerichtssiegel, Hans von Sal, Heinrich Hunzikon, Konrad von Häggelbach, Rudolf Bruchli, Heinrich Rüdger der Ältere, Konrad Karrer und Heinrich Zingg, der Rat, mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur, Adelheid von Sal sowie Hans von Sal als ihr Vogt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.0"/><width unit="cm" quantity="57.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Rektor Hans Ross</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Schultheiss Hans Hintermann</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Adelheid von Sal</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="5" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans von Sal</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1420-07-13"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000818">Leibgeding</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000195">Präsentationsrecht</term><term ref="key000192">Stiftung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="STAW_URK_571_r.jpg"/>
<p><seg>
<lb/>Wan der lu̍ten gehu̍gdt zer gaͧt und ir leben schier ende haͧt, dar umb ist es guͦt, was man durch gott tuͦt, daz man daz mit geschrifftlicher hab unvergesslig mache.</seg>
<seg>Hie von oͧch wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>,
<lb/>ku̍nden allen gegenwu̍rttigen, ku̍nfftigen cristan menschen und besunder allen den, so dis jemer ze wissent durfft beschicht, daz fu̍r u̍ns komen ist in offen <orgName ref="org005587">raͧt</orgName>, da wir offenlich alz gesworn richter gesessen syen uff hu̍ttigen tag, alz dirr brieff
<lb/>geben ist, die ersam frow <persName ref="per028415">Adelheit von Eberhartswile, geborn von Emptz</persName><note><persName ref="per028415">Adelheid</persName> war die Tochter von Ritter <persName ref="per028417">Eglolf von Ems</persName> und <persName ref="per027708">Klara Truchsess</persName> (<bibl>STAW Ki 50, S. 185-186</bibl>).</note>, burgerin ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName><note>Bereits 1407 war <persName ref="per028415">Adelheid von Eberhartswil</persName> für zehn Jahre in das Bürgerrecht von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aufgenommen worden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_038">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 38</ref></bibl>).</note>, mit dem fromen, vesten <persName ref="per026931">Hansen von Sal</persName>, u̍nserm ratgesellen, irem erkornen vogt, der ir nach ir vordrung mit urteil u̍ber dise sach ze 
<lb/>vogt geben wartt, naͧch dem und sy vollen gewalt hat, ir selber einen vogt ze erkiesen und ze nemen u̍ber alle ir sachen, alz dik ir daz nottu̍rfftig ist, naͧch des besigelten brieffs sag, so sy haͧt von dem fromen, vesten <persName ref="per028188">Uͦlrichen von Emptz</persName>, irem
<lb/>gebornen vogt, den sy oͧch vor u̍ns erzogt und hoͤren liess.<note><persName ref="per028415">Adelheids</persName> Vogt <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName> war der Schwager ihrer Schwester <persName ref="per028418">Ursula von Sal</persName> (<bibl>STAW Ki 50, S. 177</bibl>). Bei <persName ref="per004992">Ulrich V. von Ems</persName> handelt es sich um ihren Cousin.</note></seg>
<seg>Und offnot da vor u̍ns mit ir vogt und fu̍rsprechen, wie daz sy wissentlich und wolbedacht naͧch raͧt ir fru̍nden und oͧch naͧch raͧt, gunst, wissen und willen des erwirdigen herren
<lb/>her <persName ref="per027584">Hansen Ross</persName>, kilcherren ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, dem almaͤchtigen gott und der ku̍nglichen muͦter und ewigen magt sant <persName ref="per000169">Maryen</persName> und allen andren gotts heilgen ze lob und ze eren durch ires huswirtz, wilent her <persName ref="per027321">Hans saͤlgen von Eberhartswilers</persName>,
<lb/>ritters, durch ir und ir vordren selan heils willen ein ewig pfruͦnd und mess uff dem altaͧr in der lu̍tkilchen ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, der da gewicht ist in der er der lieben himelfu̍rsten und zwoͤlffbotten sant <persName ref="per000438">Peters</persName>, sant <persName ref="per000351">Pauls</persName> und sant <persName ref="per000303">Andreas</persName>,
<lb/>stifften, ordnen und widmen welli.<note>Diesen Altar hatte <persName ref="per028415">Adelheid von Eberhartswil</persName> zwei Jahre zuvor gestiftet (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_052">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 52</ref></bibl>).</note> Dieselb pfruͦnd oͧch nu bi ir leben angaͧn und hinnanhin jemermer ewenklich beliben soͤlle mit disen <choice><abbr>naͧchgen</abbr><expan>naͧchgenannten</expan></choice> guͤtern und nu̍tzen und in der maͧzz, alz her naͧch geschriben staͧt. Und batt u̍ns oͧch u̍nsern gunst da zuͦ
<lb/>ze geben, sunder ir beholffen ze sint, da mit ir daz fu̍rgang neme. Dar umb erhortten wir ir redlich bett, wan es u̍ns wol, goͤttlich und billich bedunkt und nit billich waͤr, von jemant ze hindren, und haben u̍nsern gunst da zuͦ geben mitt dem,
<lb/>alz wir da gesessen syen alz offen richter. Und also ordnott, stifft und satzt do ze stett vor u̍ns die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenannte</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheit von Eberharttswile</persName> mit dem <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenannten</expan></choice>
<persName ref="per026931">von Sal</persName>, irem vogt, alz recht was, ein ewig mess uff dem <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenannten</expan></choice> altaͧr, stifft und
<lb/>ordnott jetz mit disem brieff mit soͤlicher bedingnu̍st, alz hie naͧch von einem stuk an daz ander luter geschriben staͧt.</seg>
<seg n="1">Des ersten, daz ein jeklicher priester, dem dieselb pfruͦnd jemer gelichen sol werden ald gelichen wirtt, einen eid zuͦ gott und den heilgen
<lb/>sweren sol uff dem heilgen ewangelio, einem kilcherren oder sinem lu̍tpriester vor einem <orgName ref="org007943">schultheissen und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, alle stukk naͧch wisung dis briefs ze halten und ze volfuͤren, alz verr er mag und weist ze tuͤnt, ungevarlich.
<lb/>Und sint dis die arttikel und stukk:</seg>
<seg n="2">Des ersten, daz ein jeklicher priester, dem dieselb pfruͦnd gelichen wirtt, dannenhin hushablich ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> sitzen soͤlli und daz er oͧch denn dannenhin <date dur="R/P1W">jeklicher wuchen</date> besunder mit sin selbs lib ald durch
<lb/>einen andren erbern priester, wenn er daz selber nit getuͦn moͤcht, <num value="4">vier</num> messen uff dem <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenannten</expan></choice> altaͧr haben sol, uff welhe tag im daz in der wuchen fuͦglich ist, luter, aͧn alle gevaͤrd.</seg>
<seg n="3">Und daz er oͧch einem kilcherren oder sinem lu̍tpriester
<lb/>und andren capplan ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> gottes dienst, so jetz in der lu̍tkilchen geordnott sint ald noch geordnott werden, getru̍wlich sol helffen begaͧn mit singen und mit lesen alz ander pfruͦnder und capplaͧn, aͧn gevaͤrd, dar umb daz gottes
<lb/>lob und dienst hie mit dester fu̍rderlicher gemerott werdi.</seg>
<seg n="4">Beschaͤche oͧch, daz deheinen pfruͦnder uff derselben pfruͦnd siechtag ald libgebraͤst ankaͤm und kuntlich waͤr, ungevarlich, daz er die pfruͦnd mit sin selbs lib nit verwesen
<lb/>moͤcht, dar umb sol er doch von der pfruͦnd nit getrengt werden und sol in oͧch nieman zwingen, die pfruͦnd mit einem andren ze versechen, denn alz verr in sin eigne gewissne wist ze tuͤnt.</seg>
<seg n="5">Und wan oͧch die <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheitt von
<lb/>Eberharttswile, geborn von Emptz</persName>, diser pfruͦnd ein stiffterin heist und ist, so haͧt sy ir selber dar inne vorbehebt, daz sy dieselben pfruͦnd des ersten lichen sol und mag einem priester, wem sy wil, und dar naͧch die wil sy lebt, alz
<lb/>dik die pfruͦnd bi ir leben ledig wurde. Sy haͧt oͧch dar uff vor u̍ns dem erbern herren, her <persName ref="per027341">Hansen von Eberhartswil</persName>, ires huswirtz saͤlgen sun, die fru̍ntschafft getaͧn, ist, daz er sy u̍berlept, daz denn daz lichen der pfruͦnd an im
<lb/>staͧn soͤlli, alz dik sy bi sinem leben ledig wurde.<note>Diese Passage fehlt im Entwurf (<bibl>STAW URK 570</bibl>). Ein undatierter Eintrag im Jahrzeitbuch der Pfarrkirche in Winterthur bezeichnet <persName ref="per027342">Johannes von Eberhartswil genannt von Neuenburg</persName>, Rektor von <placeName ref="loc011171">Seuzach</placeName>, als <orig>patronus</orig> dieses Altars (<bibl>STAW Ki 50, S. 162</bibl>).</note> Und wenn aber denn dieselben <persName ref="per028415">von Eberharttswile</persName> und oͧch her <persName ref="per027321">Hans von Eberhartswile</persName> beide abgangen sint, so sol denn ze stett daz lichen und die collation vallen an einen <orgName ref="org007943">schultheissen
<lb/>und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, wer die je sint. Also daz si dieselben pfruͦnd, alz dik sy denn ledig wirtt, dar naͧch in <date dur="P1M">einem manott</date>, dem nechsten, bi geswornen eiden, so sy der statt gesworn haͧnt, enweder durch fru̍ntschafft, durch miet
<lb/>noch durch keinerley sach willen denn luterlich durch gott und umb singen und lesen lichen sont einem erbern priester, der dise stuk naͧch inne halt dis brieffs vor hin swer ze halten und der sy oͧch under allen den, so denn ze maͧl dar
<lb/>umb werbent, der pfruͦnd und der kilchen ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> der best bedunke.</seg>
<seg n="6">Und sol oͧch allweg ein jeklicher pfruͦnder und capplan, dem dieselb pfruͦnd jemer gelichen wirtt, presentiertt und geantwurtt werden, von wem daz lichen
<lb/>je beschaͤche, einem bischoff zuͦ <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName>, in uff dieselben pfruͦnd ze investieren und ze bestaͤten. Und soͤllen oͧch wir, <orgName ref="org007943">schultheis noch raͤt</orgName>, noch u̍nser naͧchkomen, also wenn es an u̍ns kompt, dehein verziechen dar inne niemer gehaben, aͧn
 <lb/>arglist. Woͤlte aber ein <orgName ref="org007943">schultheis und raͧt</orgName> deheinost denn dar inne su̍mig sin und sich daz verzug <date dur="P5W">fu̍nff wuchen</date>, die nechsten, naͧch dem und die pfruͦnd ledig worden waͤr, daz denn, wenn es also ze schulden kaͤm, ein kilcherr ze
<lb/><placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> oder sin lu̍tpriester und gemein capplan ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> dieselben pfruͦnd lichen sont aͧn alles verziechen dar naͧch inwendig <date dur="P14D">vierzechen tagen</date>, den nechsten, in der bedingnu̍st, alz vor bescheiden ist, aͧn alle gevaͤrd. Und
<lb/>daz denn die lechenschafft aber dar naͧch allweg hin wider umb vallen sol an einen <orgName ref="org007943">schultheissen und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, welhe denn je sint.</seg>
<seg n="7">Und dar umb, daz dise pfruͦnd und ewig mess jemermer ewenklich also bestaͧn muge,
<lb/>so haͧt dieselb frow <persName ref="per028415">Adelheit von Eberhartswile, geborn von Emptz</persName>, vor u̍ns fu̍r sich und alle ir erben mit dem <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenannten</expan></choice>
<persName ref="per026931">Hansen von Sal</persName>, irem vogt, alz recht was, zuͦ einer ledigen, fryen, ewigen, unwiderruͤfflichen gotzgab ledklich
<lb/>geben und gibt jetz redlich und recht mit disem brieff an die <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> pfruͦnd und ewig mess dise naͧchgeschriben guͤter, nu̍tz, zins und gelt mit allen rechten und zuͦgehoͤrden:</seg>
<seg>Des ersten den eignen kelnhoff ze <placeName ref="loc011186">Velthen</placeName>, gilt
<lb/><date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date>
<measure type="volume" unit="Mütt" quantity="16" commodity="spelt">sechstzechen mutt kernon</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" quantity="6" commodity="oat">sechs malter haber</measure>, <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1" commodity="pulses">einen mutt schmalsaͧt</measure>.</seg>
<seg>Item den eignen nidren kelnhoff ze <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName>, gilt <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date>
<measure type="volume" unit="Mütt" quantity="5" commodity="spelt">fu̍nff mutt kernon</measure>, <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="6" commodity="oat">sechs mutt habern</measure>, <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="0.5" commodity="pulses">einen halben mutt schmalsaͧt</measure> und <measure type="currency" origin="ZH" unit="lb" quantity="1">ein pfund Zu̍richer
 <lb/>pfenning</measure>.</seg>
<seg>Item den eignen zechenden ze <placeName ref="loc013085">Schottikon</placeName>, gilt <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date>
<measure type="weight" unit="Stuck" quantity="14">vierzechen stuk</measure>.</seg>
<seg>Item daz gemurott eigen hus und hoff ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> an dem <placeName ref="loc013455">Oberin Markt</placeName> an dem ortt gelegen, daz da von dem <persName ref="per028091">von Haͤggelbach</persName> und sinem wib er<lb break="no"/>koͤfft ist.</seg>
<seg>Item und den eigen gartten ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, vor dem <placeName ref="loc013452">Steigtor</placeName> gelegen.</seg>
<seg>Also daz dieselben nu̍tz, zins und guͤter, alz daz hie obgenempt ist, an die <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> pfruͦnd ewenklich gehoͤren sont und daz ein jeklicher pfruͦnder derselben
<lb/>pfruͦnd daz alles haben, nutzen, niessen, besetzen und entsetzen soͤllen aͧn allermenglichs sumen und jerren.</seg>
<seg n="8">Und zuͦ noch merer bessrung und sterkerung der pfruͦnd, daz sy <sic>ewankilch</sic> aͧn abgang dester bazz bestaͧn muge, do gab
<lb/>und ordnott do ze stett die <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenannte</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheit von Eberharttswile</persName> mit dem <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenannten</expan></choice> irem vogt fu̍r sich und alle ir erben, gibt und ordnott jetz mit disem brieff an die <choice><abbr>egn</abbr><expan>egenannte</expan></choice> pfruͦnd zuͦ einem ewigen unwiderruͤfflichen almuͦsen
<lb/>und gotzgab den hoff ze <placeName ref="loc013075">Aͤschentz</placeName> mit allen rechten, nu̍tzen und zuͦgehoͤrden, der pfand ist von den <orgName ref="org000104">von Clingen</orgName> und der staͧt <measure type="currency" origin="HU" unit="fl" quantity="470">vier hundertt und sibentzig Ungerscher guldin</measure> und <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date> gilt <measure type="volume" unit="Malter" quantity="11" commodity="spelt">einliff malter kernen</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" quantity="8" commodity="spelt">acht malter
<lb/>vesen</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" quantity="14" commodity="oat">vierzechen malter haber</measure>, <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund</measure> und <measure type="currency" unit="ß" quantity="15">fu̍nfftzechen schilling haller</measure></measureGrp>. Doch namlich mit soͤlichem gedingt, daz si denselben hoff niessen soͤlle ir leptag mit allen nu̍tzen, ussgenomen <measure type="volume" unit="Malter" quantity="4" commodity="spelt">vier malter vesen</measure> und <measure type="currency" unit="ß" quantity="15">fu̍nfftzechen
<lb/>schilling haller</measure>, die soͤllen der pfruͦnd und einem capplan jetzo ze stett uss demselben hoff mit sampt andren <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannten</expan></choice> nu̍tzen angaͧn und volgen. Und wenn sy denn nit me in leben ist, so sol der hoff mit allen nu̍tzen der pfruͦnd ledig sin.</seg>
<lb/><seg n="9">Wol waͤre, daz denn frow <persName ref="per028418">Ursul von Sal</persName>, derselben <persName ref="per028415">von Eberhartswile</persName> swoͤster, dennocht in leben waͤr und dieselben von <persName ref="per028415">Eberhartswile</persName> u̍berlepti, daz denn ein pfruͦnder und capplan derselben pfruͦnd derselben <persName ref="per028418">von Sal</persName> uss demselben
<lb/>hoff <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date> ze libding und nit anders geben soͤlli <measure type="volume" unit="Malter" quantity="11" commodity="spelt">einliff malter kernen</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" quantity="10" commodity="oat">zechen malter haber</measure> und <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund haller</measure>. Und daz denn ein pfruͦnder die u̍brigen nu̍tz zuͦ dem, so er vor da haͧt, haben und den hoff besetzen und entsetzen soͤlli
<lb/>und muge. Und wenn denn dieselb <persName ref="per028418">von Sal</persName> oͧch von todes wegen abgangen ist, daz denn der <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> hoff mit allen rechten, nu̍tzen und zuͦgehoͤrden und mit aller gewaltsami gantzlich der <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannten</expan></choice> pfruͦnd und einem jeklichen pfruͦnder und
<lb/>caplan derselben pfruͦnd gevallen, ledig und los sin soͤlli aͧn menglichs sumen und jerren, alz er jetz an die pfruͦnd ein verschaffte gotzgab heist und ist. Waͤre oͧch, daz der <orgName ref="org000104">von Klingen</orgName> ald sin naͧchkomen denselben hoff jemer u̍ber kurtz
<lb/>ald u̍ber lang lostin, es waͤre bi der <persName ref="per028415">von Eberhartswile</persName> oder bi der <persName ref="per028418">von Sal</persName> leben ald naͧch ir tod, daz denn daz selb gelt ze stett geleit werden soͤlli hinder einen <orgName ref="org007943">schultheissen und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>. Also mit gedingt, daz es denn fu̍rder<lb break="no"/>lich aͧn verziechen angeleit sol werden an gelegne guͦt zuͦ der pfruͦnd gewalt und nutz und in kein ander weg bekertt werden, denn zuͦ der pfruͦnd gewalt und besorgnu̍z. Wol wenn daz denn also wider angelait wurde, daz es denn die <persName ref="per028415">von
<lb/>Eberhartswile</persName> niessen soͤlti ir leptag, ob sy dennocht in leben waͤr, alz vor staͧt. Und ob denn frow <persName ref="per028418">Ursul von Sal</persName> die <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice>
<persName ref="per028415">von Eberhartswile</persName> u̍berlepti, daz ir denn ein capplan sovil libdings uss dem hoff geben soͤlte, alz daz alles hie ob,
<lb/>mit namen in disem brieff, begriffen ist. Und sol denn ein <orgName ref="org007943">schultheis und raͧt</orgName> daz selb gelt, ob es also ze schulden kaͤm, nit umb zins behaben, denn es sol der pfruͦnd angeleit werden in der maͧz, alz vor geschriben staͧt, alles unge<lb break="no"/>varlich.</seg>
<seg n="10"> Und ist dis alles beschechen mit vogt, mit fu̍rsprechen, mit urteil und mit recht und mit allen sachen, so naͧch recht da zuͦ gehoͤrt, dar umb dis alles billich kraft haͧt und haben sol und mag, jetz und hie naͧch jemermer,
<lb/>aͧn menglichs hindernu̍st. Dar uff so vergich ich, der <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> pfaff <persName ref="per027584">Johans Ross</persName>, kilcherr ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, daz die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenannte</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheitt von Eberhartswile</persName> dis also an mich bracht und mit minem gunst und willen volfuͤrt haͧt. Hier
<lb/>umb so bitt ich mit sampt der <persName ref="per028415">von Eberhartswile</persName> und bitten oͧch wir, der schultheis und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, den hochwirdigen fu̍rsten, u̍nsern gnedigen herren, bischoff <persName ref="per005100">Otten</persName> von gotts gnaden ze <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName>, oder sinen vicaryen,
<lb/>dise pfruͦnd ze confirmieren und ze bestaͤtten durch gottes und u̍nser willigen dienst willen.</seg>
<seg>Und zuͦ gezu̍gnu̍st dirr ding so hab ich, <choice><abbr>egn</abbr><expan>egenannter</expan></choice> pfaff <persName role="sigillant" ref="per027584">Johans Ross</persName>, kilcherr, min insigel gehenkt an disen brieff und haben ich, <persName role="sigillant" ref="per027706">Heinrich
<lb/>Hinderman</persName>, zuͦ disen ziten schultheiss ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, min insigel, so ich bruch von des gerichtz wegen, und wir, <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName>, <persName ref="per026912">Heinrich Huntzikon</persName>, <persName ref="per027705">Cuͦnratt von Haͤggelbach</persName>, <persName ref="per027338">Ruͦdolff Bruchli</persName>, <persName ref="per027586">Heinrich Ruͤdger</persName> der elter, <persName ref="per027432">Cuͦnratt Karrer</persName>
<lb/>und <persName ref="per027670">Heinrich Zingg</persName>, der <orgName ref="org005587">raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">raͧtz</orgName> insigel offenlich gehenkt an disen brieff. An denselben disen brieff ich, <choice><abbr>egn</abbr><expan>egenannte</expan></choice>
<persName role="sigillant" ref="per028415">Adelheit von Eberhartswile, geborn von Emptz</persName>, oͧch min insigel offenlich gehenkt hab. Darzuͦ hab
<lb/>ich, <persName role="sigillant" ref="per026931">Hans von Sal</persName>, min insigel in vogtes wis fu̍r die <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenannte</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheitten von Eberhartswile</persName> gehenkt an disen brieff, wan sy dise sach also mit mir alz mit ir vogt naͧch recht volfuͤert haͧt.</seg>
<seg>Geben an dem <origDate when="1420-07-13">nechsten samstag
<lb/>vor sant <persName ref="per000365">Margrechten</persName> tag, naͧch Cristz gebu̍rt vierzechenhundertt jaͧr, daͧr naͧch in dem zweintzigosten jaͧr</origDate>
<abbr>etc</abbr>.
</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="STAW_URK_571_v.jpg
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Der <persName ref="per028415">von Eberhartswil</persName>
<lb/>dotacion</ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Für die vorliegende Urkunde liegt ein undatierter Entwurf von gleicher Hand mit Streichungen und Nachträgen vor. Er enthält keine Arenga und bricht vor der Corroboratio ab (<bibl>STAW URK 570</bibl>). Darin wird <persName ref="per027309">Ulrich von Landenberg von Regensberg</persName> als Vogt der Stifterin genannt. Aus dem Entwurf geht hervor, dass <persName ref="per028415">Adelheid von Eberhartswil</persName> beabsichtigte, die Pfründe ihrem Stiefsohn, dem Priester <persName ref="per027321">Hans von Eberhartswil</persName>, zu verleihen, der durch den Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> investiert werden sollte. In einem Nachtrag wird vermerkt, dass sich die Stifterin für diesen Fall vorbehielt, die an den Besitz der Pfründe geknüpften Bedingungen zugunsten ihres Stiefsohns abzumildern. Für seine Nachfolger sollten aber die festgelegten Konditionen gelten. Die Kollatur für diese Pfründe sollte nach <persName ref="per028415">Adelheids</persName> Tod an die drei Ratsältesten übergehen. Aus den Einkünften des dotierten Guts sollte eine Jahrzeitstiftung finanziert werden. Diese Stiftung erfolgte 1421, vgl. den Eintrag im Jahrzeitbuch der Pfarrkirche in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> (<bibl>STAW Ki 50, S. 185-186</bibl>). Der Hof in <placeName ref="loc013075">Eschenz</placeName>, den <persName ref="per028415">Adelheid von Eberhartswil</persName> um 470 Gulden als Pfand von den <orgName ref="org000104">Herren von Klingen</orgName> erworben hatte, wird in dem Entwurf noch nicht erwähnt. Es ist lediglich die Rede von einer Summe von 400 Gulden, die sie bei dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> hinterlegt habe und die zum Nutzen der Pfründe angelegt werden sollte.</p>
<p>Der Generalvikar des <placeName ref="loc000923">Konstanzer</placeName> Bischofs bestätigte am 15. Juli 1420 <persName ref="per028415">Adelheids</persName> Stiftung in einem Transfix (<bibl>STAW URK 571b</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">REC</ref>, Bd. 3, Nr. 8785, S. 239</bibl>). Gleichzeitig beauftragte er den Dekan des Dekanats <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, den von der Stifterin präsentierten Priester <persName ref="per027321">Hans von Eberhartswil</persName> nach Eidleistung in den Besitz der Rechte und des Zubehörs des betreffenden Altars zu setzen (<bibl>STAW URK 572</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">REC</ref>, Bd. 3, Nr. 8786, S. 239</bibl>). 1475 wurde eine Prädikatur gestiftet und in die Peter-, Paul- und Andreaspfründe inkorporiert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_103">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 103</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 1366b</bibl>). Zu der Pfründe vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 128</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1933</ref>, S. 21-22, 29-32</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1918</ref>, S. 5-9</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, S. 7-8, 12-14</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
