<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe:
Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_032_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 280.1</idno></msIdentifier><head>Verkauf einer Pfrund im Spital der Stadt Winterthur an Heinz Löninger zugunsten einer bedürftigen Person</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur beurkunden, dass Johannes Steinkeller, Mitglied des Rats und Spitalpfleger, Johannes von Müdersbach, Spitalmeister, und die Hausbrüder eine Pfrund im Spital um 100 Malter Korn an Heinz Löninger, Bürger von Winterthur, verkauft haben. Der Käufer will sie für sein Seelenheil und das seiner Vorfahren einer bedürftigen Person zukommen lassen. Er, seine Erben oder der Inhaber dieser Urkunde haben das Recht, eine Person aus der Stadt oder von auswärts zu bestimmen, die mit der Pfrund lebenslang alle Leistungen erhält, die man den anderen Kranken im Spital gewährt. Stirbt die begünstigte Person, können Löninger, seine Erben oder der Inhaber der Urkunde jemand anderem die Pfrund übertragen. Handelt es sich um einen Mann, erhält er die Bettstelle neben derjenigen der Leinenweber bei dem Fenster, eine Frau erhält die Bettstelle neben dem Altar. Die Bettstelle soll mit Bettzeug, einem Strohsack, zwei Kissen, vier Leintüchern und einer Bettdecke ausgestattet sein. Schultheiss und Rat erklären den Verkauf für rechtmässig und geben ihre Zustimmung dazu. Die Hausbrüder des Spitals stellen sich und ihre Nachfolger als Garanten für die Pfrund vor geistlichen oder weltlichen Gerichten oder ausserhalb des Gerichts zur Verfügung. Sollte jemals die Pfrund nicht an die bedürftige Person übertragen werden, die Löninger, seine Erben oder der Inhaber dieser Urkunde bestimmt haben, können diese das Spital und die Hausbrüder gerichtlich belangen, bis sie Schadensersatz erhalten. Schultheiss Konrad von Sal, Laurenz Schultheiss, Johannes Steinkeller, Johannes Sigrist, Rudolf Hünikon, Heinrich Haldemann, Johannes Dürr und Heinrich Rüdger, der Rat, siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur, der Spitalpfleger siegelt mit seinem eigenen Siegel, der Spitalmeister und die Hausbrüder siegeln mit dem Spitalsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="45.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="bound in linen"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Johann Steinkeller</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Spital der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1385-01-30"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key003559">Spital</term><term ref="key000192">Stiftung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="STAW_URK_280.1_r.jpg"/>
<p><seg>
<lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und der raͧt der statt ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, tuͦn
  kunt aller menklichem mit disem brief, daz fu̍r u̍ns komen sint in u̍nsern <orgName ref="org005587">raͧt</orgName>, da wir gemeinlich ze raͧte bi ein ander gesessen syen als offen und
  <lb/>gemein richter, die erberen lu̍te <persName ref="per027064">Johans Ste<damage agent="water spot"><unclear>ink</unclear></damage>elr</persName>, unser raͧte geselle, zuͦ dien zitten des <orgName ref="org007934">spitals ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> phleger, <persName ref="per027163">Johans von Muͦeterspach</persName>, des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> meister, und oͧch die <orgName ref="org007934">hus broͤder</orgName> gemein<lb break="no"/>lich des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spitals</orgName> ze einem teil und <persName ref="per027161">Heintz Loͤninger</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, ze dem andren teil.</seg>
<seg>Und mit guͦter vorbetrachtung, gesundes libes, sinnen und muͦtes verjahen da vor u̍ns die <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
<lb/><persName ref="per027064">Johans Steinkelr</persName>, <persName ref="per027163">Johans von Muͦeterspach</persName> und die <orgName ref="org007934">hus broͤder</orgName> gemeinlich von des <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spitals und huss wegen des heilgen geistes ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, daz su̍ recht und redlich, naͧch guͦtem raͧt und
 <lb/>mit willen und gunst des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007943">schultheissen und des raͧtes</orgName> in eines ewigen goͤtlichen koͧffes wise ze koͧffenne geben hant dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintzen Loͤninger</persName> ein phfrüͦnd einem armen menschen,
 <lb/>der des almosens nottu̍rftig ist, er sye ein man oder ein froͧwe, es sye heimsch ellend oder froͤmd, wannen es ist, den oder die, die der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintz Loͤninger</persName> oder sin erben, ob er nit were, oder wer <lb/>disen brief inne haͧt, in den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spital und hus des heilgen geistes</orgName> schikent und heissent gaͧn oder dar in getragen und gefuͦert werdent, daz man dem selben mentschen ein phfruͦnd geben
 <lb/>sol undnan im <orgName ref="org007934">spital</orgName> an herberg, an essen, an trinken und allen dingen, als man dien andren siechen undnan im <orgName ref="org007934">spital</orgName> git und tuͦt und oͧch mit dien gedingen, als hie nach mit worten besch<lb break="no"/>eiden und geschriben ist, ewenklich zende sin<damage agent="water spot"><unclear>er</unclear></damage> wile und daz lebt, also mit dem gedinge und der bescheidenheit:</seg>
<seg>Wenne der mentsch, der in den <orgName ref="org007934">spital </orgName> von dem <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
<persName ref="per027161">Loͤninger</persName> oder sinen erben
<lb/>oder von den, der disen brief inne haͧt, geben und gephfruͦendet was, von todes wegen abgangen ist, so haͧt der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintz Loͤninger</persName>, sin erben oder wer disen brief jemer inne gehaͧt
<lb/>und des gewaltig ist, gewalt und recht, daz su̍ ein andern armen mentschen, es sye man oder froͧwe, froͤmd oder heimsch, unverzogenlich oder wenne inen daz fuͦglich ist oder si wellent,
<lb/>in den <orgName ref="org007934">spital</orgName> heissen gaͧn und schaffen und tuͦn sond und phfruͦenden mu̍gent, wie vil und wie dik daz jemer ze schulden kunt u̍ber kurtz oder u̍ber lang, won man mit gedinge je dem
<lb/>mentschen, der hin geben wirt, die phfruͦnd geben sol ewenklich zende siner wile und daz lebt und als an disem brief geschriben ist. Won der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenante</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintz Loͤninger</persName> ein ewig werrendi <lb/>phfruͦnd koͧft haͧt durch siner und aller siner vordern saͤligen sele heils willen, die man ewenklich einem armen mentschen ein phfruͦnd geben sol und in dem <orgName ref="org007934">spital</orgName> ein mentschen von sinen
<lb/>wegen da haben und ein phfruͦnd geben sol, won er die recht und redlich gekoͧft haͧt umb <measure type="volume" unit="Malter" quantity="100" commodity="grain"><sic>hundurt</sic> malter korns</measure>, die der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenante</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spital</orgName> und die <orgName ref="org007934">hus bruͦeder</orgName> von dem egenanten
<lb/><persName ref="per027161">Loͤninger</persName> gewert und gantzlich vergulten haͧt und in des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> guͦten nutz komen ist, des si offenlich vor u̍ns verjahen. Und sol man den mentschen, so jemer da hin in geben wirt, der <lb/>ein man ist, legen und ein betstatt han aller naͤchste bi der <orgName ref="org007940">linweber</orgName> betstatt<note>Die <orgName ref="org007940">Leinenweber</orgName> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hatten eine Bettstelle im <orgName ref="org007934">Spital</orgName> bei der Kapelle für Bedürftige ihres Handwerks erworben. <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> bestätigten dies am 14. Juli 1359, nachdem die darüber ausgefertigte Urkunde bei einem Hausbrand zerstört worden war (<bibl>ZBZ Ms B 13, fol. 38v</bibl>).</note> bi dem venster und ein froͧwen legen und die ein betstatt han aller nechst die nechst betstatt bi
<lb/>dem altar, aͧn einni <supplied resp="bf" reason="omitted">widerred</supplied>. Und sol man an jetweder betstatt han, weder halb der mensch ligen sol, <num value="1">ein</num> stroͧw sackk und <num value="1">ein</num> guͦt bettot bette, <num value="2">zwei</num> ku̍ssi, <num value="4">vier</num> linlachen und <num value="1">ein</num> gultter<!-- Bettdecke -->.</seg>
<seg>Und
 <lb/>verzigen sich und gaben da vor u̍ns die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<persName ref="per027064">Johans Steinkelr</persName>, des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> phleger, <persName ref="per027163">Johans von Muͦeterspach</persName> und die
<orgName ref="org007934">hus bruͦeder</orgName> gemeinlich von des huses und <orgName ref="org007934">spitals</orgName> wegen
 <lb/>fu̍r sich und alle ir nachkomen die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice> ewigen werendi phfruͦnd ledklich uf an des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintzen Loͤningers</persName> hand zuͦ sinen, siner erben und zuͦ der handen, die disen brief
 <lb/>jemer inne hant und des gewaltig ist, recht und redlich, mit u̍nser, des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007943">schultheissen und des raͧtes</orgName>, willen und gunst und mit gelerten worten und mit aller der sicherheit,
 <lb/>worten und werchen, so zuͦ semlichen sachen horten und man tuͦn solte, so verre daz under u̍ns mit gesamnoter urteil einhelklich uff den eid erteilt wart, daz es alles beschehen were,
 <lb/>als recht ist, da mit es nu und hie nach guͦt kraft und handfesti haben sol. Und lobten oͧch do vor u̍ns die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> h<damage agent="water spot"><unclear>u</unclear></damage>s bruͦeder gemeinlich des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spitals</orgName> fu̍r sich und ir <lb/>nachkomen an des <choice>
<abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spitals</orgName> statt, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> ewigen phfruͦnd ewenklich wer ze sinne, us ze richtenne, ze werenne und ze gebenne mit allen dien gedingen und stuken, als
<lb/>vor und nach an disem brief geschriben ist, wo des der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
<persName ref="per027161">Loͤninger</persName>, sin erben oder wer disen brief inne haͧt, nottu̍rftig sint an geistlichen oder an weltlichen gerichten oder ane gericht.</seg>
<seg>
<lb/>Were aber, daz nu oder hie nach u̍ber kurtz oder u̍ber lang dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintzen Loͤninger</persName> oder sinen erben oder dem, der disen brief jemer inne haͧt, die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice> pfruͦnd jemer versagt
  <lb/>wurdi, daz man die einem mentschen, der des almosens nottu̍rftig ist, nicht gebe oder dar an ab brochen wurde an keinen stuken, als vorgeschriben ist, so haͧt der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
<persName ref="per027161">Heintz
 <lb/>Loͤninger</persName> und sin erben, oder wer disen brief jemer inne haͧt, gewalt und recht, den <choice>
<abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spital</orgName> und d<del rend="overwritten">e</del>ie <orgName ref="org007934">hus bruͦeder</orgName> und ir nachkomen gemeinlich oder jeklichen besunder dar umb
  <lb/>an ze griffenne und ze noͤttenne uff allen gerichten, geistlichen und weltlichen, weders inen aller fuͦglichest ist, untz daz inen jeklich stuk mit dem schaden, so dar uf gangen ist,
  <lb/>aͧn schaden und klag usgericht, volfuͦert und gewert wirt, dar an in von der pfruͦnd wegen ichtz ab brochen und nicht gantzlich volleist ist, als vorgeschriben ist. Won man <lb/>je die pfruͦnd, wenne je eins abgangen ist und wie dik und wie vil daz je ze schulden kunt, an ein <orgName ref="org007943">schultheissen und an ein raͧt ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> vorderen sol, daz der denne unverzo<lb break="no"/>genlich mit des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> meistern und phlegern schaffen sond, daz inen je eim andern, daz su̍ da hin gebent, als dik daz je ze schulden kunt, die pfruͦnd erberlich geben und
usgericht werd
  <lb/>an allen dingen, als vorgeschriben ist. Beschehe daz je unverzogenlich nicht, so mu̍gent si den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spital</orgName> noͤten, als vorgeschriben ist, untz daz es beschicht.</seg>
<seg>Und sint alle vorge<lb break="no"/>schriben dingen vor u̍ns so recht und so redlich beschehen und volfuͦert mit aller der sicherheit, worten und werchen, so von rechtes oder gewonheit wegen deheins wegs
 <lb/>dar zuͦ horte und man tuͦn solte, da mit es nu und hie nach guͦt kraft und handfesti haben sol.</seg>
<seg>Und des ze warem urku̍nde so hant wir, die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<persName ref="per026937">Cuͦnrat von Sal</persName>, der
<lb/>schultheis, <persName ref="per027020">Laurentz Schultheis</persName>, <persName ref="per027064">Johans Steinkelr</persName>, <persName ref="per027167">Johans Sigrist</persName>, <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nikon</persName>, <persName ref="per027159">Heinrich Haldman</persName>, <persName ref="per027147">Johans Tu̍rro</persName>
<damage agent="hole"><supplied resp="bf">u</supplied></damage>nd <persName ref="per027164">Heinrich Ruͤdga</persName>, der <orgName ref="org005587">raͧt ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org007943">raͧtes</orgName>
<lb/>insigel offenlich gehenkt an disen brief zuͦ einer vergicht und zu̍gnist aller vorgeschriben dingen, won alle vorgeschriben ding vor u̍ns in u̍nserm <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> mit u̍nser hand, getaͧt, gunst
<lb/>und guͦtem willen, recht und redlich, beschehen sint. Dar zuͦ so vergich ich, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
<persName role="sigillant" ref="per027064">Johans Steinkelr</persName>, des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> phleger, einer gantzer warheit aller vorgeschriben dingen,
<lb/>und ze merer sicherheit und zu̍gnist so han ich min eigen insigel offenlich gehenkt an disen brief, mir und minen erben unschaͤdlich. Dar zuͦ so verjehen wir, <persName role="sigillant" ref="per027163"> Johans von Muͦeter<lb break="no"/>spach</persName>, des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> meister, und die <orgName ref="org007934">hus bruͦeder</orgName> gemeinlich des <orgName ref="org007934">spitals</orgName>, fu̍r u̍ns und u̍nser nachkomen einer gantzen warheit und daz alle vorgeschriben ding mit u̍nser <lb/>hand, getaͧt, gunst und guͦtem willen, so recht und so redlich beschehen sint, und ze merer sicherheit und zu̍gnist so hant wir fu̍r u̍ns, u̍nser naͧchkomen und den
<lb/><choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org007934">spital</orgName> u̍nser, des <orgName role="sigillant" ref="org007934">spitals des heylgen geistes</orgName>, insigel offenlich gehenkt an disen brief, der geben ist am nechsten <origDate when="1385-01-30">mentag vor u̍nser froͧwen tag ze der
 <lb/>liechtmis, nach Cristus gebu̍rte dru̍tzehen hundurt<!-- PS: Besonderheit des Schreibers, nur beim ersten Mal sic notwendig. --> jar, achtzig jar und dar nach in dem fu̍nften jare</origDate>
<abbr>etc</abbr>.</seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="STAW_URK_280.1_v.jpg
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/><persName ref="per027161">Loͤninger</persName></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Umb di phrondt <damage agent="faded ink"><supplied resp="bf">de</supplied></damage>s 
  <orgName ref="org007934"><sic>spiltal</sic></orgName>
<lb/>zu <placeName ref="loc000849">Wintertaur</placeName></ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das <orgName ref="org007934">Spital der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> unter der Leitung eines Meisters wird 1306
erstmals erwähnt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 8, Nr. 2863</bibl>), auch im Habsburgischen Urbar wird es genannt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Habsburgisches Urbar</ref>, Bd. 1, S. 331</bibl>). Für das Jahr 1317 lässt sich erstmals die Verwendung eines eigenen Siegels nachweisen (Beschreibung und Abbildung in <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH Sigelabbildungen</ref>, 9. Lieferung, Nr. 77</bibl>). Trotz der Bezeichnung Heiliggeistspital in der Siegelumschrift und in mehreren Urkunden wurde es nicht durch den gleichnamigen Orden geführt. Die Spitalverwaltung war zunächst bruderschaftlich organisiert. In einer 1330 erfolgten Stiftung zugunsten der Einrichtung wird differenziert zwischen <orig>dien <orgName ref="org007934">husbruͦdern</orgName> und dien durftigen des <orgName ref="org007934">spitals ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName></orig>, das <orgName ref="org007934">Spital</orgName> selbst wird als <orig>gotzhus</orig> charakterisiert (<bibl>STAW URK 63</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 11, Nr. 4279</bibl>), ebenso im Revers des Spitalpflegers sowie der <orgName ref="org007934">Hausbrüder</orgName> und Bedürftigen (<bibl>STAW URK 64</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 11, Nr. 4280</bibl>). Eine Stiftung aus dem Jahr 1349 war mit der Auflage verbunden, dass die <orgName ref="org007934">Hausbrüder</orgName> den Bedürftigen von den Einkünften jährlich Leintücher kauften (<bibl>STAW URK 107</bibl>).</p>
<p>Die Habsburgerin <persName ref="per006964">Agnes von Ungarn</persName> stiftete mit dem Einverständnis ihrer Brüder, der Herzöge <persName ref="per000342">Leopold</persName> und <persName ref="per007258">Heinrich von Österreich</persName>, und des Rektors der Kirche von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> einen Altar im <orgName ref="org007934">Spital</orgName>. Ein Kaplan sollte den Insassen die Sakramente erteilen und täglich eine Messe abhalten. Die Kollatur stand dem Rektor zu oder, falls er das Recht nicht wahrnahm, den drei Ältesten des <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rats</orgName>. Am 13. Februar 1317 bestätigte der Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> diese Stiftung (<bibl>STAW URK 45</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 9, Nr. 3458</bibl>). Der Kaplan des <orgName ref="org007934">Spitals</orgName> wird bereits 1312 erwähnt (<bibl>STAW URK 36</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 9, Nr. 3140</bibl>). Eine Stiftung aus dem Jahr 1328 verpflichtete ihn zum Unterhalt eines ewigen Lichts in der Heiliggeistkapelle des <orgName ref="org007934">Spitals</orgName> vor dem Allerheiligenaltar und vor dem neuen, <persName ref="per000049">Johannes dem Täufer</persName> geweihten Altar (<bibl>STAW Ki 50, S. 132 c</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 13, Nr. 4166a</bibl>).</p>
<p>Das <orgName ref="org007934"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Spital</orgName> erwarb im Laufe der Zeit umfangreiche Besitzungen,
darunter mehrere Mühlen, Höfe, Zehntrechte in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc010888">Wülflingen</placeName> und
zeitweise auch in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_149">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr.
149</ref></bibl>), darüber hinaus wurden die Kirchen von <placeName ref="loc011171">Seuzach</placeName> und <placeName ref="loc010888">Wülflingen</placeName> inkorporiert (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1912</ref>, S. 87-94</bibl>). Die Bürgerinnen und Bürger von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> bedachten das <orgName ref="org007934">Spital</orgName> regelmässig in ihren Stiftungen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1912</ref>, S. 68-73, 106-112</bibl>). Führte anfangs möglicherweise ein Meister an der Spitze der Bruderschaft das <orgName ref="org007934">Spital</orgName>, sind seit 1317 städtische Amtleute in dieser Funktion belegt, die Pfleger (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 9, Nr. 3482</bibl>). Sie fungierten als Vermögensverwalter und stammten aus den Reihen des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName> (<bibl>winbib Ms. Fol. 4, S. 24</bibl>; Edition der Eidformel: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_183">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 183</ref></bibl>). Der Spitalmeister war für den wirtschaftlichen Betrieb und die Beaufsichtigung der Insassen zuständig (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_168">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 168</ref></bibl>). Ferner beschäftigte das <orgName ref="org007934"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Spital</orgName> einen Keller (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_202">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 202</ref></bibl>), einen Schreiber, einen Bettelvogt, einen Müller und einen Bäcker (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1912</ref>, S. 97, 102-104</bibl>). Die Einrichtung hatte eine Abteilung für mittellose Pflegebedürftige, die nicht an ansteckenden Krankheiten litten und daher nicht im <orgName ref="org007453">Sondersiechenhaus</orgName> untergebracht werden mussten, die <orig>decumbentes inferius in hospitali</orig> (<bibl>STAW Ki 50, S. 122 b</bibl>) oder, wie in der vorliegenden Urkunde genannt, die <orig>siechen undnan im spital</orig>. Ab welchem Zeitpunkt zwei räumlich voneinander getrennte Häuser betrieben wurden, das <orgName ref="org007851">Obere Spital</orgName> und das <orgName ref="org009236">Untere Spital</orgName>, muss offen bleiben, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_124">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 124</ref></bibl>. Zur Spitalverwaltung allgemein vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Just/Weigl 2008</ref>, S. 174-176</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Reicke 1932</ref>, 2. Teil, S. 53-95</bibl>; zu den Verhältnissen in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1912</ref>, S. 95-98</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
