<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_295</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2400</idno></msIdentifier><head>Urfehde des Heini Bosshart von Wagenberg, Pfründner des Spitals in Winterthur, wegen Diebstahls</head><msContents><summary>Heini Bosshart von Wagenberg, der als Pfründner des Spitals eine Speckseite und ein Leintuch entwendet hatte und in der Gefangenschaft der Stadt Winterthur gewesen war, ist auf Gnadenbitte freigelassen worden. Man hat ihm die Pfrund entzogen und ihm auferlegt, die Stadt sofort zu verlassen und alle entstandenen Kosten zu erstatten. Er schwört Urfehde. Falls er den Eid nicht einhalten werde, kann man ihn als meineidigen, ehrlosen Mann, der Leib und Leben verwirkt hat, richten. Er verzichtet auf alle Rechtsmittel. Auf Bitte des Ausstellers siegelt Andreas Steiner, Herr von Wülflingen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.5"/><width unit="cm" quantity="36.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Andreas Steiner</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1547-04-29"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000291">Diebstahl</term><term ref="key003559">Spital</term><term ref="key000480">Urfehde</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<lb/><seg>Ich, <persName role="issuer" ref="per027184">Heiny Boßhart</persName> von <placeName ref="loc013474">Wagenberg</placeName>, beken offenlich mit disem brieffe:</seg>
<seg>Als ich in der fromen, ersamen, wysen <orgName ref="org007943">schultheis und rat zuͦ
 <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, miner gnedigen heren, gefaͤngknus komen bin etlichs diebstals halb, so ich leyder, als ich in irem <orgName ref="org007934">spital</orgName> verpfruͤndt gwessen, begangen,
<lb/>namlichen ein sytten schwyne fleisch und ein lilachenn, daruff des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> zeichen gstanden, welichs ich verendert und anderwert gezeichnet, ent<lb break="no"/>froͤmbdet und genomen hab <abbr>etc</abbr>, darumb die gemelten mine heren mich an minem lyb und laͤben zestraffenn guͦt fuͦg und recht gehept, so haben
<lb/>sy doch uff das treffennlich pit, für mich beschehen, und ich ouch für mich selbs in der sach kein recht, sonderlichen gnad begaͤrt, mir soͤliche verdiente
<lb/>straff in gnad und barmhertzikeit bewendt und mich uss solicher gefaͤngknus gelassen und darnach nach gnaden mich von miner pfruͦnd gestrafft,
<lb/>ouch das ich zestund uß ir stat ziechenn und die rumen, deßglichenn allen costen, minethalb in- und userthalb der gefaͤngknus ufferloffen, glich angentz
<lb/>abverttigen und ußrichten solle.</seg>
<seg>Deßhalb ich mit wolbedachtem muͦt, fryg, ledig aller banden ein uffraͤcht, redlich urfecht liplich zuͦ got mit uffgehepten
<lb/>vingeren geschworen hab, soͤliche gefengknus und sach, unnd was sich darunder verloffen hat, gegen den gemelten minen heren <orgName ref="org007943">schultheis und rat
 <lb/>und allen burgeren gemeinlich zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, ouch allen denen, so inen zuͦ versprechen stand, sampt oder sonders nit zeanden, zeaͤfferen noch zeüblen,
<lb/>weder mit worten, waͤrken, raͤthen, getaͤthen, heimlich noch offenlich, weder durch mich selbs noch jemands anderen von minetwegenn zethuͦn nitt
<lb/>gestatten, weder mit noch one recht, in dhein wyß. Und wo ich also fürohin also lichtfertig an mir selbs wurde, das ich disen minen eyd und gesch<lb break="no"/>worenn urfechd mit siner inhalt in einem oder mer artickel nit hielte, das got alweg wende, alßdan setz ich wolbedacht uff mich selbs, das ich ein
<lb/>erlosser, eydbrüchiger man heisen, sin und soll, zuͦ dem die gemelten mine heren und ire nachkomen in allen gfrygten und ungefrygten stetten und enden
<lb/>griffen, fachen und als ein übeltaͤtigen, verurtheilten man on alle gnad vom laͤbenn zem tod rychtenn laßen mügen.</seg>
<seg>Hirvor allem alßdan mich
<lb/>dhein geistlich noch weltlich frygheit, gnad, gleit, indult, dispensaction noch mit namen gar nützet, überall nit, weder fryden, frygen, fristen, schützen noch
<lb/>schirmen soll, an dhein wyse, dann ich mich aller behelff, schirm und fryung für mich und alle mine fründ und fründsfründ gar und gentzlich
<lb/>verzygen und begeben hab, wüssenntlich, in crafft dis brieffs, geverd und arglist hierine gentzlich abgescheydenn.</seg>
<seg>Unnd des alles zuͦ warem,
<lb/>offem urkund so hab ich, obgemelter <persName ref="per027184">Heiny Boßhart</persName>, erpaͤten denn frommen, ersamen, wysen <persName role="sigillant" ref="per028072">Anderessen Steiner</persName>, her zuͦ <placeName ref="loc010888">Wülfflingen</placeName>, min
<lb/>liebenn heren, das der sin eygen insigell, mich hiemit aller vorgeschrybner dingen zeübersagende, doch im und sinen erben in alwaͤg one
<lb/>schadenn, gehenckt hat an disenn brieffe, der gebenn ist an <origDate when="1547-04-29">fritag nechst vor sant <orgName ref="org002519"><persName ref="per001527">Phillip</persName> und <persName ref="per000208">Jacobs</persName></orgName>, der heligen zwoͤlffpoten, tag, vonn
 <lb/>Christy gepurt gezalt fünffzechenhundert viertzig und sybenn jar</origDate>.
 </seg>
</p>
</div>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Anno <date when="1547">1547</date>, urfhed</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Zur städtischen Praxis, Delinquenten gegen einen Urfehdeeid, verbunden mit der Stadtverweisung oder anderen Auflagen, aus der Haft zu entlassen, statt sie vor Gericht zu stellen, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_073">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 73</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
