<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_245_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 69v</idno></msIdentifier><head>Einsetzung einer Kommission zur Kontrolle der Gräben, Zäune und Strassen in Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur beauftragen Berthold Widmer, Rudolf Sulzer und Alban Reutlinger, zweimal jährlich, an Fasnacht und Ende September, oder bei Bedarf die Gräben, Zäune und Strassen zu besichtigen und, wenn nötig, durch jene, die dafür verantwortlich sind, instand setzen zu lassen. Wer sich ihren Anweisungen widersetzt, soll dem Schultheissen zur Bestrafung gemeldet werden. Die Verordneten sollen ferner die städtischen Allmenden und Brunnen sowie die Umgrenzungen von Wald, Allmenden und anderen Gütern der Stadt überprüfen und Grenzverletzungen nach Möglichkeit beseitigen oder anzeigen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1528-11-06"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000700">Beaufsichtigung</term><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key000188">Verkehrswege</term><term ref="key000519">Zaun</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="69v"/>
                        <head><lb/>Coram <orgName ref="org005587">kleinen raͤten</orgName>, actum <origDate when="1528-11-06">frittag <lb/>vor sant <persName ref="per000141">Martins</persName> tag, anno xxviij<hi rend="sup">o</hi></origDate></head>
                        <p>
                            <lb/><seg>Item mine heren haben von des gmeinen nutzes waͤgen
                                <lb/>angesaͤchen und verordnett <persName ref="per027646">Berchtold Widmer</persName>, <persName ref="per027640">Ruͦdolff
                                    <lb/>Sultzer</persName> und <persName ref="per028040">Alban <subst><del>Gisler</del>
                                        <add place="inline">Rutlinger</add></subst></persName>,<note>Mitglieder des <orgName ref="org009293">Grossen Rats der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, vgl. Ämterverzeichnis von 1528 (<bibl>STAW B 2/7, S. 418</bibl>).<!-- nicht identisch mit den Eigengebern! --></note> die das oͧch geschworen
                                <lb/>zethuͦn, namlich das sy <num value="3">drig</num> hinfür alle <date dur="R/P1Y">jar</date>
                                <num value="2">zwey</num>
                                <lb/>mall, das ein umb die <date type="floating holiday">faßnacht</date> und das ander umb <date when="--09-29">santt
                                    <lb/><persName ref="per000390">Michels</persName> tag</date>, oder im jar, so dick <add place="above">und</add> vill sy es donckt notturfftig
                                <lb/>sin, soͤlin umb gan, alle graͤben, heg und strasen besaͤchen. Und
                                <lb/>wo daran notturfft erfordertt, die uffzethuͦn, abhuͦwen
                                <lb/>und machen, soͤlin sy mit denen, so daß zethuͦn schuldig sind,
                                <lb/>verschaffen, darmitt das ordenlich volbracht werde. Und
                                <lb/>weliche soͤlich ir pott ubergiegint, die einem schultheisenn
                                <lb/>anzoͤigen, die selben ubertraͤteden demnach gestrafft soͤlin
                                <lb/>waͤrden.</seg>
                            <seg>Witer soͤllen sy ouch zuͦ den vorgemaͤlten zittenn
                                <lb/>alle almaͤnten und brunen, darin ouch die fridheg und marchen
                                <lb/>umb den wald, almaͤnten und allen anderen hoͤltzeren und gu̍eteren, <add place="left margin" type="sign"><lb/>gemeiner stat zuͦge<lb break="no"/>hoͤrend</add>,
                                <lb/>ordenlich besaͤchen und, wo sy daran mangell saͤchen oder
                                <lb/>vermerckent, das die saͤlben miner heren gu̍eter uberzünt,
                                <lb/>uber graben oder marchet waͤrden, das abzuͦwenden oder,
                                <lb/>wo das nit sin moͤcht, das minen heren zuͦ fürkomen anzoͤi<lb break="no"/>gen.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>1479 wurde in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eine Kommission eingesetzt, bestehend aus den beiden Schultheissen, Vertretern des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName> und des <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> sowie dem Stadtschreiber, die für die Verbesserung der Strassen um die Stadt verantwortlich war (<bibl>STAW B 2/2, fol. 16v</bibl>). In der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts übten die Eigengeber, eine dreiköpfige Ratskommission mit baugerichtlichen Kompetenzen (Eidformel: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_184">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 184</ref></bibl>), zusammen mit zwei weiteren Beigeordneten die Aufsicht über Strassen, Gräben und Zäune innerhalb des städtischen Gerichtsbezirks aus (<bibl>STAW B 2/7, S. 676</bibl>, zu 1560; <bibl>STAW B 2/8, S. 295</bibl>, zu 1565; vgl. auch <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=694950">StAZH A 155.1, Nr. 179</ref></bibl>, zu 1592). Gemäss einer Ämterbeschreibung aus der Mitte des 18. Jahrhunderts kontrollierten später zwei Mitglieder des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName> und des <orgName ref="org009293">Grossen Rats</orgName> unter Leitung des Bauherrn im Frühling den Zustand der Wege und überprüften im Herbst die Grenzverhältnisse (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 761</bibl>).</p>
                        <p>Der vorliegende Ratsbeschluss wurde unter der Überschrift <orig>Aber von graben, hegen und straßen</orig> in das von Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte und nur abschriftlich überlieferte Kopial- und Satzungsbuch aufgenommen (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 439-440</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


