<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_270_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW AH 98/5/1 Met</idno></msIdentifier><head>Metzgerordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Fleisch muss vor dem Zerlegen begutachtet werden und darf nur zu dem taxierten Preis verkauft werden (7, 13), der Verkauf von zu Hause aus ist nicht erlaubt (19). Mit Wurmeiern befallenes Fleisch oder Fleisch von Mutterschweinen darf nicht angeboten werden (18). Es darf kein Fleisch unterschiedlicher Qualität gleichzeitig gehandelt werden (1). Ochsenfleisch von guter Qualität soll auf 10 Haller das Pfund geschätzt werden, Fleisch von Stieren auf 8 Haller und von jungen Kühen auf 7-8.5 Haller, Kalbfleisch auf 8 Haller, Fleisch von Zicklein auf 9 Haller und von kastrierten Ziegenböcken auf 7 Haller, Widderfleisch auf 9 Haller sowie Fleisch von burgundischen und schwäbischen Schafen auf 8 Haller. Bei minderer Qualität ist das Fleisch entsprechend niedriger zu taxieren (3). Wer beim Wiegen betrügt, wird mit einem Bussgeld belegt (6). Für die Verarbeitung respektive den Verkauf von Talg (2), Köpfen und Innereien gelten besondere Auflagen (4, 6, 11). Geschlachtete Kälber, Lämmer, Schafe und Ziegen sollen nach Gewicht und nur lebende Tiere nach Stückzahl verkauft werden. Das Fleisch soll frisch verkauft und nicht mehrere Tage hängen gelassen werden (5). Wenn mehrere Rinder geschlachtet werden, sollen sie nacheinander zerlegt und verkauft werden. Jeder Metzger soll seine Ware separat anbieten (8). Nur kontrolliertes, einwandfreies Schweinefleisch darf gepökelt oder als Trockenfleisch verkauft werden (9). Wurst darf nicht aus Rinderblut hergestellt werden (10). Würste sollen nach Gewicht verkauft werden. Die Metzger, die Brät haben, sollen einerseits niemandem den Verkauf von Würsten verweigern zugunsten der Wirte, die sie beliefern wollen, andererseits niemandem Pferdewurst oder Leberwurst aufdrängen (17, 20). Vertreter der Metzgerzunft sollen das Vieh vor und nach dem Schlachten begutachten und aus dem Verkehr ziehen, was sie beanstandet haben (12). Metzger, deren Söhne und Knechte müssen sich eidlich verpflichten, Verstösse den Fleischschätzern anzuzeigen. Wer angezeigt wird, darf 14 Tage lang nicht schlachten (14). Die Fleischschätzer werden von der Obrigkeit unterstützt (16). Vereinbarungen, welche die Metzger untereinander ohne obrigkeitliche Zustimmung getroffen haben oder treffen, sollen hinfällig sein (15).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (5 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1534-01-01" to="1534-12-31">Die undatierte Metzgerordnung wurde 1534 der Gemeinde Elgg übermittelt, eine Abschrift ist in ihrem Satzungsbuch überliefert, vgl. ZGA Elgg IV A 3a, fol. 119r.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000346">Fleisch</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key000764">Preise</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p><seg n="1">
<lb/>Item zuͦ dem erstenn sonnd die metzger nit me dan einerly fleisch,
<lb/>das geschetz ist, umb ein gelt uff denn banck legen, unnd wen das
<lb/>verkuͦfft wirt, so mag er den ein ander fleisch dar thuͦn.<note>Dieser Artikel wurde in den Fassungen der Metzgerordnung im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch und in dem 1535 angelegten <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Kopial- und Satzungsbuch ausgelassen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 103r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 527</bibl>).</note></seg>
</p>
<p><seg n="2">
<lb/>Item eß sollend ouch die metzger, so er das unschlit<!-- Talg --> ab den lidenn<note>Ein Stück oder Viertel eines geschlachteten Tieres, <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/244117">Bd. 3, Sp. 1087</ref></bibl>.</note>
<lb/>schindet<!-- (so auch PS) evtl. im Sinne von "abziehen"??? -->, kein knollenn<!-- Idiotikon: Klumpen --> unschlit, klein noch groß, me abschniden<!-- hier eindeutig: "schniden" -->,
<lb/>wie er denn zerhowt<!-- ??? --> den lütenn.<!-- Man soll den Unschlitt nicht zerkleinern? Vgl. QZWG II, Nr. 1548, S. 926: Metzger dürfen nur Scheiben Unschlitt verkaufen und ihn nicht abstechen (wie die Gemper)--><note>Dieser Artikel wurde in den Fassungen der Metzgerordnung im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch und in dem 1535 angelegten <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Kopial- und Satzungsbuch ausgelassen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 103r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 527</bibl>).</note></seg>
</p>
<p><seg n="3.1">
<lb/>Item von einem guͦten gefuͦterten<!-- d. h. von einem gemästeten --> ochsenn, das ein uspund
<lb/>ist, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1"> ein pfund</measure> umb <measure type="currency" unit="h" quantity="10">zehen haller</measure>. Was aber nit ein uspund
<lb/>ist, da soͤllennd die schezer gewallt habenn abzuͦschezenn
<lb/>umb <measure type="currency" unit="h" quantity="9">ix</measure>, <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij</measure> oder wither abhin, je nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.2">
<lb/>Item ungeheilot<note>Unkastriert, vgl. <orig>heilen</orig>, <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/250439">Bd. 2, Sp. 1145-1146</ref></bibl>.</note> stierin fleisch, das best, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij
 <lb/>haller</measure>. Was aber nit ein uspund ist, hannd die schetzer
<lb/>gewallt abzuͦschetzenn nach dem unnd es ist.
</seg></p>
<pb n="2"/>
<p><seg n="3.3">
<lb/>Item zitku̍egin fleisch, das noch nie kalbert hat unnd ein uß<lb break="no"/>pund unnd feiß ist, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb <measure type="currency" unit="h" quantity="9">ix haller</measure> oder <measure type="currency" unit="h" quantity="8.5">viiiɉ</measure>. Was
<lb/>aber nit ein uspund ist, da soͤllennd die schetzer abschetzen, je
<lb/>nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.4">
<lb/>Item ku̍egin fleisch, das nit mer dann einmal oder zwey ge<lb break="no"/>kalbret hat, ouch feißt und ein uspund ist, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb
<lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij haller</measure>. Was aber nit ein ußpund ist, da hannd
<lb/>die schetzer gewallt abzuͦschetzen, je nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.5">
<lb/>Item kalbfleisch, das ein ußpund ist, umb <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij haller</measure>. Was
<lb/>aber nit ein uspund ist, hannd die schetzer gewallt abzuͦsch<lb break="no"/>etzen umb <measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij</measure> oder <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj</measure>, ye nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.6">
<lb/>Item gitzi fleisch, das ein ußpund ist, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb <measure type="currency" unit="h" quantity="9">viiij
 <lb/>haller</measure>, unnd nit uspund ist, soͤllennt die schezer abschetzen
<lb/>umb <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij</measure>, <measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij</measure> oder <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj</measure>, ye nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.7">
<lb/>Item heilbokis<!-- kastrierter Ziegenbock --> fleisch, das ein ußpund ist, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb
<lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij</measure>, und soͤllent die schetzer abschetzenn umb <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj</measure>, <measure type="currency" unit="h" quantity="5">v</measure> oder je
<lb/>nach dem es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.8">
<lb/>Item <choice><sic>ungeheheilot</sic><corr>ungeheilot</corr></choice> boͤcky fleisch hannd die schetzer ouch
<lb/>gewalt zuͦschetzenn wie diß verganngen jars.
 </seg></p>
<p><seg n="3.9">
<lb/>Item widrin fleisch, das ein ußpund ist und guͦte landt<pb n="3"/><lb break="no"/>schafft, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund</measure> umb <measure type="currency" unit="h" quantity="9">ix haller</measure>. Unnd was nit ein ußpund ist, hand
<lb/>die schetzer gewallt abzuͦschetzen umb <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij</measure>, <measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij</measure> oder ye nach dem
<lb/>es ist.
 </seg></p>
<p><seg n="3.10">
<lb/>Item die <placeName ref="loc005628">Burgundischen</placeName> unnd <placeName ref="loc005561">Schwaͤbischen</placeName> schaff ein fu̍rpundt<!-- ??? PS: analog ausbund/usbund = gekennzeichnet-->
<lb/>umb <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij haller</measure>. Was aber nit ußpund ist, soͤllent die schez<lb break="no"/>er abschetzenn umb <measure type="currency" unit="h" quantity="7">vij</measure>, <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj</measure> oder nach dem es ist.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="4">
<lb/>Item die metzger sollenn ouch den nieren unnd feißde<!-- das Fette = Schmalz --> von wider<lb break="no"/>inem fleisch nit allso schniden unnd abhowenn, sunder sollen
 <lb/>sy vor der schatzung die nieren uffhencken unnd die besch<lb break="no"/>niden, wie sy die belybenn lassenn woͤllen, unnd die daruff sche<lb break="no"/>tzen lassenn, unnd nach der schatzung gar nu̍tzit mer darvon
 <lb/>schniden. Deßglich soͤllenn sy niemand zuͦmuͦtten oder noͤ<lb break="no"/>ten, das man spiß<!-- auf Spiesse gewickelte Leber mit Speck, Idiotikon X, Sp. 552f. --> ouch mu̍esse naͤmen.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="5">
<lb/>Ouch sollennd die metzger das kalbfleisch, deßglichen wid<lb break="no"/>erins, lemerins unnd gizis, das gestochen wirdt oder gemezget
 <lb/>werdenn soll, nit samenthafft unnder der hut, sonnder by
 <lb/>der gwicht verkuͦffenn, wie inenn das je geschetzt wirdt,
 <lb/>unnd das darumb niemand zuversagen. Ob aber jemandts
 <lb/>ein kalb, lam, gitzi oder deßglich laͤbendig gan <placeName ref="loc000020">Badenn</placeName>
<lb/>zuͦverschencken oder laͤbendig zuͦbehaltenn ald an ein ho<lb break="no"/>chzit kuͦffenn woͤllte, das mogennd die mezger woll
 <lb/>also einem zuͦkuͦffen gebenn. Deßglich mag ouch
 <lb/>ein meister dem andern lebendige kelber unnd annders
 <lb/>zuͦkuͦffen gebenn, doch das dann derselb, so das kuͦfft, solichs
<pb n="4"/><!-- rhr: facs="STAW_AH_98_5_1_Met_S.4.jpg" vorhanden aber weggelassen; da die übrigen Seiten nicht digitalisiert vorliegen. -->
<lb/>mezgen unnd by dem pfund verkouffen soͤlle. Doch was hie
 <lb/>gestochenn unnd gemezget wirt, soͤllen sy by dem pfund
 <lb/>verkouffen, alls obstat. Sy soͤllenn ouch nit stechen oder uff<lb break="no"/>hencken, dann das sy angendts unnd an verzug darleg<lb break="no"/>genn unnd verkuͦffen woͤllenn, unnd nit solichs <date dur="P2D">zwenn</date>
<lb/>oder <date dur="P3D">dry tag</date> hangen lassenn unnd niemandts zuͦmuͦten,
 <lb/>im utzit daruff zuͦgebenn. Unnd ob ir einicher dar<lb break="no"/>wider thaͤte, der sol zuͦ buͦß vervallen sin <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure> und <measure type="currency" unit="ß" quantity="5"> v </measure></measureGrp>.
 <lb/>Unnd soll ouch ir jecklicher den anndrenn darumb
 <lb/>leidenn by dem eyd. Unnd wollicher<!-- auch o in der Vorlage --> ouch den fleisch
 <lb/>schetzern umb wolichs<!-- auch o in der Vorlage --> geleidot<!-- auch o in der Vorlage --> wirt oder si vernamend
 <lb/>das sunst, von dem selben soͤllen sy sollich buͦß inzu̍chen
 <lb/>lassenn bym eyd.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="6">
<lb/>Item die metzger soͤllenn das hoptfleisch, die kroͤß<!-- Eingeweide, Därme--> unnd die
 <lb/>griel<!-- Idiotikon II, Sp. 747f.: Griel = Grien = Eingeweide --><note>Kopf, Därme und Innereien, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/131540">Bd. 1, Sp. 1222</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/127558">Bd. 2, Sp. 747-748</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/145818">Bd. 3, Sp. 859</ref></bibl>.</note> besonnder unnd an das fleisch verkuͦffen und
 <lb/>nit, so man von inen kuͦffenn woͤlle, das sy dan einem
 <lb/>zuͦmuͦtenn, ein hopt, ein kroß oder griel darzuͦ zenemmen.
 <lb/>Sy soͤllenn ouch dem, so das fleisch koufft, das wegenn<!-- abwiegen -->
<lb/>unnd biderbenlütenn volle gwicht gebenn, unnd das,
 <lb/>so einer koufft, unnd nit die bein in der wag liggenn la<lb break="no"/>ssenn, die eim anndren ouch zuͦwegenn. Unnd was
 <lb/>die wag git, sol einer bezallenn. Unnd ob jemand
 <lb/>mit der gewicht argwenig funden wirt, alls ouch
 <lb/>unnser herrenn daruff acht haben woͤllen, der sol zuͦ
 <lb/>buͦß vervallenn sin <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5"> v </measure></measureGrp>. Si soͤllen ouch
 <lb/>nieman versagen, wer des begert, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="0.5">halbe pfund fleisch</measure>
<lb/>zegeben, wolicherly fleischs joch das ist, und darinn
 <lb/>nu̍tzit zewort habenn.
</seg>
</p>
<pb n="5"/>
<p>
<seg n="7">
<lb/>Item sy soͤllenn ouch kein <sic>fliesch</sic> an den winden noch anndern
 <lb/>endenn spaltenn unnd howenn, e das es vonn den schetzern
 <lb/>geschetzt. Und wie ein jecklichs geschetzt wirt, allso soͤllenn sy
 <lb/>das gebenn unnd nit thu̍rer verkouffen. Doch ist den metz<lb break="no"/>gern hierinn gegonnen unnd erloupt wordenn, ob jeman
 <lb/>an ein hochzit, in den herpst<!-- im Sinne von Ernte, also keine Auszeichnung als date --> oder gen <placeName ref="loc000020">Baden</placeName> ald an ander end
 <lb/>fleisch noturfftig, e das es geschetzt were, das sy den lüten
 <lb/>das geben moͤgen. Doch mit dem underscheid, wie das fleisch
 <lb/>oder der glychenn, so jemandts gebenn, darnach geschetzt
 <lb/>wirdt, <choice><sic>sovis</sic><corr>sovil</corr></choice><!-- "sovill" auch in Elgg und winbib --> sollenn sy darumb von denen, so sy das haben
 <lb/>gebenn, ouch naͤmen und nit mer. Als dann so fleisch
 <lb/>gebrastenn will unnd die mezger noch schinden<!-- wohl nicht "schniden"? QZZG I, Nr. 145 (Metzgerordnung von 1453), hat hier "nach schinden", winbib hat "schinden", Elgg wohl auch -->, sollich fl<lb break="no"/>eisch soͤllen sy gebenn, wie inen deßglichen vor ge<lb break="no"/>schetzt ist unnd nit anders.
</seg>
</p>
<p><seg n="8.1">
<lb/>Item woͤllicher mezger mer dann ein rind uffhenckt, wie
<lb/>im die geschezt werdenn, also soll er eins nach dem andren
<lb/>darhowen. Unnd wollichs er allso dargehowt, dasselb
<lb/>sol er ouch gantz verkuͦffen unnd darvor der anderen keins
<lb/>spalten noch darhowen und eins keins wags under das
<lb/>ander mischen noch verkuͦffen.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="8.2">
<lb/>Wo ouch <num value="2">zwenn</num>
<sic>metzer</sic> miteinandern uffhencken und das
 <lb/>beid verkouffenn woͤllenn, das die beid das ouch sonder<lb break="no"/>lich verkuͦffen unnd kein annder fleisch darunder zuͦverko<lb break="no"/>uffen vermischen und das ouch vorhin an dem nagel tei<lb break="no"/>llenn soͤllen, alls vorstat.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="9.1">
<lb/>Es sol ouch niemand kein gesaltzes noch tigis<note>Gedörrt oder geräuchert, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/230120">Bd. 12, Sp. 1125</ref></bibl>.</note> schwinis
 <pb n="6"/>
<lb/>fleisch nit verkouffenn, dan das zuͦ der zit, das getoͤdt wa<lb break="no"/>rd, schoͤn unnd guͦt gewessenn ist und der, so das verkoufft,
 <lb/>solichs wol wisse. Darzuͦ soͤllenn die, so vonn den metzge<lb break="no"/>rn darzuͦ geordnet werdenn, sollich fleisch ouch bes<lb break="no"/>ehenn, e es zerschniten werd, das es kouffmans guͦt
 <lb/>unnd nit pfynnig syg.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="9.2">
<lb/>Es soll ouch kein metzger in der mezg kein gesaltzenn fl<lb break="no"/>eisch, rinderis noch ku̍egis, noch kein annder fleisch nit
 <lb/>verkouffen.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="10">
<lb/>Die mezger soͤllen ouch furbaßhin kein wurst von rind<lb break="no"/>rinenn noch ku̍eginen bluͦt machen.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="11.1">
<lb/>Sy soͤllenn ouch kein leberen, weder spissen<!-- Leberspiesschen --> noch sunst,
 <lb/>verkouffen, si sye dan voran durch die meister, von den
 <lb/>mezgern darzuͦ geordnot, beschowt unnd für gerecht und
 <lb/>guͦt gebenn, darzuͦ kein annder netz zuͦ spissen naͤmen,
 <lb/>damit sy die laberen bewinden, dann widrine netz, und
 <lb/>das ouch dieselbenn netz frisch, nit das sy uber <date dur="P3D">drytag</date>
<lb/>da gelegenn oder gehangot syenn.
</seg>
</p>
<p><seg n="11.2">
<lb/>Item den metzgern ist uff ir bit nachgelassen, das
<lb/>sy die laͤberen bewinden moͤgen mitt kalbrin oder wid<lb break="no"/>rin nezen, doch soͤllenn die meister, so vonn den mezg<lb break="no"/>ern darzuͦ geordnot sind, die netz ouch beschowen. Unnd
<lb/>woliche netz von inen nit für guͦt und gerecht gegeben
<lb/>werdenn, mit den selben sollend sy ouch die laͤbren <supplied reason="omitted" source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 106r">nit</supplied> be<lb break="no"/>windenn.
 </seg>
</p>
<pb n="7"/>
<p><seg n="12">
<lb/>Item die metzger soͤllennd ouch von ir zunfft erberlüt darzuͦ ge<lb break="no"/>benn unnd verordnen, die das vich, so in die mezg getribenn
<lb/>wirt, das argwenig ist, lebenndig unnd tod ordennlich und
<lb/>wol besichtigenn. Unnd was des <sic>merckis</sic> nit wirdig ist, es sye
<lb/>labendig oder tod, dasselb by iren eydenn heissen hin thuͦn und
<lb/>besorgen, das es in unnser stat unnd in unsern gerichten
<lb/>noch gebietenn niemand zuͦ kouffen geben werde.<note>In <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> begutachteten neben den vom <orgName ref="org005587">Rat</orgName> bestellten Fleischschätzern die Zunftmeister und Zwölfer der <orgName ref="org004974">Metzgerzunft</orgName> Schlachttiere und Fleisch (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 575a</bibl>). In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gibt es sonst keine Hinweise darauf, dass die Metzger an der Qualitätskontrolle beteiligt waren.</note></seg>
</p>
<p>
<seg n="13">
<lb/>Unnd alls den metzgern nachgelassen ist, das sy nach der
 <lb/>b<supplied reason="omitted" resp="bf">e</supplied>tglogenn niderstechen unnd uffhencken mogen, sollenn
 <lb/>sy doch das nit abschnidenn, spaltenn noch verkuͦffen, es sy
 <lb/>dan vor besehen, das es des <sic>merckis</sic> wirdig syg, unnd von
 <lb/>den schetzern geschetzt wordenn.
</seg>
</p>
<p><seg n="14.1">
<lb/>Item die mezger, ire sün unnd ire knaͤcht, so dan zuͦ banck
<lb/>stannd, soͤllennd gelert eid zuͦ got unnd den helgen schweren,
<lb/>wollicher, es syenn meister oder knecht, der vorgeschribnen
<lb/>stucken dheins uberseche unnd nit <choice><sic>hietlte</sic><corr>hielte</corr></choice>, die den fleisch
<lb/>schetzern darumb<!-- zusätzlich mit Nasalstrich - nicht umgesetzt --> zeleidenn. Unnd wollicher allso gele<lb break="no"/>idot wirt, das der by sinem eyd <date dur="P14D">vierzehen tag</date>, die nechsten,
<lb/>ungemezgot blibenn unnd gar nu̍tzit durch sich selbs,
<lb/>sine diennst noch niemand anndrenn mezgen sol. Ob aber
<lb/>einer fleisch thu̍rer gebe, dann es im geschetzt waͤre,
<lb/>oder annder mercklich schulden unnd geverd bru̍chte, so
<lb/>behaltenn unnser heren inen vor, die selben hoͤcher zuͦ<lb break="no"/>straffen, je nach gelegenheit der sach.
 </seg>
</p>
<pb n="8"/>
<p>
<seg n="14.2">
<lb/>Wollicher meister <choice><sic>in dem in dem</sic><corr>in dem</corr></choice> jar<!-- hier vermutlich im Sinne "unter dem Jahr", d. h. nach einem Vereidigungstermin, daher nicht als Zeitraum getaggt --> einen nüwen knaͤcht
 <lb/>dingt, derselb knaͤcht sol nu̍tzet uberal metzgen, ee er
 <lb/>sollichen eyd vor den fleischschetzern ouch schwere.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="15">
<lb/>Unnd ob die metzger unnder inen dhein benn, uffsetz oder
 <lb/>ordnung gemacht haten, die soͤllenn hin, tod unnd ab sin
 <lb/>unnd sy die nit habenn. Unnd ouch furbaßhin dhein ben,
 <lb/>uffsetz oder ordnung machenn, in dheinen wag, an eins
 <lb/><orgName ref="org002406">burgermeisters unnd rats</orgName> wüssenn unnd erloubenn,<note>Hier wurde der Text der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Metzgerordnung übernommen, ohne ihn an die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Verhältnisse anzupassen.</note>
<lb/>by den eyden, so sy unnsern heren gethan hand. Unnd
 <lb/>solichem allem woͤllenn min herren nachgan unnd
 <lb/>sol diß also bestann, so lanng das minen heren gev<lb break="no"/>ellig unnd ebenn ist.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="16">
<lb/>Unnser herren wollenn ouch die fleischschezer by di<lb break="no"/>ser ordnung hanndthabenn unnd schirmen.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="17">
<lb/>Sy soͤllenn ouch die wurst by dem pfund verkouffen und
 <lb/>die niemand versagenn, wer das an sy ervordrot, und
 <lb/>niemand zuͦ muͦtenn, das er roßwürst oder leberwü<lb break="no"/>rst ouch nemen soll. Unnd innsonders nit zuͦ fürwort
 <lb/>habenn, diewil das braͤt vor inen stat, das sy das
 <lb/>den wirtenn alld anndren zekouffen geben ald verhei<lb break="no"/>ssen habennd.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="18">
<lb/>Es sol ouch kein mezger weder loͤsigs noch finnis fle<lb break="no"/>isch feilhabenn noch verkouffen in unnser stat noch
 <lb/>in unnser gerichten unnd gebietenn.
</seg>
</p>
<pb n="9"/>
<p>
<seg n="19">
<lb/>Sy sollenn ouch in irenn husern nu̍tzit verkouffen, besonder<!-- = sondern --> das
 <lb/>tragen in die mezg, unnd dennocht das in der mezg ouch
 <lb/>nit verkouffenn, es sye dan voran durch die meister, so von
 <lb/>den mezgern darzuͦ geordnet sind, beschowt unnd fur
 <lb/>gerecht und guͦt geben und erkennt.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="20.1">
<lb/>Die mezger sollend ouch nieman noten, leber würst oder ro<lb break="no"/>ßwürst zuͦ schwininem fleisch oder zuͦ bratwürsten zenaͤmen.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="20.2">
<lb/>Die mezger sollennd armlüt, die nit mer dan <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="1">ein pfund br<lb break="no"/>atwürst</measure> kouffennd oder zuͦbezalen habent, nit noͤten, leber-
 <lb/>oder roßwürst zuͦ schwininem fleisch oder bratwürsten
 <lb/>zenaͤmen. Ob aber die wirt oder anderlüt <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="2">zwey</measure>, <measure type="weight" unit="Pfund" commodity="meat" quantity="3">dry oder
 <lb/>mer pfund bratwürsten</measure> kouffen, mit den selben mag man
 <lb/>nach gstalt der sach handlenn. 
</seg>
</p>
</div>
<pb/>
<div>
<ab type="dorsal" place="cover" hand="hand17c?"><lb/>Metzger-Ordnung, <lb/>gar alt.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Zu den Aufgaben des <orgName ref="org005587">Rats</orgName> gehörte neben der Sicherstellung der Lebensmittelhygiene und der Versorgung des städtischen Markts mit Grundnahrungsmitteln auch die Preisüberwachung, vgl. allgemein <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Isenmann 2012</ref>, S. 460-462, 467-468, 978-985</bibl>. 1482 wurde in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> der Preis für 1 Pfund Rindfleisch von guter Qualität auf 7 Heller und für 1 Pfund Kalbfleisch auf 5 Heller angesetzt (<bibl>STAW B 2/3, S. 491</bibl>). Metzger, die den von den Fleischschätzern deklarierten Preis nicht akzeptieren wollten, wurden bestraft (<bibl>STAW B 2/6, S. 4</bibl>; <bibl>STAW B 2/6, S. 304</bibl>). Auch wenn sie nicht genügend Fleisch lieferten, drohte ihnen ein Bussgeld (<bibl>STAW B 2/3, S. 434</bibl>, zu 1480; <bibl>STAW B 2/5, S. 181</bibl>, zu 1486).</p>
<p>Als Vorlage für die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Metzgerordnung diente eine undatierte Metzgerordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, die in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> überliefert ist (<bibl>STAW AH 98/5/2 Met</bibl>) und sich ihrerseits an der älteren <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Metzgerordnung von 1453 orientiert (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 145</bibl>). Der Randvermerk <orig>blibtt</orig> markiert in der Vorlage die Artikel, welche übernommen werden sollten. Es fällt auf, dass der Wortlaut der vorliegenden Ordnung nicht an die Verhältnisse der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> angepasst wurde, in der es weder das Amt eines Bürgermeisters noch Zünfte gab. Dass die Metzgerordnung in dieser Form tatsächlich in Kraft trat, ergibt sich einerseits aus der Überlieferung der Ordnung im Satzungsbuch der Gemeinde <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> unter den Satzungen, die 1534 von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> übermittelt worden waren (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 103r-107v</bibl>), und andererseits aus der Abschrift im Kopial- und Satzungsbuch, das Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> 1535 angelegt hatte und das nur mehr in einer Abschrift des 18. Jahrhunderts überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 527-531</bibl>). Dort lautet die Überschrift: <orig>Metzgerordnung oder fleischrodel aus unser herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gesetzter ordnung ußzogen und von <orgName ref="org007944">beden räten</orgName> allhie beschloßen worden, unsere metzger dem, wie hernach folgend, zugeläben und dem nachzekommen</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 527</bibl>). Der erste Hinweis darauf, dass sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> mit der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Metzgerordnung befassten, findet sich in einer Säckelamtsrechnung des Jahres 1506 (<bibl>STAW Se 25.48, S. 6</bibl>).</p>
<p>Am 2. August 1591 erliessen <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> zusammen mit den Fleischschätzern aus dem <orgName ref="org009293">Grossen Rat</orgName> eine neue, den Verhältnissen vor Ort angepasste Metzgerordnung. Ein Pfund Rindfleisch von guter Qualität sollte demnach auf 9.5 Pfennig geschätzt werden, sogenanntes Schmalvieh (Schafe, Ziegen) maximal auf 2 Kreuzer taxiert werden, Widderfleisch auf 9 Pfennig. Kalbfleisch sollte vom 1. September bis Neujahr nicht teurer als 9 Pfennig pro Pfund verkauft werden, in der übrigen Zeit höchstens um 2 Kreuzer. Man sollte keine Tiere in Gegenden kaufen, in denen Viehseuchen grassierten. Kalbfleisch, das nicht kontrolliert worden war, durfte künftig nicht mehr weitergegeben werden. Kalbsköpfe mussten separat verkauft werden, Innereien durften nach Begutachtung durch die Fleischschätzer mit dem Fleisch ausgewogen werden. Schweinefleisch ohne Speck war wie Rindfleisch zu taxieren. Die Metzger durften kein Fleisch unterschiedlicher Qualität gleichzeitig zum Verkauf anbieten und hatten darauf zu achten, dass die Waagen korrekt funktionierten. Wer diese Bestimmungen nicht einhielt, wurde bestraft (<bibl>STAW AH 98/5/7 Met</bibl>; <bibl>STAW B 2/8, S. 416-420</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
