<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_236</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2135</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Armenfürsorge in Winterthur</head><msContents><summary>Die beiden Schultheissen und Mitglieder des Rats von Winterthur legen in Gegenwart zweier Kapläne als Vertreter ihres Kapitels dem Bürgermeister und beiden Räten von Zürich folgende Ordnung vor und bitten um Bestätigung: Drei Mitglieder des Rats von Winterthur und ein Angehöriger der Gemeinde wurden zu Verwaltern des Armenfonds eingesetzt und vereidigt. Die vier Verordneten sollen gegenüber dem Schultheissen und Rat zweimal pro Jahr Rechnung ablegen. Ferner sollen sie die Almosenempfänger vor Ort aufsuchen, so oft es notwendig erscheint, um ihren Bedarf zu ermitteln und ihren Lebenswandel zu überprüfen. Deviante Personen sollen angezeigt und von der Almosenvergabe ausgeschlossen werden (1). Die Bürger, die Almosen empfangen, erhalten von den Verordneten Bleischildchen, die sie offen an der Kleidung tragen müssen, sonst wird ihnen nichts zugeteilt. Almosenempfänger dürfen keine öffentlichen Trinkstuben oder Wirtshäuser besuchen, um zu trinken oder zu spielen, sondern sollen Alkohol nur zu Hause konsumieren (2). Die Verordneten sollen mittwochs und samstags allen, die diese Schildchen tragen, Brot austeilen (3). Die Verordneten sollen bedürftigen Personen, die an Krankheiten leiden und sich keine Arzneien leisten können, mit Mitteln des Fonds aushelfen, damit sie wieder gesund werden (4). Auswärtige Bedürftige, die auf der Strasse, vor der Kirche, in den Stuben oder Wirtshäusern in Winterthur um Almosen bitten, sollen von den Bürgern in das Untere Spital geschickt werden, wo man sie verpflegt. Wenn sie sich ausgeruht haben, sollen sie vom Hausvater oder der Hausmutter zum Spitalpfleger, der einer der vier Verordneten ist, gewiesen werden. Von ihm erhalten sie je nach körperlicher Verfassung eine gewisse Summe und werden fortgeschickt. Wer erst abends im Spital ankommt, kann dort übernachten. Er erhält am nächsten Tag das Geld und wird angewiesen, innerhalb eines Monats nicht wiederzukommen. Einheimische und Fremde sollen nicht mehr in der Öffentlichkeit betteln (5). In den Armenfonds wurden alle Spenden eingezahlt. Man hat auch eine Spendenkasse mit einem entsprechenden Hinweis in der Kirche aufgestellt und den Rektor gebeten, zu Spenden aufzurufen (6). Da das bisherige Spendenaufkommen zu gering war, um die Armenfürsorge zu finanzieren, hat man beschlossen, Jahrzeitstiftungen und anderes gestiftetes Kirchenvermögen in den Fonds zu überführen. Diese Gelder sollen auch dem Spital zugutekommen. Jahrzeitstiftungen, die nicht einer Pfründe inkorporiert sind, sowie das Vermögen der Priesterbruderschaft gelangen an den Armenfonds, vorbehaltlich der Rechte Dritter (7). Zinsen können zu bestimmten Konditionen abgelöst werden, wenn nichts schriftlich fixiert wurde, ausgenommen sind Zinsen von Kelnhöfen und Schupposen (8). Die Inhaber von Pfründen dürfen diese lebenslang nutzen, danach sollen sie nicht mehr verliehen, sondern zum Nutzen der Allgemeinheit verwendet werden (9). Den Ertrag zweier bereits unrentabler Kaplaneipfründen erhält zum Teil der Mesmer, der Rest soll wie beschrieben der Allgemeinheit zugutekommen (10). Für die weggefallenen Löhne werden der Mesmer und der Schulmeister entschädigt. Die zum Mesmeramt gehörenden Grundstücke werden verkauft und der Erlös dem Amt zugewiesen. Der Schulmeister erhält neben Brot und einem Geldbetrag Holz zugeteilt, dafür entfällt der Anteil der Schüler an den Heizkosten. Das Schulgeld wird von 5 Schilling auf 1 Schilling vierteljährlich gesenkt (11).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (6 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent><condition>Schrift durch Feuchtigkeitseinwirkung stellenweise verblasst</condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1525-01-25"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Hauser 1912, Beilage 2, S. 150-154</bibl></listBibl><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>Schmid 1934, S. 70, Nr. 4</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key000581">Bettler</term><term ref="key004009">Kirchengut</term><term ref="key003496">Krankheiten</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key005434">Säkularisation</term><term ref="key000795">Schulwesen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="STAW_URK_2135_S.1.jpg"/><!-- Seiten sind nicht numeriert! -->
<pb n="2" facs="STAW_URK_2135_S.2.jpg"/>
<pb n="3" facs="STAW_URK_2135_S.3.jpg"/>
<p>
<lb/><seg>Strengen, fromen, fürsichtigen und wissen, gnaͤdi<lb break="no"/>gen, lieben herren, u̍wer straͤng, fürsichtig wisheit
<lb/>sige unser undertaͤnig wilig dienst mit schuldiger
<lb/>pflicht alzit zevͦr.</seg>
<seg>Gnaͤdigen, lieben herenn,
<lb/>alls dan durch gnad und barmhertzikeit gotes, unse<lb break="no"/>rs heren und seligmachers <persName ref="per000353">Jhesu Christy</persName> sin einnig<!-- = einziges, Idiotikon I, Sp. 273 -->
<lb/>ewig wort so richlich wider an tag komen und die
<lb/>nacht vergangen, durch soͤlichen glantz alle recht
<lb/>christen menschen erlernen und erfarend, wie und
<lb/>welicher gestalt sy kinder gotes werden moͤginnd,
<lb/>und sonderlich durch die lieby, so uß einem raͤch<lb break="no"/>ten gluͦben gen got und unserem naͤchsten beschicht,
<lb/>wie dan das an vill orten der heligen geschrifft an<lb break="no"/>zoͤigt ist,<note>Am linken Rand hat der Schreiber hierzu einschlägige Bibelstellen vermerkt: <orig>Johanis 1</orig> (vgl. <bibl>Johannes 1, 12</bibl>), <orig>1 <abbr>Corin</abbr> 13, 14</orig> (vgl. <bibl>1. Korinther 13 und 14, 1)</bibl>, <orig>Johanis 15</orig> (vgl. <bibl>Johannes 15, 9-12</bibl>), <orig><abbr>Roman</abbr> 3</orig> (vgl. <bibl>Römer 3</bibl>), <orig><abbr>Ebre</abbr> 10, 11</orig> (vgl. <bibl>Hebräer 10, 19-25, und 11)</bibl>.</note> ouch wie und in was weg wir raͤchtgescha<lb break="no"/>ffne, guͦte, fruchbare werch thuͦn, die nun vast und
<lb/>aller meist uß der liebe unsers naͤchsten, das ist mit
<lb/>unser handreichung oder almuͦsen, volbracht werd<lb break="no"/>en moͤgen,<note>Am linken Rand Verweis auf <orig>Mathei, 25</orig> (vgl. Matthäus 25, 31-40).</note> umb soͤlichs ouch, umb das, so uns got gepu̍t, 
<lb/>das gar enkein armer under unß sin soll,<note>Am linken Rand Verweis auf <orig><abbr>Deutro</abbr>, 15</orig> (vgl. Deuteronomium 15, 4-11).</note> sind wir
 <lb/>vor verschiner zit daru̍ber gesaͤssen und ein gemein<lb break="no"/>en casten den armen nach volgender gestalt ang<lb break="no"/>esechen und uffgericht:<!-- hier wird es schwierig, die Bibelstellen am Rand als Marginalien zu taggen, denn sie sind einzelnen Satzabschnitten zuzuordnen, wobei der Textfluss durch die <div>-Einschübe verloren ginge, und man kann die Fussnoten nicht an die <ab>-Stellen knüpfen. --></seg>
</p>
<p><seg n="1">
<lb/>Item des ersten haben wir uiber soͤlichen armenn
<lb/>kasten verordnet und gesetzt <num value="4">vier</num> from tugenlich
<lb/>maͤner, deren <num value="3">drig</num> des <orgName ref="org005587">ratz</orgName> und einer uß der <orgName ref="org004474">gemeind</orgName>
<lb/>ist. Soͤlich <num value="4">vier</num> man haben geschworen, alles, so
<lb/>inen in soͤlichen gemeinen ingeantwurt,
<pb n="4" facs="STAW_URK_2135_S.4.jpg"/>
<lb/>nien anders dan nach ordnung, wie die hernach
<lb/>geoͤffnet wirt, den armen mitteillen und uns alweg
<lb/><date dur="R/P6M">zweymal im jar</date> darumb erber raͤchnung tuͦnn
<lb/>soͤllen, ouch das sy, so dick und vill sy not bedenckt,
<lb/>soͤlin umbgan in aller deren hu̍sser oder an die ortt,
<lb/>da die armen, so soͤlich almuͦsen namen, sind, gan, und
<lb/>tru̍wlich beschen, was inen noturfftig, es sige gellt,
<lb/>kaͤrnen, schmalset oder der gelichen, das saͤlbig dem
<lb/>bedoͤrffenden mitteilen, darby ouch tru̍w uffsaͤchen
<lb/>haben, wie und welicher gestalt sich etlich haltin, oͤb
<lb/>sy darby <choice><sic>werinch</sic><corr>werchin</corr></choice> oder nit, ouch oͤb sy sigint huͦrer,
<lb/>kupler, spiller oder suffer <abbr>etc</abbr>, darmit sy uns die
<lb/>selbigen anzeigin und sy inen uß soͤlichem almuͦsen
<lb/>nu̍t gebinn.</seg>
</p>
<p><seg n="2">
<lb/>Am anderen, das alle unsser burger, so soͤlich almuͦsen
<lb/>nemin, ein jeder ein bly schiltlin, wie dan im das von
<lb/>den <num value="4">vieren</num> geben, frig, offenlich, unverteckt an sinem
<lb/>kleid tragen <choice><sic>order</sic><corr>oder</corr></choice> sy im soͤlich almuͦsen nit <choice><sic>mittelen</sic><corr>mitteilen</corr></choice>
<lb/>soͤlin. Die selbig, so soͤlich almuͦsen nemen, soͤllen ouch
<lb/>uff kein offen trinckstuben oder wirtzhu̍sser zetrin<lb break="no"/>cken oder spillen da und an andere ort nit gan, sonder
<lb/>so einer ein trunck thuͦn will, soll er das deheimen
<lb/>mit sinem hußvoͤlckly zimlich thuͦn, oder aber im
<lb/>soͤlich almuͦsen ouch nit gereicht werden soll.
</seg>
</p>
<p><seg n="3">
<lb/>Es soͤllen ouch von den genanten amptlu̍ten onang<lb break="no"/>esechen das, so sonst von inen den armen gereicht
<lb/>wirt, alle wuchen zwey mall, namlich an der
<pb n="5" facs="STAW_URK_2135_S.5.jpg"/>
<lb/><date dur="R/P4WD">mitwuchen</date> und <date dur="R/P7WD">samstag</date>, ein spend mit brot allen
<lb/>denen, so soͤlich obangezoͤigt zeichen tragen, geben
<lb/>werdenn.
 </seg>
</p>
<p><seg n="4">
<lb/>Item die jetzgemelten <num value="4">vier</num> amptlu̍t soͤllen ouch fli<lb break="no"/>sig uffsaͤchen haben, wo arm burger mit kranck<lb break="no"/>heiten, es sige der ellenden blateren oder ander kra<lb break="no"/>nckheiten halb, beladen, das sy den saͤlbigen (so sy
<lb/>sich irer hab halb zeheillen oder zeartznienn nit
<lb/>vermoͤgen) uß soͤlichem almuͦsen mit gelt und ande<lb break="no"/>rem beholffen sinn, darmit sy wider zuͦ ir gesont<lb break="no"/>heit komen moͤgin.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="5">
<lb/>Und der froͤmden armen halb sol es dergestalt geha<lb break="no"/>lten werden: Item so die froͤmden <choice><sic>armein</sic><corr>armen</corr></choice> in unser
<lb/>stat uff der gassen, vor der kilchen, uff die stuben
<lb/>oder wirtzhu̍sser das almuͦssen zeerforderenn
<lb/>gand, soͤlen sy glich von unser burgeren, so das hoͤrend,
 <lb/>in den <orgName ref="org007937">underen spitall</orgName> bescheiden, alda dan inen
<lb/>muͦß und brot, wie dan das verordnet ist, geben wer<lb break="no"/>den. Und so sy das genossen und woll geruͦwet sinnd,
<lb/>soͤllen sy danenthin von dem vater oder muͦter, wer
<lb/>den die je zuͦ ziten in dem <orgName ref="org007934">spital</orgName> sind, gewissen oder
<lb/>gefu̍ert werden zuͦ des gedachten <orgName ref="org007937">underen spitals</orgName>
<lb/>pflaͤger, so ouch der angezoͤigten <num value="4">vier</num> pflaͤgeren einer
<lb/>ist, der selbig dan einem <measure type="currency" unit="d" quantity="1">ein pfaͤning</measure>, <measure type="currency" unit="d" quantity="3">drig</measure>, <measure type="currency" unit="d" quantity="4">vier</measure> bitz
<lb/>in <measure type="currency" unit="xr" quantity="2">zwen kru̍tzer</measure>, je und demnach in einer an der
<lb/>gestalt jung, starck, allt oder kranck ansicht, geben
<lb/>und hiemit gu̍etlich hinwaͤg geferg<add place="above">e</add>t werdenn.
<pb n="6" facs="STAW_URK_2135_S.6.jpg"/>
<lb/>Waͤre aber, das soͤlich arm lu̍t, so spat im tag kaͤmin,
<lb/>das sy nit witer komen moͤchtin, so sol den selbenn
<lb/>muͦß und brot geben, ouch uiber <time period="byNight">nacht</time> behalten
<lb/>und einen jeden, nach dem er kranck oder gesunnd ist,
 <lb/>geleit werden, ouch mornadis an <time period="morning">moͤrgen</time> vorange<lb break="no"/>zoͤigter meinung von dem pflaͤger begabet und witer
 <lb/>gewissen, ouch gesagt werden, das er in <date type="deadline" dur="P1M">manatz frist</date>
<lb/>nit wider komen soͤlle.
 </seg>
</p>
<p>
<lb/>Hiemit soͤllen alle froͤmd und heimsch baͤtler in unser
<lb/>stat uff den gassen, kilchhoͤff, uff den stuben, wirtz<lb break="no"/>hu̍sseren und allen anderen orten abgestelt sin und
<lb/>sich des almuͦssens obgemelter meinung behelfen.
 </p>
<p><seg n="6">
<lb/>Und um das wir soͤlich almuͦssen volstrecken und vol<lb break="no"/>bringen moͤgin, haben wir in den obangezoͤigten
<lb/>kasten alle spenden, so wir haben, genomen, ouch
<lb/>einen stock hinden in unser kilchen mit einem
<lb/>blaͤch losen machen und daran geschriben: <quote>Wer den
<lb/>armen sin almuͦssen welle mitteillen, der soll es
<lb/>in den stock stosen oder es den <num value="4">vieren</num>, die dan meng<lb break="no"/>lich weist, geben.</quote> Ouch darby unseren kilchheren
<lb/>gebeten, die wellt zuͦ ermanen, das sy inenn
<lb/>die armen mit irer richlichen handreichnung
<lb/>wellin losen empfolhen sin, das er tru̍lich bitz
<lb/>haͤr than hat.
</seg>
</p>
<p>
<pb n="7" facs="STAW_URK_2135_S.7.jpg"/>
<seg n="7">
<lb/>Nun wie woll wir soͤlich jetz gemelt spenden zuͦ
<lb/>hilff soͤlichs almuͦsen genomen und gedachten stock
<lb/>haben losen machen, vermoͤgen wir nützet dester
<lb/>minder soͤlich almuͦsen nit volbringen, dan lu̍tzell
<lb/>in soͤlichen stock, die will wir arm lu̍t sind, gebenn
<lb/>wirdt. Hierum sind wir witer daru̍ber gesessenn,
<lb/>geratschlaget und erfunden, das nu̍t bequemlichers
<lb/>zuͦ soͤlichem an zegriffen sige dan die jarzit und
<lb/>andere der kilchen gu̍eter, die will die in guͦter mein<lb break="no"/>nung geben und aber in boͤsser gestalt gebrucht werden,
<lb/>dan vill mu̍essiggaͤnger dardurch entzogen, das
<lb/>aber wider das war wort gotz ist, wie dan uns das
<lb/>Jennisis am 3. anzoͤigt, das wir im schweis unsers
<lb/>angesichtz unser brot niessen soͤlin.<note>Vgl. Genesis 3,19.</note> Ouch zoͤigt Pau<lb break="no"/>lus 2 <abbr>Tessal</abbr> 3 an, wer nit werche, soͤle ouch nit
<lb/>essen <abbr>etc</abbr>.<note>Vgl. 2. Thessalonicher 3,10.</note> Derglichen spru̍ch die gantz helig geschrifft
<lb/>voll ist. Umb soͤlichs alles wir ditz nachvͦlgend mein<lb break="no"/>ung angesechen haben.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="7.1">
<lb/>Item des ersten ist unser will und meinung, alle jar<lb break="no"/>zit in soͤlichen kasten oder almuͦsen zenaͤmen, uß<lb break="no"/>genomen die jarzit, so an die pfruͦnden incorporiert
<lb/>sind, soͤllen darby bitz uff witeren bescheid beliben.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="7.2">
<lb/>Am anderen wellen wir allen denen, so vermeinen,
<lb/>ansprach an soͤliche jarzit zehaben, ir recht dar<lb break="no"/>zuͦ behalten haben, ußgenomen die alten jarzit,
<lb/>do die stiffter oder ire kind nit mer verhanden
<pb n="8" facs="STAW_URK_2135_S.8.jpg"/>
<lb/>und abgestorben sind, vermeinen wir on inred in
 <lb/>soͤlichem armen casten beliben soͤlind.
</seg>
</p>
<p>
<seg n="7.3">
<lb/>Zem driten vermeinen wir der <orgName ref="org007858">heren bruͦdersch<lb break="no"/>afft</orgName> ouch in soͤlichen kasten zenemen, doch mit
<lb/>der vorbehaltung, das einem jeden, der so anspraͤ<lb break="no"/>chig daran, sin recht darzuͦ behalten sig.
 </seg>
</p>
<p>
<seg n="7.4">
<lb/>Am vierden wellen wir, so soͤlich obangezoͤigte jar<lb break="no"/>zit und <orgName ref="org007821">bruͦderschafft</orgName> in den armen kasten genomen,
 <lb/>dem <orgName ref="org007934">spital</orgName>, die will er vast zuͦhin den groͤsten costen
 <lb/>als mit gemu̍es, ancken und brot tragen muͦß, sin
 <lb/>teill ouch losen volgen.
</seg>
</p>
<p><seg n="8">
<lb/>Item und umb das der armen gu̍eter, die will die, so
<lb/>vast by uns mit zinsen beschwert sind, mit der zit
<lb/>erlediget werden moͤgin, haben wir die abzeloͤsen
<lb/>nachvͦlgender gestalt also angesaͤchen: Item <measure type="volume" unit="Mütt" origin="Winterthur" quantity="1" commodity="spelt">ein
 <lb/>mu̍t kernen geltz Winterthurer meß</measure>, so ewig gene<lb break="no"/>mpt und kein brieff umb ist,<note>Die Aufzeichnung des <orgName ref="org005587">Rats</orgName>, welche die Ergebnisse der Verhandlungen über diese Ordnung zusammenfasst, verwendet den Terminus Grundzins (<bibl>STAW AM 177/8</bibl>).</note> sol geloͤst werden umb
<lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="16">sechßzaͤchen guldin</measure><note>Ursprünglich war eine Ablösungssumme von <measure type="currency" unit="fl" quantity="18">18 Gulden</measure> pro Mütt vorgesehen (<bibl>STAW AM 177/8</bibl>).</note> und <measure type="volume" unit="Mütt" origin="ZH" quantity="1" commodity="spelt">ein mu̍t Zu̍rich meß</measure>
<lb/>umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="15">fu̍nffzaͤchen guldin</measure><note>Ursprünglich war eine Ablösungssumme von <measure type="currency" unit="lb" quantity="32">32 Pfund</measure> pro Mütt vorgesehen (<bibl>STAW AM 177/8</bibl>).</note>. Item <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund geltz</measure>, do
<lb/>kein brieff umb ist, sol geloͤst werden mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="20">zwentzig
 <lb/>pfund haler</measure>, doch die zins, so kelhoͤff und schuͦpisen
<lb/>antraͤffen, sol ditz ordnung die zeloͤssen nit begriffen
<lb/>han. Item alle verbrieffte zins soͤllen nach lut
<lb/>den verschribungen geloͤst werden.</seg>
</p>
<pb n="9" facs="STAW_URK_2135_S.9.jpg"/>
<p><seg n="9">
<lb/>Item es soͤllen und werden ouch alle unsere pfruͦnden,
<lb/>uff denen noch besitzer sind, by iren ingelibten korpu<lb break="no"/>ssen entthalten werden, darmit die besitzer irs libs
<lb/>narung und noturfft ir leben lang haben moͤgen,
<lb/>doch ußgenomen die <num value="3">drig</num> pfruͦnden, so der pfar zuͦ<lb break="no"/>geeignet, haben wir umb irer beschwerden waͤgen
<lb/>die ersetzt, das ein jegkliche by und ob den <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="60">sechtzig
<lb/>stucken</measure> hat. Und so soͤlicher pfruͦnden eine oder mer
<lb/>ledig wirt, ist unser meinung, das die nit wider
<lb/>verlichen, sonder an ort und end, da dan die dem gem<lb break="no"/>einen man allerbast erschiessen moͤgen, angelegt
<lb/>und verwent werden soͤlin.
 </seg>
</p>
<p><seg n="10">
<lb/>Item und wie dan schon <num value="2">zwo</num> capplanig pfruͦndenn,
<lb/>so vast klein gewaͤssen, abgangen sind, haben wir uß
<lb/>denen dem sigorsten zuͦ anderem, so im volgt, wie
<lb/>dan das hernach anzoͤigt wirt, <measureGrp><measure type="volume" unit="Mütt" quantity="13" commodity="spelt">xiij mu̍t kernen</measure>
<lb/>und <measure type="volume" unit="Malter" quantity="1" commodity="oat">ein malter haber</measure></measureGrp> verordnet zegeben. Die uiber<lb break="no"/>ig gu̍lt von soͤlichen <num value="2">zwo</num> pfruͦnden ist unser
<lb/>meinung, so me pfruͦnden abgand, mit einander,
<lb/>wie obangezoͤigt, an den gemeinen nutz angelegt
<lb/>werden soͤlle.
 </seg>
</p>
<p><seg n="11">
<lb/>Item als dem sigersten und schu̍lmeister ire loͤn abg<lb break="no"/>angen sind, haben wir die inen wider ersetzt, die
<lb/>will man soͤliche aͤmpter und insonder die christen<lb break="no"/>lichen schuͦllen haben soll und muͦß, namlich
<pb n="10" facs="STAW_URK_2135_S.10.jpg"/>
<lb/>dem sigersten zuͦ dem vorgemelten kernen und
<lb/>haber verordnet, das er <date dur="R/P1Y">jaͤrlichs</date> hat <measureGrp><measure type="volume" unit="Mütt" quantity="20">zwentzig
 <lb/>mu̍t</measure> und <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="2" commodity="spelt">zwey viertel kernen</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" quantity="1" commodity="oat">ein malter haber</measure></measureGrp>
<lb/>und <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zechen pfund haller</measure>. Die aͤcker und wissen, so ditz
<lb/>ampt hat, soͤlen verkuͦfft und ouch dem ampt ang<lb break="no"/>eleit werden. So dan dem schuͦlmeister wirt
<lb/>gaͤben alle <date dur="R/P1W">wochen</date>
<num value="6">sechs</num> grose brot ab der spaͤnd
<lb/>und ein jede <date type="deadline_floating holiday">fronfasten</date>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zaͤchen pfund</measure>, ouch <date dur="R/P1Y">jaͤrli<lb break="no"/>chs</date>
<measure type="volume" unit="Klafter" quantity="10" commodity="wood">zaͤchen</measure> oder <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="12" commodity="wood">zwoͤlff klaffter schiter</measure> und <measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey
 <lb/>pfund haler</measure> an den costen, die uffzemachen und inhin
<lb/>zuͦ fu̍eren. Doch wie bitz haͤr ein knab alle <date type="deadline_floating holiday">fron<lb break="no"/>fasten</date>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schiling haler</measure> hat mu̍esen ze lon geben
<lb/>und alle tag, so und diewill man inen stuben geheitzt,
<lb/><num value="1">ein</num> schit mit im hat tragen, sol hin für als ab
<lb/>sin, also das ein knab hin fur ein jede <date type="deadline_floating holiday">fronfasten</date>
<lb/>nit mer dan <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schiling haler</measure> ze geben schuldig
<lb/>sin soll.
</seg>
</p>
<p>
<handShift/>
<add place="bottom">
<lb/><seg>Alß dann die ersamen burger zu <placeName ref="loc000849">Wintter<lb break="no"/>thur</placeName> durch bed ir schultheissen und ander
<lb/>irß <orgName ref="org005587">rats</orgName> in bywesen <num value="2">tzweyer</num> caplanen
<lb/>in namen irß capitelß die obgeschribnen
<lb/>ordnunge und artickel minen herren,
<lb/><orgName ref="org002406"><choice><abbr>burg</abbr><expan>burgermeister</expan></choice>, clein und grossen raͤten</orgName>, fu̍rge<lb break="no"/>halten und begert irß rats, hilff und
<lb/>bewilgung, damit sollichem gelept werde,
<lb/>daruff habent genante mine herren hierzuͦ
<lb/>iren gunst und willen geben und bemelte
<lb/>ordnung bestaͤtet <abbr>etc</abbr>.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1525-01-25">uff conversionis
 <lb/><persName ref="per000351">Pauli</persName>, anno <abbr>etc</abbr> xxv</origDate>.</seg></add>
</p>
</div>
<pb n="11" facs="STAW_URK_2135_S.11.jpg"/>
<pb n="12" facs="STAW_URK_2135_S.12.jpg"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="cover" hand="hand18c"><lb/>Almosenordnung.
<lb/>Item
<lb/>dispositionen einiger <choice><abbr>geistler</abbr><expan>geistlicher</expan></choice>
<lb/>einkünften, anno <date><subst><del>1526</del><add place="below">1525</add></subst></date></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="cover" hand="hand18c"><lb/>Reformatzionssach</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
    <p>Die Reorganisation der städtischen Armenfürsorge in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> im Zuge der Reformation erfolgte nach <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Vorbild. Dort hatte man bereits am 8. September 1520 einen Almosenfonds eingerichtet, der durch Spenden finanziert wurde. In den Kirchen sollten Spendenkassen aufgestellt und die Gemeinde zur Freigebigkeit aufgefordert werden. Unterstützen wollte man nur Bedürftige, die unverschuldet in Armut geraten waren und einen untadeligen Lebenswandel pflegten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3548372">StAZH A 61.1, Nr. 1</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 132</bibl>). Nahezu zeitgleich wie in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, am 15. Januar 1525, erliessen <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> eine Almosenordnung. Empfangsberechtigte Personen hatten ein Abzeichen zu tragen. Das Betteln in der Öffentlichkeit wurde verboten, auswärtige Bedürftige erhielten eine Mahlzeit oder Unterkunft für eine Nacht im Spital. Zur Finanzierung dieser Massnahmen dienten nicht mehr nur Spenden, sondern auch säkularisiertes kirchliches Vermögen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>). Zur <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Almosenordnung vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moser 2010</ref>, S. 33-42</bibl>.</p>
<p>Auch in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wurde das Kirchenvermögen zum Zweck der Armenfürsorge eingezogen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_233">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 233</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_241">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 241</ref></bibl>. Vgl. hierzu <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2020</ref>, S. 96-99</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>


