<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_075</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 841</idno></msIdentifier><head>Vereinbarung zwischen der Stadt Winterthur und den Geistlichen über deren Pflichten in Notsituationen</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur treffen mit den einheimischen und auswärtigen Geistlichen, die sich derzeit in der Stadt aufhalten, folgende Vereinbarung: Sobald Feuer in der Stadt gemeldet wird, sollen sich die Geistlichen nach Kräften an der Brandbekämpfung beteiligen, für die eine Truppe unter der Leitung von Konrad Reinbolt und Stefan Altenburg aufgestellt worden ist (1). Wird ein feindlicher Angriff gemeldet, sollen sich die Geistlichen sofort in ihre Trinkstube, die Herrenstube, begeben und dort auf weitere Anweisungen warten. Ihre Einsätze beschränken sich auf das Gebiet innerhalb der Stadtmauern und des Burggrabens (2). Bei einer Belagerung der Stadt sollen sie sich auf der Herrenstube bereithalten. In Notlagen sollen sie zusammen mit den Bürgern Tag und Nacht Wachdienst leisten und tun, was erforderlich ist (3). Wenn sie bei dieser Gelegenheit, während der Versammlung oder der Wache Feuer bemerken, sollen sie sofort bei der Bekämpfung des Brands helfen (4).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1443-01-01" to="1446-12-31">Der Schreiber amtiert in diesem Zeitraum.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005368">Brandschutz</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000266">Krieg</term><term ref="key000580">Wachdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="STAW_URK_841_S.1.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/>Min herren, die hoptlu̍t, <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raͤt</orgName>, so denn
                            <lb/>jetzo in disen kriegen dazuͦ gegeben, geordnott und gesetztt,
                            <lb/>sint mit den erwirdigen herren der priesterschafftt,
                            <lb/>so denn jetzo ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> inne ligent, si syent froͤmd
                            <lb/>oder heymsch, einer ordnung in soͤlichen u̍nsern und iren
                            <lb/>anligenden noͤten und sachen u̍berkomen in masen, als her
                            <lb/>naͧch geschriben staͧt <abbr>etc</abbr>.
                        </p>
                        <p><seg n="1">
                            <lb/>Des ersten, als dieselben hopttlu̍t, <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raͤt</orgName>, ettwe<lb break="no"/>vil knecht zuͦ dem fu̍r, ob jendertt fu̍r in der statt
                            <lb/>ufferstuͤndi, das gott durch sin gnaͧd allweg wend, ge<lb break="no"/>ordnett und inen dazuͦ zuͦ hopttlu̍tten namlich <persName ref="per027579">Cuͦn<lb break="no"/>ratten Reynboltt</persName> und <persName ref="per027324">Steffan Altenburg</persName> gegeben, hant
                            <lb/>min herren obgenant angesechen, so bald das fu̍r ver<lb break="no"/>meͣldett wirtt, es sye mit dem sturm oder mit geschrey,<note>Zur Alarmierung bei Feuer und Krieg vgl. die Feuerordnung von 1550 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_300">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 300</ref></bibl>).</note>
                            <lb/>das denn dieselben herren von der pryesterschafftt alle
                            <lb/>ze stett zuͦ dem fu̍r aͧn alles mittell keren und da
                            <lb/>ir bestes und gantz vermugen mit samptt den obgeruͤrten
                            <lb/>erbern lu̍ten, so denn oͧch dazuͦ gegeben und geordnott
                            <lb/>sint, tuͦn sont, da mit soͤlicher schad und kumber ver<lb break="no"/>komen werdi, jederman naͧch siner fromkeytt und
                            <lb/>eren und sinem besten vermugen, getru̍wlich und
                            <lb/>ungevarlich <abbr>etc</abbr>.
                        </seg></p>
                        <pb n="2" facs="STAW_URK_841_S.2.jpg"/>
                        <p><seg n="2">
                            <lb/>Von der vyent wegen, die u̍ns doch u̍nser vaͤttlich
                            <lb/>erb, u̍nser er, lib und guͦt wider goͤttliche und sust
                            <lb/>wider alle billiche und geliche recht understaͤndt
                            <lb/>ze nemmen und ze vertriben, hant aber min herren
                            <lb/>obgenant angesechen, wenn ein geschrey keͣme,
                            <lb/>es weri mit dem sturrmm, sust mit andern ver<lb break="no"/>ku̍nndten oder bezeichnoten sachen oder mit einem
                            <lb/>geschrey, das denn die obgeschriben pryesterschaftt
                            <lb/>gantz von stunden an zuͦ sament in ir trinckstuben,
                            <lb/>namlich der <orgName ref="org007822">herren stuben</orgName>,<note>Die <orgName ref="org007822">Herrenstube</orgName> war die Trinkstube, die dem Adel, dem Klerus und städtischen Honoratioren vorbehalten war, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_077">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 77</ref></bibl>.</note> keren und sich nyemant
                            <lb/>sumen sol. Und sont also da bi eynandern beliben
                            <lb/>und erwartten, was man denn fu̍ro mit inen
                            <lb/>verschaffett oder wo hin man sie ordnett, sont si
                            <lb/>aber inwendig u̍nsern burggraben und muren ge<lb break="no"/>horsam sin. Und sont da ir bestes tuͦn mit der
                            <lb/>wer und hilf, wes man si denn bescheydtt, jederman
                            <lb/>naͧch sinen statten und besten vermugen, getru̍wlich
                            <lb/>und ungevarlich <abbr>etc</abbr>.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="3">
                            <lb/>Waͤre oͧch, das man sich fu̍r u̍nser statt leͣgrotti mit einem
                            <lb/>besaͤs, so sont si allweg doch zuͦ ziten, naͧch
                            <lb/>dem und denn ir staͧt ein gestalt haͧt, ungevarlich,
                            <pb n="3" facs="STAW_URK_841_S.3.jpg"/>
                            <lb/>in der <choice><abbr>obgntn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> ir stuben vinden laͧssen. Es weri denn,
                            <lb/>das die nott als gros und als sorgsam weri, so
                            <lb/>wurdint si mit u̍ns und wir mit inen <time period="byDay">tag</time>
                            <lb/>und <time period="byNight">nacht</time> gespannen<!-- Idiotikon X, Sp. 254: auf jmd. lauern --> staͧn wachen und lieb und
                            <lb/>leyd liden, naͧch dem und es sich denn je gepu̍ren
                            <lb/>oder eyschen wurdi. Und sol dar inne allweg
                            <lb/>nyemantz gefaͧrett werden <abbr>etc</abbr>.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="4">
                            <lb/>Doch allweg mit lutern fu̍rwortten her inne
                            <lb/>ussbescheiden, wenn fu̍r uffgaͧt und si des
                            <lb/>gewar werdent in maͧßen, als ob staͧt, si syent
                            <lb/>bi eynandern versamnott oder nit, oder ob si
                            <lb/>joch denn ze maͧl uff muren oder an wer ge<lb break="no"/>ordnott waͤrint, so sont si ze stett von allen
                            <lb/>sachen laͧssen und zuͦ dem fu̍r keren, es sye
                            <lb/><time period="byDay">tags</time> oder <time period="byNight">nachtes</time>, und da ir hilff tuͦn mit
                            <lb/>der begrifung, als ob geschriben statt, alles
                            <lb/>ungevarlich <abbr>etc</abbr>.
                        </seg></p>
                        <pb n="4" facs="STAW_URK_841_S.4.jpg
                            "/>
                        <p>
                            <gap reason="irrelevant"/><note>Es folgen Notizen über die Einziehung von Steuern und Bussgeldern von der Hand eines Schreibers, der seit 1447 in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> tätig war.</note>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/>Ordonnanz für die <lb/>priesterschafft alhier <lb/>in den kriegsläufften, <lb/>in <choice><abbr>c<hi rend="sup">a</hi></abbr><expan>circa</expan></choice> anno <date when="1444">1444</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Nach kanonischem Recht waren Geistliche von weltlichen Steuern und Diensten befreit (privilegium immunitatis), daher bedurfte es einer besonderen Vereinbarung, um den Klerus zu Wachdiensten und zur Brandbekämpfung aufzubieten. Zu den Bemühungen der Städte, Bürgerpflichten auch auf die Geistlichen auszudehnen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135571">Isenmann 2012</ref>, S. 152-153, 616-619</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000125437">Gilomen 2002a</ref>, S. 160-163</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180049603977">Moeller 1972</ref>, S. 196, 200-202, 217-218</bibl>.</p>
                        <p>Der Hand des Schreibers dieser Ordnung lassen sich Einträge im ältesten <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsbuch (<bibl>STAW B 2/1</bibl>) aus den Jahren 1443 bis 1446 zuweisen. Damals war die Stadt in die Auseinandersetzungen zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, das von den <orgName ref="org000088">Habsburgern</orgName> unterstützt wurde, und <placeName ref="loc000730">Schwyz</placeName> und anderen <orgName ref="org000531">eidgenössischen Orten</orgName> involviert (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008877/2015-05-04/">Alter Zürichkrieg</ref></bibl>). Gegnerische Truppen zogen wiederholt bis in die Umgebung der Stadt, die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> erlitten bei Auszügen selbst Verluste. Zu den Ereignissen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137614">Niederhäuser 2006a</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
