<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_033</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 314</idno></msIdentifier><head>Bestätigung der Rechte der Brüder im Wald Eschenberg durch den Schultheissen und Rat von Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss Konrad von Sal, Hermann von Adlikon, Laurenz von Sal, Götz Schultheiss unterm Schopf, Hans Sigrist, Hans Dürr, Hans Klingnauer und Rudolf Lutschgo, der Rat, sowie der alte Rat von Winterthur bestätigen auf Bitte des Priesters Hans von Rheinau als Vertreter des Bruderhauses im Wald Eschenberg die Brüder im Besitz ihres Hauses mit Hofstatt sowie des Rechts, über die Aufnahme neuer Mitglieder zu entscheiden, ihren Vorsteher, den Altvater, aus ihren Reihen zu wählen und in Absprache mit diesem ihre Angelegenheiten selbst zu regeln. Die Aussteller siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="16.0"/><width unit="cm" quantity="28.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="2.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1395-04-23"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000644">Bruderschaft</term><term ref="key000555">Wahlen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>In gottes namen amen. <sic>Elich</sic> getatt und all redlich sachen ewent wis lu̍te mit briefes hantfesty, durch daz von vergaͤss<lb break="no"/>lichu̍ wegen der lu̍ten ich stoͤss oder krieg da von infally.</seg>
                            <seg>Da von sige und werd kunt getaͧn allen den, die disen
                                <lb/>brief an sehent oder hoͤrrent lesen, daz fur uns, den <orgName role="issuer" ref="org007943">schulthessen und den raͧt ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, alten und nu̍wen</orgName>,
                                <lb/>komen ist der erber herre und priester bruͤder <persName ref="per027187">Hans von Rinoͤw</persName> an siner und siner mitbruͤder statt des huses,
                                <lb/>in unserm wald <placeName ref="loc013008">Aͤschenberg</placeName> gelaͤgen, und batt u̍ns demuͤtklich, das wir im, sinen mitbruͤdern, die jetzunt in
                                <lb/>dem selben hus wonend oder her nach dar in koment, und iren nachkomen geruchtin, bestaͤttin und frigtin ir hus
                                <lb/>und ir hofstatt mit ir zugehoͤrde, alz sy von altar har komen sind, und sunderlich mit dem stuk, wenn gott ge<lb break="no"/>bu̍tet, daz ir altfatter, der jetzunt ist oder her nach in ku̍nftigen ziten wirdet, von todes wegen abgangen
                                <lb/>ist, das denn die selben bruͤder, die jetzunt da sind oder her nach mit ir willen dar in genomen werdent,
                                <lb/>einen altfatter under in selber nemen und erkiesen sond, der sy by iren guͦten tru̍wen dunket, gott, dem hus
                                <lb/>und inen selber der nutzlichest ze sinde, und daz der selb altfatter von enkeinem hus anderswa her dar gesetzett
                                <lb/>noch erwelt werden sol denn von inen selber, und daz oͧch sy nieman noͤten noch twengen sol, daz sy einen altfatter
                                <lb/>noch kein andern bruͤder nemen oder erkiesent wider ir willen, und daz die selben <orgName ref="org007803">husbruͤder</orgName> mit ir alt vatters willen
                                <lb/>und gunst alle ir sachen under inen besetzzen und entsetzen sond, wie sy denne dunket, daz beste ze sinde gegen
                                <lb/>gott, gen der welt und inen selber aller nutzlichest sye, ane menglichs widerrede.</seg>
                            <seg>Daz wir da durch gott und durch
                                <lb/>ir flissiger bette willen ir bette willenklich erhoͤrt habent und hand inen die vorgeschribnen ir guten alten
                                <lb/>gewonheit, und alz sy und ander soͤlich hofstett in den welden von altar her gehebt hand, bestaͤttet und ernu̍wert,
                                <lb/>bestaͤtten und ernu̍weren inen die mit kraft ditz briefs durch gott und ir bette willen und durch bessrung ires
                                <lb/>huses und von nutzes wegen unser statt.</seg>
                            <seg>Und des alles ze einem offnem urkuͤnde der warheit und
                                <lb/>einer zu̍gnuste und vergicht aller vorgeschribner dingen so haben ich, der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenant</expan></choice>
                                <orgName ref="org007943"><persName ref="per026937">Cuͦnrat von Sal</persName>, der schultheß,
                                <lb/>und wir, <persName ref="per027168">Herman von Adlikon</persName>, <persName ref="per026939">Laurentz von Sal</persName>, <persName ref="per026948">Goͤtz Schulthess underm Schopff</persName>, <persName ref="per027188">Hans Sigristo</persName>, <persName ref="per027148">Hans Thu̍rro</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027185">Hans Klingnoͧwer</persName> und <persName ref="per027186">Ruͦdolff der Lu̍tschgo</persName>, der raͧt ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, unsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">raͧtes</orgName> insigel offenlich ge<lb break="no"/>henkt an disen brief, der geben ist ze <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace>, an dem nechsten <origDate when="1395-04-23">frytag nach usgender osterwuchen
                                    <lb/>in dem jare, do man zalte von Cristus gebu̍rte dru̍etzehenhundert funff und nu̍ntzig jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Ein bestat <choice><abbr>br</abbr><expan>brief</expan></choice>
                            <lb/>vom <orgName ref="org007803">bruͦder hus</orgName> im wald</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c">Anno <date when="1395">1395</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Gemäss der Darstellung des Chronisten <persName ref="per027172">Laurenz Bosshart</persName> hatten sich wiederholt Brüder und Schwestern im Wald <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> angesiedelt, waren jedoch aufgrund ihres anstössigen Lebenswandels vertrieben worden. Zuletzt liessen sich Brüder im Wald nieder, die sich auf ein päpstliches Privileg stützen konnten, <orig>das sy niemants sŏllte beleidigen, waͤder an lib noch an guͦt in irem hŭß und uff dem feld</orig>. Die Einsiedelei besass eine eigene Kapelle, in der ein Priester wöchentlich Messe las (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bosshart, Chronik</ref>, S. 328-329</bibl>). Die Brüder lebten nach der Dritten Regel des heiligen <persName ref="per001858">Franziskus</persName> und wurden seelsorgerisch durch den Leutpriester der Kirche auf dem <placeName ref="loc013078">Heiligberg</placeName> betreut (<bibl>STAW URK 1104</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">REC</ref>, Bd. 4, Nr. 12847</bibl>; <bibl>STAW URK 1140</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">REC</ref>, Bd. 4, Nr. 13070</bibl>).</p>
                        <p><orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> übten in Vertretung der Herrschaft die Aufsicht über religiöse Gemeinschaften im Umfeld der Stadt aus. Entsprechende Befugnisse räumte ihnen beispielsweise <persName ref="per003136">Herzog Sigmund von Österreich</persName> im Jahr 1457 ein, als er sie beauftragte, zusammen mit seinem Landvogt die <orgName ref="org007820">Chorherren auf dem <placeName ref="loc013078">Heiligberg</placeName></orgName> wegen Pflichtverletzung zu ermahnen (<bibl>STAW URK 966</bibl>). Trotz der Stiftungen von <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgerinnen und Bürgern waren Vermögen und Einkünfte des <orgName ref="org007803">Bruderhauses</orgName> gering, als Verwalter (<orig>pfleger</orig>) fungierte Ende des 15. Jahrhunderts ein städtischer Amtmann (Eidformel: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_130">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 130</ref></bibl>). Aus dem Jahr 1508 liegt ein Inventar vor (<bibl>STAW URK 1917</bibl>; Edtion: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, Beilage 8, S. 99</bibl>). Im Zuge der Reformation wurde das <orgName ref="org007803">Bruderhaus</orgName> aufgehoben.</p>
                        <p>Zum <orgName ref="org007803">Bruderhaus</orgName> im <placeName ref="loc013008">Eschenberger Wald</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IX</ref>, Bd. 2, S. 742-747</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


