<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_166</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW AJ 123/1</idno></msIdentifier><head>Verordnungen betreffend Steuer, Frieden bieten, Weinausschank, Vereidigung der Dienstleute und Bestrafung der Solddienste in Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur haben bei der Deklaration der Vermögenswerte, die jeder gemäss seinem Eid zum jährlichen Steuertermin durchführen soll, Unregelmässigkeiten festgestellt und erläutern daher die Steuerpflicht: Jeder Bürger soll alle unbeweglichen und beweglichen Güter mit Ausnahme von Kleidung und Harnisch zum aktuellen Verkehrswert versteuern. Inhaber von Schupposengütern sollen den Mehrwert nach den Abzügen versteuern. Die Besteuerung der Einkünfte von Leibrenten richtet sich nach der Höhe des Kapitals. Schultheiss und Rat behalten sich vor, Steuerbetrug zu bestrafen (1). Geraten Personen in der Stadt in Streit, ist jeder verpflichtet, die Kontrahenten zum Frieden aufzurufen. Wenn jemand einen anderen mit einer Waffe verletzt, soll man ihn dem Schultheissen zuhanden des Rats übergeben, sofern es sich bei dem Täter um einen Auswärtigen handelt oder das Opfer oder seine Angehörigen ihn vor Gericht fordern. Totschläger soll man unverzüglich festnehmen, ob es sich um Bürger handelt oder nicht. Die Missachtung des gebotenen Friedens wird mit einem Bussgeld von 18 Pfund bestraft, wenn sie durch Worte erfolgt, bei körperlichen Übergriffen soll der Rat nach Ermessen strafen (2). In der Stadt darf nur Wein ausgeschenkt werden, der durch einen vereidigten Amtmann geschätzt wurde. Zuwiderhandelnden droht eine Busse von 3 Pfund Haller (3). Die Meister sind dafür verantwortlich, dass ihre Dienstleute gegenüber dem Schultheissen und Rat den obligatorischen Eid leisten (4). Treten diese ohne Erlaubnis des Schultheissen und Rats in Solddienste, dürfen sie wie Bürger nicht in die Stadt und den Friedkreis kommen, bis sie 10 Pfund Bussgeld gezahlt haben (5).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1495-01-01" to="1497-12-31">Undatiert, Datierung aufgrund des Zusammenhangs mit SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 165 und Nr. 171.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000595">Frieden bieten</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key004082">Solddienst</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <pb n="1"/>
                    <div>
                        <seg n="1"><p>
                            <lb/>Also mine herren <orgName ref="org007943"><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raͤte</orgName> allerley irrung vermerckin in
                            <lb/>den guͤtern, so ein jegklicher by sinem geschworen eide nach
                            <lb/>bruch unnd harkomen unnser statt <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff den gewonlichen
                            <lb/>stu̍rtage verstu̍ren sol, dardurch sy vermeinen, wō sy <subst><del>doch</del><add place="above">soͤlich irrung</add></subst>
                            <lb/>mit sonderlicher lu̍trung des benanten eids nit fu̍rkomen taͤtten,
                            <lb/>das darumb dem gemeinen nutz vil ab<subst><del>geprochen</del><add place="above">pruch</add></subst> beschaͤhen
                            <lb/>wurde, demnach haben die gemelten mine herren angesaͤhen
                            <lb/>unnd gemelten stu̍reide gelu̍tert, wie har nach volget:
                            <lb/>
                        </p>
                        </seg>
                        <seg n="1.1"><p>
                            <lb/>Des ersten, das fu̍rohin alle unnser burgere <del>all</del> jegklicher alles sin
                            <lb/>ligend unnd varend guͦte, es sige an barschaft, zinsen, gu̍lten, schulden,
                            <lb/>hus, hofe, acker, garten, wisen, <unclear>husraͧt</unclear> oder ander guͦte, wie guͦt
                            <lb/>genannt unnd woran das gelegen ist, gantz, nu̍tzet vorbehalten,
                            <lb/>verstu̍ren und verdienen sol by sinem geschworen eide, usgenommen
                            <lb/>verschroten gewand unnd harnasch.
                        </p>
                            <p>
                                <lb/>Unnd ouch soͤlch guͦte alles verstu̍ren, als lieb im das ist, fu̍r
                                <lb/>sovil gelt, als uff die zit unnd tag, so er das <del rend="blackened"><unclear>o</unclear></del> erkouffen unnd
                                <lb/>vermeinen woͤlte, im das bār gelten soͤllte, und nit minder,
                                <lb/>unangesaͤhen, ob er oder sine vorfarn das naͤher erkoufft oder
                                <lb/>u̍berkomen hette.
                            </p>
                        </seg>
                        <seg n="1.2"><p>
                            <lb/>Zum andern von denen, so schuͦpis guͤter inhaben, ist an<lb break="no"/>gesaͤhen, das ein jegklicher die selben schuͦpis guͤtere nach
                            <lb/>abzug und stu̍ren, so darvon gend, sin bessrung, als lieb
                            <lb/>im die sig, by sinem geschworn eid, wie ob staͧt, verstu̍ren sol.
                        </p>
                        </seg>
                        <seg n="1.3"><p>
                            <lb/>Zum dritten ist angesaͤhen von den guͤtern, so lipding zins sind,
                            <lb/>das ein jegklicher die selben lipding zins verstu̍ren und verdienen
                            <lb/>sol <add place="left margin" type="sign"><lb/>nit nach der nutzung <lb/>desselben erkoufften lipding <lb/>zins, sonder</add> nach dem hoptguͦte, damit dann soͤlch lipding erkouft ist,
                            <lb/>ōn abgang, by sinem geschworen eide, ōn alle geverde. Doch so der
                            <lb/>verlipdinger abgangen ist, so sind desselben erben nit schuldig,
                            <lb/>solch hoptguͦt, darumb das lipding erkoufft ist, ferer mit abzug
                            <lb/>oder ander dienstbari ze verdienen nach unnser statt recht.<note>Zu den Vermögenssteuern in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_086">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 86</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_266">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 266</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 141-142</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1960</ref>, S. 58-59, 148-151</bibl>.</note>
                        </p></seg>
                            <pb n="2"/>
                            <seg n="1.4"><p>
                                <lb/>Unnd ob ein <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͧte</orgName> ye zuͦ ziten, so man die
                                <lb/>stu̍ren ze geben, schwerer beduncken oder achten woͤlte, das yͤmands
                                <lb/>sin stu̍rguͦt mit sinem eid ze cleinfuͤg schaͤtzen unnd
                                <lb/>achten woͤlte, dardurch dann argwon in sinem eide erschine,
                                <lb/>da woͤllen sy gegen den selben ir strauff mit dem uskouffen<!-- DRW I, Sp. 1042: u. a. mit Geld abfinden, sich von einer Strafe loskaufen -->
                                <lb/>vorbehalten, wie dann <del>d</del> unnser statt bruch unnd gewonheit
                                <lb/>vornaher ouch gewesen ist. Darnach sol ein jegklicher wu̍ssen, sich
                                <lb/>vor soͤlcher strauff ze verhuͤten.<note>Ein Fall von Steuerhinterziehung in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_289">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 289</ref></bibl>. Zur Bestrafung von Steuerhinterziehung allgemein vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Isenmann 2012</ref>, S. 541-542</bibl>.</note>
                            </p>
                        </seg>
                        <seg n="2"><p>
                            <lb/>Unnd als ouch mine herren diser gegenwurtiger ziten unnd
                            <lb/>louffen halb von denen, so in zerwu̍rffnuß gegenandern kommen,
                            <lb/>von dem fridbu̍ten lu̍trung ze tun <add place="left margin" type="sign"><lb/>noturftig beduncke</add>, uff das haben sy
                            <lb/>angesaͤhen, wo personen, wēnig oder vil, in unnser statt
                            <lb/>in soͤlch uneinikeit und zerwu̍rffnuß mittenandern kaͤmend,
                            <lb/>das ein jegklicher by sinem eid schuldig sin sol zuͦ ze louffen,
                            <lb/>sy ze friden und fridbu̍tten und den taͤtter, so also <subst><del>ein</del><add place="above">dem</add></subst> andern
                            <lb/>mit <subst><del>iren</del><add place="above">sinen</add></subst> wauffen verwundt oder verletzt hetten, einem
                            <lb/>schultheis zuͦ eins <orgName ref="org005587">ratz</orgName> handen u̍ber ze <choice><abbr>ant</abbr><expan>antwurten</expan></choice>, <add place="left margin" type="sign"><lb/>ob der selb nit burger ist. <lb/> Wēre aber, das der taͤtter <lb/>burger were und vom ver<lb break="no"/>letzten oder den sinen umb <lb/>recht angeruͤfft wurde, der <lb/>sol ouch einem <choice><abbr>s</abbr><expan>schultheisen</expan></choice>
                                <choice><abbr>geant</abbr><expan>geantwurtet</expan></choice> werden. <lb/>Es wēre dann, das der <unclear>todschleg</unclear>
                                <lb/>vorhanden wēre, so sol der taͤtter, <add place="left margin" type="sign"><lb/>er sige burger oder nit, von stundan an<lb break="no"/>genommen werden <del>und</del> zuͦ <lb/>eim <orgName ref="org007943"><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheisen</expan></choice> und <choice><abbr>r</abbr><expan>raͧt</expan></choice></orgName> handen.</add></add> Unnd woͤlcher
                            <lb/>soͤlch gebotten fride mit worten u̍bersaͤhe, des buͦß ist ān gnad
                            <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="18">xviij </measure>. Woͤlcher aber soͤlchen frid mit den wercken
                            <lb/>u̍bersaͤhe, es wēre mit verwunden, hoͧwen, stēchen,
                            <lb/>schlagen oder ander verletzung und beschaͤdigung, die selben
                            <lb/>soͤllen, <add place="left margin"><lb/>sy sigen burger oder nit, <lb/><del>soͤllen</del> von stund an <lb/>einem <choice><abbr>schulth</abbr><expan>schultheisen</expan></choice> geantwurt werden und</add> fērer nach gstalt der taͤtt nach erkantnuß eins <orgName ref="org005587">ratz</orgName>
                            <lb/>gestraufft werden.<note>Zum gebotenen Frieden vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_144">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 144</ref></bibl></note>
                        </p>
                        </seg>
                        <seg n="3"><p>
                            <lb/>Es sol ouch fu̍rohin keiner in unnser statt dhein win ze schencken
                            <lb/>ufftuͦn noch ruͤffen laͧssen, der selbe win sige im dann zevor
                            <lb/>von dem geschworen schatzer geschaͤtzt, by strauff <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">iij 
                                <lb/>haller</measure>, ōn gnad, es syge dann sach, das einer das vaß <unclear>vol</unclear> woͤlle
                            <lb/>schaͤtzen.<note>Zu den Verbrauchssteuern in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_267">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 267</ref></bibl>.</note>
                        </p>
                        </seg>
                        <pb n="3"/>
                        <seg n="4"><p>
                            <lb/>Sodann von den dienstknechten wēgen ist angesaͤhen,
                            <lb/>das die selben dienstknecht jegklicher schwern sol einem
                            <lb/><orgName ref="org007943">schultheiß unnd raͧt</orgName> nach inhalt der ordnung, so dann
                            <lb/>vormals darumb gestelt ist, unnd das <del rend="blackened"><unclear>ouch</unclear></del> ouch kein
                            <lb/>meister sinen knecht u̍ber <date dur="P1M">ein monat</date> by im halten <subst><del>sol,
                                <lb/>sonder</del><add place="left margin" type="sign"><lb/>anders dann</add></subst> by sinem eide schuldig sin <add place="above" type="sign">sol</add>, solch sin dienstknecht
                            <lb/>einem schultheiß anzeigen, soͤlchen eid ze schwērn.<note>Vgl. den entsprechenden Ratsbeschluss vom 13. Januar 1495 betreffend die Vereidigung auswärtiger Dienstleute (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_165">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 165</ref></bibl>).</note>
                        </p>
                            <p>
                                <seg n="5"><del rend="crossout" hand="later hand"><lb/>Unnd woͤlcher dienstknecht in unnser statt dienet
                                    <lb/>unnd also <add place="above">von</add> sinem meister ōn erloupt eins <orgName ref="org007943">schultheiß
                                        <lb/>unnd ratz</orgName> in froͤmbd, ußlendig krieg loufft, der sol die
                                    <lb/>buͦß, namblich <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">x </measure>, glicher wiß ze geben verfallen sin
                                    <lb/>wie ander unnser burger unnd in unnser statt und
                                    <lb/>fridkreiß nitmer komen, er habe dann zevor soͤlch buͦß<lb break="no"/>gelt bezallt.</del><note>Vgl. den entsprechenden Ratsbeschluss vom 3. Juni 1489 (<bibl>STAW B 2/2, fol. 41r</bibl>; <bibl>STAW B 2/5, S. 368</bibl>). Zum Verbot auswärtiger Solddienste vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_171">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 171</ref></bibl>.</note></seg>
                            </p>
                        </seg>
                        <div>
                            <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Mu̍lli ordnungen, bezalung von der graffschafft <lb/>unnd u̍ber kommen der edellu̍ten halb<note>Dieser Vermerk korrespondiert nicht mit dem Inhalt der Aufzeichnung.</note></ab>
                        </div>
                        <div>
                            <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><seg><lb/>Sazungen betreffend</seg>
                                <seg><lb/>1. wie man steuren solle</seg>
                                <seg><lb/>2. wegen blutigen friedbrüchen</seg>
                                <seg><lb/>3. wegen weinausschenken</seg>
                                <seg><lb/>4. der dienstknechten eyd</seg>
                            </ab>
                        </div>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die vorliegende Aufzeichnung des Stadtschreibers <persName ref="per027307">Konrad Landenberg</persName> datiert vermutlich zwischen 1495 und 1497. Artikel 4 bezieht sich auf den Ratsbeschluss betreffend die Vereidigung auswärtiger Dienstleute vom 13. Januar 1495 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_165">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 165</ref></bibl>), das im später gestrichenen Artikel 5 erwähnte Bussgeld für die Missachtung des Solddienstverbots in Höhe von 10 Pfund, das auf einen Ratsbeschluss vom 3. Juni 1489 (<bibl>STAW B 2/2, fol. 41r</bibl>; <bibl>STAW B 2/5, S. 368</bibl>) zurückgeht, wurde am 19. Juni 1497 verdoppelt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_171">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 171</ref></bibl>).
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


