<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_084_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1068.1</idno></msIdentifier><head>Befreiung der Kapläne von Winterthur von den Pflichten gegenüber dem Landkapitel durch den Generalvikar des Bischofs von Konstanz</head><msContents><summary>Der Generalvikar des Bischofs Heinrich von Konstanz erklärt, ihm sei von den Kaplänen der Stadt Winterthur, Diözese Konstanz, vorgebracht worden, dass sie wegen ihrer einfacheren Pfründen nicht der Bruderschaft des Landkapitels Winterthur angehörten und nicht zu den Verhandlungen des Kapitels eingeladen oder zugelassen wären. Dennoch wollten Dekan, Kämmerer und Mitbrüder des Landkapitels ihnen Beiträge auferlegen und sie zur Bezahlung verpflichten. Daher haben die Kapläne den Generalvikar um Abhilfe gebeten. Daraufhin hat er den Dekan, den Kämmerer und die Mitbrüder um Stellungnahme gebeten und vorgeladen, damit er die Sachlage prüfen konnte. Da ihm die Argumente des Dekans nicht stichhaltig erschienen, verfügt der Generalvikar, dass die Kapläne nicht zur Bezahlung von Beiträgen verpflichtet seien, und befreit sie von allen diesbezüglichen Lasten unter Vorbehalt des schuldigen Gehorsams und der Rechte des Bischofs und seiner Kirche. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><author role="scribe">Johannes Link</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.5"/><width unit="cm" quantity="35.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="fragmentary"><persName role="sigillant">Generalvikar des Bistums Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1462-09-23"/><origPlace>Konstanz</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 4, Nr. 12544</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000644">Bruderschaft</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000193">Pfründe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Vicarius reverendi in Christo patris et domini, domini <persName ref="per000519">Hainrici</persName> dei et apostolice sedis gracia episcopi <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName>, in spiritualibus generalis omnibus presencium inspectoribus noticiam
                            <lb/>subscriptorum cum salute.</seg>
                            <seg>Exhibita nuper nobis pro parte dilectorum in Christo cappellanorum opidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                                <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> diocesis peticio continebat,
                                <lb/>quod licet ipsi racione beneficiorum suorum, que simplicia sunt, confratres decanatus <orgName ref="org007844">capituli ruralis</orgName> ibidem hactenus non fuerint nec hodie existant neque
                                <lb/>ut tales ad actus et tractatus capitulares vocari vel admitti consueverint, quinymo ab eisdem tamquam interesse non habentes adusque manserint exclusi.
                                <lb/>Tamen dilecti in Christo decanus, camerarius et confratres decanatus eiusdem, hiis non attentis, quo nescitur iure fulciti, eisdem cappellanis onera
                                <lb/>expensarum et contribucionum ipsius <orgName ref="org007844">capituli</orgName> imponere et attaxare et ipsos ad solucionem imposicionum huiusmodi pro rata constringere de facto <choice><sic>molliantur</sic><corr>moliantur</corr></choice>
                                <lb/>in grave eorum preiudicium et dispendium. Cum autem, ut dicta peticio subiungebat, cappellani ipsi in execucione et paricione mandatorum ordi<lb break="no"/>nariorum semper obedientes fuerint sintque hodie nostre in hac parte declaracioni et ordinacioni parere parati, eapropter officium nostrum humiliter
                                <lb/>implorando sibi supplicari fecerunt, de oportuno in hac parte remedio per nos provideri.</seg>
                            <seg>Nos itaque de premissis tunc certam noticiam non
                                <lb/>habentes ac volentes in negocio huiusmodi rite et legitime procedere et nemini in suo iure vel interesse derogare vel preiudicare, per nostras litteras patentes dictos de<lb break="no"/>canum, camerarium et confratres in genere et in specie ad videndum et audiendum nos in et super facto premisso et eius circumstanciis diligenter et summarie informari,
                                <lb/>et informacione huiusmodi habita et recepta et veritate expositorum comperta ad declaracionem et ordinacionem nostras in re tali, prout equitas iuris et racionis ordo
                                <lb/>suaderent et dictarent, per nos rite procedi fecimus et mandavimus in certum terminum competentem peremptorium citari et vocari cum certificacione adiecta,
                                <lb/>quod nullo apparente legitimo contradictore nos nichilominus ad declaracionem et ordinaciones nostras huiusmodi prout de iure procederemus, citatorum absencia seu contumacia
                                <lb/>in aliquo non obstante.</seg>
                            <seg>In cuius siquidem citacionis termino citacione ipsa unacum eius execucione coram nobis reproducta et citatorum legitime non comparencium
                                <lb/>contumacia accusata et in eorum contumaciam ad declaracionem et ordinacionem nostras super premissis per nos procedi petito, nos, quamvis ex parte <orgName ref="org007844">capituli</orgName>
                                <lb/>memorati illius decanus se ostenderet et plura in medium proponeret, quia tamen eius proposita visa non erant adeo racionabilia, quod processum
                                <lb/>nostrum possent vel deberent merito impedire, idcirco cognicione summaria et sufficienti in negocio huiusmodi recepta et prehabita et peritorum consilio no<lb break="no"/>bis desuper communicato duximus declarandum et auctoritate ordinaria presentibus declaramus, decernimus et diffinimus cappellanos opidi supradicti, qui
                                <lb/>sunt et erunt, ad contribuciones onerum et expensarum, que per <orgName ref="org007844">capitulum</orgName> memoratum fieri contigerit, non teneri neque ad illas per <orgName ref="org007844">capitulum</orgName> ipsum
                                <lb/>invitos constringi debere, eos ab eisdem contribucionibus, nisi auctoriate ordinaria ipsis specialiter ex causa racionabili et expressa imposite fuerint,
                                <lb/>exementes et absolventes ac liberos, absolutos et exemptos nunciantes, obediencia tamen debita ac iuribus dicti domini nostri et ecclesie sue semper salvis
                                <lb/>et retentis, quibus per premissa nolumus in aliquo derogare.</seg>
                            <seg>In quorum fidem et robur premissorum litteras nostras presentes inde fieri et sigilli <orgName role="sigillant" ref="org007814">vicariatus</orgName>
                                <lb/>nostri officii iussimus et fecimus appensione communiri.</seg>
                            <seg>Datum <origPlace ref="loc000008">Constancie</origPlace>, anno domini <origDate when="1462-09-23">m cccc lx ii, die vicesimatercia mensis septembris,
                                <lb/><sic>indicione</sic> decima</origDate>.
                            </seg></p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="tax" place="sub plica">
                            <choice><abbr>R</abbr><expan>Recipe</expan></choice>
                            <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">i <choice><abbr>f</abbr><expan>florenum</expan></choice></measure></ab>
                    </div>
                    <div><ab place="plica" type="chancery notation"><persName role="scriptor" ref="per027759"><choice><abbr>Jo</abbr><expan>Johannes</expan></choice> Linck</persName><note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258842503977">Schuler 1987</ref>, Nr. 796</bibl>.</note>
                        <choice><abbr>ss<hi rend="sup">t</hi></abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</ab>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/><choice><abbr>Sepaco</abbr><expan>Separacio</expan></choice></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/>Concernens separationem capellanorum <lb/>a <orgName ref="org007844">capitulo rurale</orgName></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div><p> Niedere Geistliche wie Kapläne wurden von den meisten Landkapiteln der Diözese <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> nicht als Mitglieder aufgenommen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135390">Ahlhaus 1929</ref>, S. 184, 193</bibl>. Ohnehin besassen sie kein Wahlrecht für die Wahl des Dekans, welcher den Vorsitz der Versammlung der Geistlichen des Dekanats einnahm und ein gewisses Aufsichtsrecht über den Klerus hatte, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261649803977">Pfaff 1990</ref>, S. 239-240</bibl>. Die Statuten des <orgName ref="org007844">Landkapitels <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, die der Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> am 31. Oktober 1399 bestätigte, beinhalten allerdings keine Aufnahmebeschränkungen (<bibl>STAW URK 331</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135390">Ahlhaus 1929</ref>, Beilagen, Nr. 4, S. 292-295</bibl>).</p>
                        <p>Der Generalvikar von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> beauftragte am 3. Oktober 1473 den Dekan des Dekanats und Rektor der Pfarrkirche <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> mit der Vereidigung des <persName ref="per027621">Erasmus Stuckli</persName>, dem sich die dortigen Kapläne nach der Trennung vom <orgName ref="org007844">Kapitel</orgName> unterstellt hatten. <persName ref="per027621">Stuckli</persName> sollte die Kapläne zum Gehorsam anhalten, bei kleineren Vergehen ihre Einkünfte kürzen und schwerwiegendere Vergehen dem Bischof oder Generalvikar melden (<bibl>STAW URK 1319</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 4</bibl>, Nr. 14064). Wie aus einem Schreiben des Generalvikars an den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> hervorgeht, sahen diese durch die Wahl eines Aufsehers über die Kapläne die Rechte und Gewohnheiten der Pfarrkirche und der Stadt beeinträchtigt (<bibl>STAW AM 177/2</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref></bibl> Beilage 3, S. 94-95).</p>
                        <p>Anstössiger Lebenswandel und mangelde Pflichterfüllung seitens der Kapläne führten immer wieder zu Konflikten mit dem Rektor und der städtischen Obrigkeit, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_122">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 122</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_152">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 152</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_192">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 192</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


