<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_228</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW AF 72/1/8 (r)</idno></msIdentifier><head>Bestrafung des Klaus Kramer wegen Verleumdung des Rats der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Klaus Kramer, der seine diffamierenden Äusserungen gegen den Kleinen und den Grossen Rat der Stadt Winterthur gestanden und um Gnade statt eines Gerichtsverfahrens gebeten hat, wird dazu verurteilt, seine Anschuldigungen nach der Sonntagspredigt auf der Kanzel zu widerrufen. Er darf keine Waffen mehr tragen und im Umkreis einer Meile um die Stadt kein Wirtshaus aufsuchen, es sei denn, er muss sich unterwegs verpflegen. Darüber hinaus soll er eine Urfehdeerklärung geben.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="24.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1522-07" to="1537-12-31">Der Schreiber amtiert in diesem Zeitraum.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000948">Schandstrafen</term><term ref="key001001">Ungehorsam</term><term ref="key000480">Urfehde</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Uff die schwere zuͦ red, so <persName ref="per027454">Claus Kramer</persName> minen heren, <orgName ref="org005587">cleinen</orgName> und
                                <lb/><orgName ref="org009293">grossen raͤten</orgName>, gethan, der er kantlich ist, und aber er in dissem handell
                                <lb/>selber gnad und nit das recht begertt hatt, ouch uff die groß bitt
                                <lb/>so durch geistlich und weltlich für in beschehen <del>ist</del>, haben <del>sich</del> mine
                                <lb/>heren gnad mit im teillt und sich erkent also, das <subst><del><persName ref="per027454">Klauß Kramer</persName></del>
                                    <lb/><add place="inline">er</add></subst> soͤlle an <date period="P1WD">sontag</date>, so bald bredgy uß sig, an die kantzell stan und uiber
                                <lb/>lut sagen: Alle die wortt, so er minen heren, <add place="above"><orgName ref="org005587">klein</orgName> und <orgName ref="org009293">grossen raͤten</orgName></add>, in der statt und uff dem
                                <lb/>land zuͦ gerett, die habe er erdacht und sy an glogen, den er wusse <del>nu̍tt</del>
                                <lb/>von inen <add place="above">nu̍t</add> dan alles liebs und guͦtz und das sy alle from, biderb lu̍tt sigin.</seg>
                            <lb/><seg>Och soll er furhin keinerley tegen noch messer mer tragen. Darzuͦ
                                <lb/>soll er uff kein offen <sic>strinckstuben</sic> oder offen wirtzhus, weder in
                                <lb/>der statt noch <measure type="length" unit="Meile" quantity="1">ein mill</measure> wegs schiben wiß umb statt nit mer gan. Es we<lb break="no"/>re dan sach, das er uiber feld gieng, mag er in ein wirtzhus, so er
                                <lb/>des noturfftig ist, gan, ein supen essen und ein trunck tuͦn und sich
                                <lb/>danenthin wider hin weg gan und da gar mit niemant kein
                                <lb/>uirten thuͦn.</seg>
                            <seg>Witer soll er ouch ein geschriben urffech uiber
                                <lb/>sich selber geben. Und darin sol verfassett werden, wo er die sach
                                <lb/>minder oder mer durch sich selbs oder durch ander schu̍effe <del>geeffert</del>
                                <lb/>geenderett oder efferett werden, das er <add place="above">dan</add> alß <del>dan</del> ein verurteilter
                                <lb/>man sin lib und leben verfallen sin und mine heren in vom leben
                                <lb/>zem tod richten lassen soͤllen.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der Zwang zum öffentlichen Widerruf und das Verbot, Waffen zu tragen oder ins Wirtshaus zu gehen, waren Ehrenstrafen, welche die betreffende Person stigmatisierten und sozial isolierten, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180048803977">Dülmen 1999</ref>, S. 72</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180048503977">Schwerhoff 1993</ref>, S. 168</bibl>. Bisweilen wurde die Strafe abgemildert wie in <persName ref="per027454">Kramers</persName> Fall, der zwar an keiner geselligen Runde mehr teilnehmen durfte, dem man aber immerhin einräumte, sich auswärts in Wirtshäusern zu verpflegen. Einem Büchsenschützen erlaubte man die Teilnahme an Schiessveranstaltungen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_281">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 281</ref></bibl>). Zur städtischen Praxis, Delinquenten gegen einen Urfehdeeid, verbunden mit der Stadtverweisung oder anderen Auflagen, aus der Haft zu entlassen, statt sie vor Gericht zu stellen, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_073">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 73</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>

