<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 528</idno></msIdentifier><head>Verleihung von Gerichtsrechten an die Stadt Winterthur durch König Sigmund</head><msContents><summary>König Sigmund, der aus genannten Gründen die Herrschaften, Städte, Burgen, Länder und Leute Herzog Friedrichs von Österreich konfisziert hat, verleiht Bürgermeister, Rat und Bürgern von Winterthur das Recht, die hohe und niedere Gerichtsbarkeit in der Stadt auszuüben und die Bussgelder für die bauliche Instandhaltung zu verwenden. Der Rat soll im Namen des Königs dem Schultheissen nach seiner Wahl den Blutbann verleihen. Der König erlaubt ferner die Auslösung der in und bei der Stadt gelegenen Güter, welche die Herzöge von Österreich an Bürger und Nichtbürger verpfändet haben. Er behält sich und seinen Nachfolgern das Auslösungsrecht gegen Erstattung der Pfandsumme vor, sichert aber den Winterthurern zu, keinem anderen die Auslösung zu gestatten. Der Aussteller siegelt mit dem Majestätssiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="44.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">König Sigmund</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1417-11-25"/><origPlace>Konstanz</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139414">RI XI/1</ref>, Nr. 2703</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004284">Bann</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000390">Loskauf</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000441">Pfand</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_528_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per000712">Sigmund</persName>, von gotes gnaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kung, zu allenczijten merer des <orgName ref="org004134">richs</orgName> und zu <placeName ref="loc000798">Ungern</placeName>, <placeName ref="loc000226">Dalmacien</placeName>, <placeName ref="loc000223">Croacien</placeName>
                                <abbr>etc</abbr> kung, bekennen und tun kunt offen<lb break="no"/>bar mit disem brief allen den, die in sehen oder horen lesen:</seg>
                            <seg>Wann wir alle und igliche herschefte, stete, slosse, lande und lute, die der hochgeborn herczog <persName ref="per000346">Fridrich von
                                <lb/>Oͤsterrich</persName>
                                <abbr>etc</abbr> innegehebt hat, durch sins frevenlichen uberfarens willen, das er mit hinweg helfen ettwenn babst <persName ref="per003810">Johannes</persName> wider die heilig kirche, uns und das <orgName ref="org004134">riche</orgName>
                                <lb/>begangen hat, und ouch durch der grossen gewalt, mutwillen und unrechts willen, die er an manichen des <orgName ref="org004134">richs</orgName> prelaten, edeln und undertanen, frowen und mannen,
                                <lb/>geistlichen und werntlichen luten, wider alles recht getan hat, an uns und das <orgName ref="org004134">riche</orgName> geruͤffen, braht und empfangen haben, und wann ouch dieselbe herschefte, stete,
                                <lb/>slosse, lande und lute noch lute des briefs, den uns der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenant</expan></choice>
                                <persName ref="per000346">Fridrich</persName> gegeben, und siner gelubde und eyde, die er uns daruf getan und nicht gehalden hat, an uns
                                <lb/>und das <orgName ref="org004134">riche</orgName> recht und redlich kommen und gefallen sind, dorumb angesehen und guͤtlich betrachtet solich willige, getreuwe, gehorsame und anneme dienste, die uns und 
                                <lb/>dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> die <orgName ref="org007943">burgermeister<note>Irrtümlich Bürgermeister statt Schultheiss.</note>, rete</orgName> und <orgName ref="org004474">burgere der stat zu <placeName ref="loc000849">Winterthure</placeName></orgName>, unsere und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> lieben getruͤwen, allczijte und sunderlich syder der czijte, und sy an uns und
                                <lb/>das <orgName ref="org004134">riche</orgName> kommen und gefallen sind, als vor begriffen ist, getan haben, teglich tun und furbaß tun sollen und moͤgen in kunftigen czijten, und haben in dorumb mit wol<lb break="no"/>bedachtem muͤte, guͤtem rate und rechter wissen dise nachgeschriben sunderliche gnade getan und ouch geguͤnnet und erloubet, tuͤn, guͤnnen und erlouben in von
                                <lb/><placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kuͤnglicher macht in craft diß briefs, das sy das hohe und cleyne gerichte in der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> mit allen und iglichen iren rechten, nuͤtzen,
                                <lb/>vellen, buͤssen und zuͤgehoͤrungen furbaßmere unwiderruͤfflich haben sollen, dieselbe stat davon zubuwen und in redlichem wesen zubehalten. Item das der <orgName ref="org005587">rate
                                    <lb/>zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> einem iglichen schultheissen, den sy daselbs kyesen, als oft das beschicht, den ban uber das bluͤt zurichten an unser stat verliehen moͤgen.</seg>
                            <seg>Item und
                                <lb/>das sy alle und igliche guͤtere, in und bij der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> stat <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName> gelegen, die von dem <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per000346">Fridrich</persName> oder der <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName> davon versetzt und
                                <lb/>den burgern daselbs oder andern, die nit burger zuͤ <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName> sind, wer dann die oder wie sy genant sind, in pfandes wyse verschribenn sind und die uß der<lb break="no"/>selben stat <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName> gebuet werden, es sin czolle, hofstete, tafrye, kornmeße, hoͤve, schuppessen, gartenczinse, pfennig oder getreyd guͤlte, samentlich oder be<lb break="no"/>sunder an sich oder die stat <placeName ref="loc000849">Wintherture</placeName> losen und brengen moͤgen umb die summen, darumbe die dann versetzt sind nach innhalt der brieve, daruͤber gegeben.
                                <lb/>Doch also, wann wir oder unser nachkommen an dem <orgName ref="org004134">riche</orgName>, <placeName ref="loc000672">Romische</placeName> keyser oder kunge, dieselben guͤtere an uns und das <orgName ref="org004134">riche</orgName> widerloͤsen wollen, das sy uns
                                <lb/>dann soͤlicher losunge allczijt stat tuͤn sollen, welich czijt im jare das ist. Und was guͤtere sy also an sich und die stat loͤsen und brengen, die sollen wir und
                                <lb/>unser <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenant</expan></choice> nachkommen miteynander von in losen umb die summen, dorumbe sy dann die nach innhalt der brief, doruf gemacht, an sich bracht und ge<lb break="no"/>loßt haben. Wir und unser <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenant</expan></choice> nachkommen sollen ouch noch wollen soͤlich guͤtere nymand anders zuloͤsen guͤnnen. Sy sol ouch nyemand anders loͤsen, wir
                                <lb/>oder dieselben unser nachkommen woͤllen dann die zuͤ dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> widerlosen, des sollen uns die von <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> allczijt stat tuͤn, alle geverde und argeliste her<lb break="no"/>inne gentzlich ußgescheiden.</seg>
                            <seg>Und wir gebieten ouch dorumbe von <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kunglicher macht allen und iglichen unsern und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> undertanen und ge<lb break="no"/>trewen ernstlich und vesticlich mit disem brief, das sy die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> an den vorgeschribenn unsern gnaden, guͤnnung und erloubunge nit
                                <lb/>hindern oder irren, in keinwyse, sunder sy dabij getruͤlich hanthaben, schirmen und geruͤwiclich beliben lassen, als liebe in sij unser und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> swaͤre
                                <lb/>ungnad zuvermijden.</seg>
                            <seg>Mit urkund diß briefs, versigelt mit unserr kuͤnglicher majestat insigel, geben zu <origPlace ref="loc000008">Costencz</origPlace>, nach Crists geburt <origDate when="1417-11-25">vierczehenhundert ja<lb break="no"/>re und darnach in dem sibenczehenden jar, an sant <persName ref="per000793">Catherinen</persName> tag, unser riche des <placeName ref="loc000798">Ungrischen</placeName>
                                <abbr>etc</abbr> in dem eynunddrissigsten und des <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> in dem
                                <lb/>achten jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Per <choice><abbr>d</abbr><expan>dominum</expan></choice>
                            <persName ref="per027699"><choice><abbr>L</abbr><expan>Ludowicum</expan></choice> comitem de Oͤtingen</persName>, magistrum curie,<note>Zu <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> Hofmeister <persName ref="per027699">Graf Ludwig von Oettingen</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258842703977">Wefers 1989</ref>, S. 16, 64-65, 89-90</bibl>.</note> et <lb/><choice><abbr>d</abbr><expan>dominum</expan></choice>
                            <persName ref="per027607"><choice><abbr>G</abbr><expan>Guntherum</expan></choice> de Swarczberg</persName>, iudicem curie,<note>Zum königlichen Hofrichter Graf <persName ref="per027607">Günther von Schwarzburg</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143773">Battenberg 2002</ref>, S. 258, 261-262 mit Anm. 106 und 107</bibl>.</note>
                            <persName ref="per004660"><choice><abbr>Johs</abbr><expan>Johannes</expan></choice> Kirchen</persName><note>Zu <persName ref="per004660">Johannes Kirchen</persName>, Schreiber der Kanzlei König <persName ref="per000712">Sigmunds</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143756">Battenberg 1974</ref>, S. 130-148, 261-266</bibl>.</note>
                        </ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_528_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="archiving reference" place="verso"><lb/><choice><abbr>R</abbr><expan>Registrata</expan></choice></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>König <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> freyheitsbrieff um das hohe und kleine
                            <lb/>gericht, den bann über das blut zu richten, alle güter in und
                            <lb/>bey der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, so von <persName ref="per000346">Friedrich</persName> oder der herrschafft
                            <lb/>versezt worden, wieder an sich zu lösen, es seyen zölle, hofstette,
                            <lb/>taffäri, kornmeßer, <sic>houwe</sic>, schupißen, gartenzinß, pfennig
                            <lb/>oder getraid gülte <abbr>etc</abbr>
                            <abbr>etc</abbr>, anno <date when="1417">1417</date>
                            <add place="inline" hand="hand19c"><date when="1417-11-25">25 <abbr>Nov</abbr></date></add>
                        </ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Aufzeichnung der Rechte und Einkünfte der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName> in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, welche die Zustände um 1300 wiedergibt, führt die niedere Gerichtsbarkeit (<orig>twing und ban</orig>) und die Hochgerichtsbarkeit (<orig>du̍b und vrefel</orig>) auf (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_013">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 13</ref></bibl>). Die Ausübung der Blutsgerichtsbarkeit war ihnen als Inhaber der Landgrafschaft <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName> vorbehalten, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258749503977">Blumer 1908</ref>, S. 40-43</bibl>. <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> konnten gerichtliche Bestimmungen erlassen, bedurften dazu aber der Zustimmung des Vogts von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> als Vertreter des Stadtherrn (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_012">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 12</ref></bibl>). Herrschaftsrechte waren kapitalisierbar, so gelangten beispielsweise <persName ref="per013324">Hans von Bonstetten</persName> und die <orgName ref="org000144">Grafen von Toggenburg</orgName> als Pfandnehmer der Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> in den Besitz der Hoch- und Blutgerichtsbarkeit in der Stadt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_031">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 31</ref></bibl>). Im November 1400 überliess Herzog <persName ref="per000387">Leopold</persName> den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> bis auf Widerruf <orig>all klain gericht, pussen und frevel</orig> und die damit verbundenen Einkünfte für Baumassnahmen (<bibl>STAW URK 352</bibl>). 1406 trat er ihnen die Gerichtsbussen für weitere 15 Jahre ab unter Vorbehalt der Fälle der Blutgerichtsbarkeit (<orig>ausgenomen, wer uns leib und gut vervellt</orig>) und beauftragte den Schultheissen, das einzuziehen, was ihm zustand (<bibl>STAW URK 400</bibl>; <bibl>STAW URK 401</bibl>).</p>
                        <p>1415 fiel <persName ref="per000346">Herzog Friedrich von Österreich</persName> in Ungnade und musste König <persName ref="per000712">Sigmund</persName> seine Herrschaftsrechte abtreten, vgl. hierzu den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_047">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 47</ref></bibl>. Am 20. Oktober 1417 verpfändete der König der Stadt <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName> unter anderem das Landgericht der Landgrafschaft <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName>, dessen Stätte bei <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> lag, und bestätigte den Landrichter im Besitz des Blutbanns (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175848303977">SSRQ TG I/2</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/TG_I_1-5/index.html#p_43">Nr.
                            3</ref></bibl>). Da der König den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> wenig später die Ausübung der Blutgerichtsbarkeit in ihrer Stadt gestattete, waren sie von der Verpfändung nicht betroffen.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>

