<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_058</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=393604">StAZH C II 16, Nr. 292</idno></msIdentifier><head>Verkauf des kleinen Zehnten von Hettlingen durch Georg von Randenburg an Hans und Heini Sulzer</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur beurkunden, dass Georg von Randenburg für sich und seine Eltern den Zehnten von Hettlingen, genannt der kleine Goldenberger Zehnt, mit allem Zubehör, Lehen der Herzöge von Österreich, um 425 Gulden an die Brüder Hans und Heini Sulzer von Hettlingen, Bürger von Winterthur, verkauft und das Lehen dem Ratsmitglied Hans von Sal zu Handen der Herrschaft oder ihres Statthalters mit der Bitte aufgegeben hat, es den Käufern zu verleihen. Es siegeln Schultheiss Rudolf Bruchli mit seinem Gerichtssiegel, Heinrich Hunzikon, Hans von Sal, Heinrich Rüdger der Jüngere, Hans Gans, Konrad Karrer, Heinrich Benz und Ulrich Buchberg, der Rat, mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur sowie Georg von Randenburg, sein Vater Egli von Randenburg und seine Mutter Elisabeth, geborene von Goldenberg.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.5"/><width unit="cm" quantity="34.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Schultheiss Rudolf Bruchli</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Georg von Randenburg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Egli von Randenburg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="5" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Elisabeth von Randenburg</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1427-05-16"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 6892</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003931">Fertigung</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_II_16__Nr__292__r_.tif"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, vergechent offenlich und tuͦnt kunt allermenglichem mit disem brief, daz fu̍r u̍ns komen ist in u̍nsern offnen <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> der from, vest
                                <lb/><persName ref="per027387">Geory von Randenburg</persName>, offnott da mit sinem fu̍rsprechen, daz er an barem gold ingenommen und enpfangen habe <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="425">vier hundertt guldin, zweintzig und fu̍nff guldin guͦter Rinscher</measure>
                                <abbr>etc</abbr>
                                <lb/>von den erbern lu̍ten <persName ref="per027626">Hansen</persName> und <persName ref="per027628">Heinin den Sultzern</persName> von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, und habe darumb von sins selbs, oͧch von enpfelhens wegen des frommen, vesten
                                <lb/><persName ref="per027565">Eglis von Randenburg</persName>, sins lieben vatters, und frow <persName ref="per027386">Elsbethen von Randenburg, geborn von <choice><sic>Godenberg</sic><corr>Goldenberg</corr></choice></persName>, siner lieben muͦter, fu̍r sich und alle ir erben denselben <persName ref="per027626">Hansen</persName>
                                <lb/>und <persName ref="per027628">Heinin Sultzer</persName> und allen iren erben eins rechten, redlichen, ungevarlichen ewigen koͧffs ze koͧffen geben den zechenden ze <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, genant der kleyner der <orgName ref="org002710">von Gol<lb break="no"/>denberg</orgName> zechend, mit allen rechten, nu̍tzen, gewonheiten, zuͦfallen, ehafften und zuͦgehoͤrden, es sye benempt ald unbenempt, alz sy den inne gehebt und herbraͧcht
                                <lb/>habint, der selb zechend recht lechen sye von der durchlu̍chtigen, hochgebornen fu̍rsten, u̍nser gnedigen <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName>. Und welli oͧch denselben <persName ref="per027626">Hansen</persName> und
                                <lb/><persName ref="per027628">Heinin Sultzer</persName> den selben zechenden mit allen vorgedachten rechten an statt sin selbs, sins vatters und siner muͦter und fu̍r alle ir erben verttigen, uff geben und naͧch
                                <lb/>dem rechten zuͦ iren und <sic>ireren</sic> erbern handen bringen.</seg>
                            <seg>Und naͧch der offnung und vergicht do verttigott und gab oͧch do ze stett der <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenant</expan></choice>
                                <persName ref="per027387">Joͤrg von Randenburg</persName> fu̍r
                                <lb/>sich, fu̍r sin vatter und muͦter, fu̍r die er oͧch verspraͧch, und fu̍r alle ir erben denselben zechenden mit allen rechten, nu̍tzen und zuͦgehoͤrden ledklich und fridlich uff
                                <lb/>an den stab fu̍r recht lechen, alz recht was, hin zuͦ des <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027628">Heini Sultzers</persName> handen, der da zegegen stuͦnd und uff nam an statt sin selbs und des <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027626">Hansen
                                    <lb/>Sultzers</persName>, sin bruͦders, und aller ir erben handen und gewalt. Namlich do sandt er denselben zechenden also uff by <persName ref="per026931">Hansen von Sal</persName>, u̍nsern raͧtgesellen, der da von
                                <lb/>der <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> u̍nser herschaft belechent ist, und sendt daz jetz by im uff an der selben u̍nser gnaͤdigen <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName> ald an ir statthalters handen. Und
                                <lb/>enpfalch da demselben <persName ref="per026931">Hansen von Sal</persName> ze bitten und bitt oͧch er jetzo mit disem brief die selben u̍nser gnaͤdig <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName>, iren fu̍rweser ald statt<lb break="no"/>halter, den selben zechenden uff ze nement und den <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027626">Hansen</persName> und <persName ref="per027628">Heinin Sultzer</persName> und iren erben ze lichen und naͧch lechensrecht gnaͤdeklich zuͦ besorgen.
                                <lb/>Und verzech sich dar an der selb <persName ref="per027387">Joͤrg von Randenburg</persName> an statt sin selbs, sins vatters, siner muͦter, fu̍r sich und fu̍r ir aller erben gegen denselben <persName ref="per027626">Hansen</persName>
                                <lb/>und <persName ref="per027628">Heinin Sultzer</persName> und gen iren erben aller eigenschaft, aller lechenschaft, aller gewer, kuntschaft, zu̍gnu̍st, lu̍t und brief und gantz alles rechten, vor<lb break="no"/>drung und anspraͧch, so sy zuͦ demselben zechenden gantzlich ald an deheinem teil je gehebt hant ald jemer mer gehaben ald gewynnen moͤchtin also,
                                <lb/>daz der selb <persName ref="per027626">Hans</persName> und <persName ref="per027628">Heiny die Sultzer</persName> und all ir erben und naͧchkomen den selben zechenden mit allen nu̍tzen und zuͦgehoͤrden und mit allen vorgedachten
                                <lb/>rechten nu hin fu̍r inne haben, nutzen, niessen, besetzen und entsetzen und da mit tuͦn und laͧssen sont und mugent, was sy wellen alz mit andern iren guͤtern,
                                <lb/>aͧn des <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027387">Geory von Randenburg</persName>, sins vatter, aͧn siner muͦter, aͧn ir aller erben und aͧn menglichs von ir aller wegen sumen, jerren und anspraͧch. Namlich
                                <lb/>do lopt und verspraͧch oͧch vor u̍ns der selb <persName ref="per027387">Geory von Randenburg</persName> fu̍r sich, fu̍r <persName ref="per027565">Eglin</persName>, sin vatter, fu̍r frow <persName ref="per027386">Elsbethen</persName>, sin muͦter, und fu̍r alle ir erben
                                <lb/>den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027626">Hansen</persName> und <persName ref="per027628">Heinin Sultzer</persName> und iren erben dis koͧffs in aller vorgeschribner wiß und gegen menglichem allenthalben, wie dik sy des not<lb break="no"/>turfftig sint ald dar umb mit dem rechten von jemant gesumpt ald angesprochen wurdint, recht wer ze sint naͧch lechens- und landsrecht und sy
                                <lb/>von der anspraͧch ze entrichen, aͧn iren schaden, luter, ane alle gevaͤrd.</seg>
                            <seg>Des alles ze warem, offem urku̍nd so haben ich, <persName role="sigillant" ref="per027338">Ruͦdolff Bruchli</persName>, schultheis, min
                                <lb/>insigel, so ich bruch von des gerichtz wegen, und wir, <persName ref="per026912">Heinrich Huntzikon</persName>, <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName>, <persName ref="per027588">Heinrich Ruͤdger</persName> der ju̍nger, <persName ref="per027713">Hans Gans</persName>, <persName ref="per027432">Cuͦnratt Karrer</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027712">Heinrich Bentz</persName> und <persName ref="per027715">Uͦlrich Buͦchberg</persName>, der <orgName ref="org005587">raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">raͧtz</orgName> insigel offenlich gehenkt an disen brief. An den selben disen brief ich,
                                <lb/><persName role="sigillant" ref="per027387">Geory von Randenburg</persName>, hie <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenant</expan></choice>, oͧch min eigen insigel offenlich gehenkt hab. Dar naͧch so vergechent wir, <persName role="sigillant" ref="per027565">Egli von Randenburg</persName> und <persName role="sigillant" ref="per027386"><sic>Elsbetht</sic></persName>, sin
                                <lb/>elich wib, mit dem selben minem elichen man und vogt einer warheit aller vorgeschribnen dingen und daz der <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenant</expan></choice>
                                <persName ref="per027387">Geory von Randenburg</persName>, u̍nser lieber
                                <lb/>sun, dise sach und dis verkoͧffen von u̍nsers geheisses und enpfelhens wegen also getaͧn und mit u̍nserm guͦten wissen und willen also foolfuͤrt haͧt, wan wir
                                <lb/>mit den <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>
                                <measure type="currency" unit="fl" quantity="425">vier hundert guldin, zweintzig guldin und fu̍nff guldin</measure> bessern, fromen und nutz geschaft und bekertt haben zuͦ u̍nser notturfft. Her umb
                                <lb/>so verzichent wir u̍ns luter fu̍r u̍ns und aller u̍nser erben an demselben guͦt mit aller zuͦgehoͤrt, eigenschaft, lechenschaft und alles rechten. Und wie <persName ref="per027566">Joͤrg</persName>,
                                <lb/>u̍nser sun, die verttigung und dis sach volfuͤrt haͧt naͧch sag dis briefs, daby soͤllen und wellen wir luter beliben. Und des zuͦ noch merer zu̍gnu̍st so
                                <lb/>haben wir oͧch beide u̍nsry insigel offenlich gehenkt an disen brief, der geben ist uff <origDate when="1427-05-16">fritag naͧch sant <persName ref="per004136">Pancracyen</persName> tag, naͧch Cristz gebu̍rtt viertzechen<lb break="no"/>hundertt jaͧr, zweintzig jaͧr, dar naͧch in dem sibenden jaͧr</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_II_16__Nr__292__v_.tif
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, der klein zenden, <lb/><date when="1427">1427</date></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Der <orgName ref="org004064">Sultzen</orgName> kof <choice><sic>brie</sic><corr>brief</corr></choice> von den <orgName ref="org005295">von Randen<lb break="no"/>burg</orgName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Ingrossiert</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Gemäss den Angaben im Lehensverzeichnis <persName ref="per000335">Herzog Rudolfs von Österreich</persName> aus dem Jahr 1361 war die Familie <orgName ref="org002710">von Goldenberg</orgName> unter anderem mit dem Zehnten des Dorfs <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> belehnt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135634">Habsburgisches Urbar</ref>, Bd. 2/1, S. 483-484</bibl>). Die Lehensauftragung eines Nachfahren, <persName ref="per027387">Georgs von Randenburg</persName>, vor dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> gegenüber dem Ratsmitglied und <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Vasallen <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName> dokumentiert die Stellung führender Kreise der Stadt am <placeName ref="loc001018">vorländischen</placeName> Hof während der reichsstädtischen Phase (1415-1442). Zu den Karrieren der Angehörigen des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtadels am Fürstenhof vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 110-113</bibl>. Auch nach der Verpfändung <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> brachen diese Verbindungen nicht ab, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045991">Niederhäuser 2005</ref>, S. 96-99</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000115935">Niederhäuser 1996a</ref></bibl>.</p>
                        <p>Zum Zehnten von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, der später vorübergehend in den Besitz des <orgName ref="org007934"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Spitals</orgName> gelangte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_149">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 149</ref></bibl>) und im 19. Jahrhundert abgelöst wurde, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 114-117</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 215-218</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259149803977">Sigg 1985</ref>, S. 347-348</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


