<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_176_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 57v-58r </idno></msIdentifier><head>Eid des obersten Stadtknechts und Richters der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Der oberste Stadtknecht und Richter der Stadt Winterthur soll schwören, das zu vollstrecken, was Schultheiss und Rat angeordnet haben, geheime Verhandlungen des Rats zu verschweigen, unparteiisch nach bestem Wissen und Gewissen Recht zu sprechen und zu verschweigen, was hinter verschlossenen Türen vertraulich geredet wird und nicht für die Urteilsverkündung von Belang ist. Zu Beurkundungen von Verträgen, die vor Gericht gefertigt werden, soll der Richter den Stadtschreiber anfordern, ist dieser verhindert, soll er die Verträge zum Lohn von 1 Kreuzer selbst aufzeichnen und es dem Stadtschreiber mitteilen, damit sich die Ausstellung der Urkunden nicht verzögert. Der Richter soll dem Stadtschreiber melden, wenn für Schulden unbewegliche Güter als Pfand gesetzt werden und die Zahlungsfrist länger als ein Jahr währt, damit dieser es in das Ratsbuch eintragen kann. Beträgt die Frist weniger als ein Jahr oder werden bewegliche Güter als Pfand gesetzt, soll es der Richter in seinem Buch zu dem oben genannten Lohn eintragen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1500-01-01" to="1500-12-31">Undatiert, der Eintrag vor den Eidformeln datiert von 1501 (STAW B 2/2, fol. 56v).</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000471">Schriftlichkeit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="57v" facs="STAW_B_2_2_57_v.jpg"/>
                        <head><lb/><app><lem>Des obren statknecht unnd <lb/>richters eid</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r">Obersten stattknechten eid, ouch der anderen <num value="2">zweyen</num> knechten eid, ob sy in abwesen des richters müestind das gricht versëhen</rdg><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r (Nachtrag); STAW B 3a/10, S. 3">Obersten stattknechten unnd richters wie auch des gerichtsweybels eydt</rdg></app></head>
                        <p>
                            <lb/><app><lem>Item</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r, STAW B 3a/10, S. 3"/></app> der <app><lem>ober</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r, STAW B 3a/10, S. 3">oberst</rdg></app> statknecht unnd richter <app><lem/><rdg wit="STAW B 3a/10, S. 3">wie auch der gerichtsweibel</rdg></app> sol schwēren, uff ein
                            <lb/><orgName ref="org007943">schultheis unnd raͧt</orgName> ze warten, das, so im von
                            <lb/><orgName ref="org007943"><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice> unnd <app><lem><choice><abbr>r</abbr><expan>raͧt</expan></choice></lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r; STAW B 3a/10, S. 4">rethen</rdg></app></orgName> ye zuͦ ziten zuͦ handlen bevolhen wirt,
                            <lb/>getru̍wlich ze volstrecken, ouch alle heimlichait des
                            <lb/><orgName ref="org005587">raͧtz</orgName> ze verschwigen, glicher richter ze sind nach clag
                            <lb/>unnd antwurt in urtailen, so uff in gezogen <app><lem>werden</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r, STAW B 3a/10, S. 4">wirt</rdg></app>,
                            <lb/>nach siner besten verstentnuß und gewu̍ssne recht
                            <lb/>ze sprēchen. Und was mit beschlossnen <del><add place="above" type="sign">tu̍ren</add></del>
                            <add place="left margin" type="sign">tu̍ren</add> heimlichs ge<lb break="no"/>redt oder geraͧten wirt, soͤlchs ze verschwigen,
                            <lb/>anders dann wie offnung der urtail vordert, das mag
                            <lb/>er tuͦn.<note>Hier endet die Eidformel in den <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Eidbüchern des 17. Jahrhunderts (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r</bibl> und <bibl>STAW B 3a/10, S. 3-4</bibl>).</note>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Was ouch vergungen, kouͤffen unnd verkouͤffen
                            <lb/>oder ander contract und vertraͤgenhalb vor des
                            <lb/>gerichtz stab uffgericht wirt, darumb brief begert
                            <lb/>und erkannt werden, zuͦ soͤlchen vergungen
                            <lb/>sol der richter einem statschriber beruͤffen, damit
                            <lb/>soͤlchs von im uffgezeichnet werde. Wō er aber den
                            <lb/>statschriber dantzmal nit gehaben moͤchte, alsdann
                            <lb/>sol er soͤlch vergungen selbs ordenlich uffzeichnen
                            <lb/>und <measure type="currency" unit="xr" quantity="1">j cru̍tzer</measure> darvon ze lon nēmen und demnach ōn
                            <lb/>verzug dem statschriber angeben, damit niemands
                            <lb/>mit den briefen gesumpt werde.<note>1486 wurde offenbar auf Intervention des Stadtschreibers hin, der Konkurrenz fürchtete, dem damaligen Stadtknecht untersagt, innerhalb oder ausserhalb von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> Verträge, die gesiegelt werden mussten, aufzusetzen (<bibl>STAW B 2/5, S. 210, 212</bibl>).</note>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Unnd wo jemand dem andern, umb varend schulden
                            <lb/>uff zil unnd tag zuͦ bezalen, ligende guͤtere insetzen
                            <lb/>und pfandbar machen woͤlte und die bezalung
                            <lb/>lenger dann <date dur="P1Y">j jaͧr</date> stuͤnde, soͤlch versatzungen sol
                            <lb/>er ouch dem statschriber angeben, der das in das
                            <lb/>rautzbuͦch uffzeichnen sol.<note>Die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsbücher bilden heute die Serie <bibl>STAW B 2</bibl>.</note> Was aber <del><unclear>b</unclear></del> zalungen
                            <pb type="original" n="58r" facs="STAW_B_2_2_58_r.jpg
                                "/>
                            <lb/>under <date dur="P1Y">eim jaͧr</date> gestelt sind, das mag der richter in
                            <lb/>sin buͦch uffzeichnen umb den lon, als ob gemelt ist.<note>Die Gerichtsbücher bilden heute die Serie <bibl>STAW B 5</bibl>.</note>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Was aber varender underpfand umb soͤlch schulden
                            <lb/>ingesetzt werden, das sol der richter in sin buͦch uffzeichnen
                            <lb/>umb den lon, als obstaut.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der oberste Stadtknecht von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> fungierte nicht nur als Vorsitzender des Gerichts, er berief auch die Bürgerversammlung zur Wahl des Schultheissen ein und leitete formal das Wahlverfahren. Daran anschliessend erfolgte die (Wieder-)Wahl der drei Stadtknechte, wobei der zweite Stadtknecht, <orig>so gant hat</orig>, für die öffentlichen Versteigerungen und der dritte Stadtknecht, <orig>so an das gericht büt</orig>, für die Vorladungen vor das Gericht zuständig waren (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 491-493</bibl>). <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> legten im Jahr 1483 Verhaltensmassregeln für die drei Stadtknechte fest. Diese wurden angewiesen, <orig>das sy sich tugenlich unnd guͦtlich gegen den burgern unnd menglichen halten unnd niemand keinerley scheltwort nicht geben, sonder vlislich uff einen <orgName ref="org007943">schulthaiß unnd raͧt</orgName> warten, sich keiner unfuͦr noch ungepu̍rlichait mit worten unnd wercken nicht gepruchen</orig>. Ungehorsam konnte den Entzug des Amts nach sich ziehen (<bibl>STAW B 2/5, S. 32</bibl>).</p>
                        <p/>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


