<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_065</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 725 (r)</idno></msIdentifier><head>Regelung der Weidenutzung in der Gemeinde Hettlingen</head><msContents><summary>Der Vogt von Hettlingen, Heinrich Zingg, Bürger von Winterthur, beurkundet die Regelung der Weidenutzung, welche die Gemeinde Hettlingen mit seiner Bewilligung vereinbart hat: Bis Mai darf das Vieh in die beiden Birkenwälder und das angrenzende Riet sowie auf die Gemeindewiese und auf die Waldwiesen getrieben werden. Danach dürfen die Wiesen bis zur Ernte eingezäunt werden. Wer Nutzungsrechte von der Gemeinde erworben und Getreide ausgesät hat, muss seine Parzelle nicht für Weidezwecke öffnen (1). Zuwiderhandelnde müssen dem Vogt 5 Schilling Haller Busse geben und den verursachten Schaden nach Urteil der Nachbarn ersetzen (2). Wer die Einzäunung der Parzellen behindert, kann durch den Vogt oder seinen Vertreter, den Weibel, zurechtgewiesen werden. Befolgt er die Anweisungen nicht, muss er dem Vogt eine Busse von 3 Schilling beim ersten Mal, 6 Schilling beim zweiten und 9 Schilling beim dritten Mal zahlen. Darüber hinaus soll er nach Urteil der Nachbarn Entschädigung leisten (3). Wer in ein eingezäuntes Grundstück eindringt und dort Vieh weiden lässt, muss dem Vogt 3 Schilling Haller Busse geben und nach Urteil der Nachbarn den Schaden ersetzen (4). Der Aussteller siegelt auf Bitte der Gemeinde.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="19.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1434-05-30"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key003043">Nachbarschaft</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000048">Weiderecht</term><term ref="key000519">Zaun</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per027672">Heinrich Zing</persName>, burger zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, zuͦ dißen ziten vogt ze
                                <lb/><placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> von emphelhens wegen miner herren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, bekenn
                                <lb/>und vergich offenlich mit disem brieff, daz die <orgName ref="org007823">gemeynd gemeinlich ze
                                    <lb/><placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName></orgName> mit enhelligem rat und mit minem gunst und willen
                                <lb/>fruntlich und wissentlich mit einandern u̍berkomen sindt und sich ver<lb break="no"/>eynnt hant von ir weyden wegen durch ires dorffs gemeynen und
                                <lb/>bessern nutzes willen also:</seg>
                            <seg n="1">Daz die <num value="2">zwen</num> birrch und daz riett, daz da zuͦ
                                <lb/>allenn siten stost an die birrch, und och die wißen, genant die <placeName ref="loc013436">Ge<lb break="no"/>meyn Wiß</placeName>, und alle holtz wißen, wie sy denn namen hant, offenn
                                <lb/>stan, und daz man dar intriben sol und mag untz ze <date type="deadline" when="--05">meyen</date>. Und
                                <lb/>wenn die <placeName ref="loc013436">Gemeyn Wiß</placeName> denn ze <date type="deadline" when="--05">meyen</date> wirt und sich daz zit also
                                <lb/>ergat, so sol und mag man denn daz allez wider beschliessen und
                                <lb/>besorgen und jederman daz sin denn aber nutzen, untz daz er daz sin
                                <lb/>darab bringt, nach notdurfft und allez zuͦ rechtem ziten,
                                <lb/>ungevarlich. Und wenn daz den also beschicht, so sol jederman
                                <lb/>daz sin denn aber ufftuͦn, daz man dar in triben und weyden moͤge,
                                <lb/>es sye denn, daz einer daz erworbenn hab an der <orgName ref="org007823">gemeynd</orgName>, daz man
                                <lb/>einem dez ettwaz goͤndi, fu̍rbasser beschlossen ze haben ald daz sin dar in
                                <lb/>ze triben. Waͤre och sach, daz einer ettwaz da geseget<!-- ausgesät --> hetti, korn,
                                <lb/>habernn ald anders, daz denn billich und <sic>ungewarlich</sic> were,
                                <lb/>dez sol man och schonen und im daz nit uffbrechen noch
                                <lb/>wu̍sten.</seg>
                            <seg n="2">Ware aber sach, daz imen solichs, alz denn obgeschriben
                                <lb/>statt, eins oder daz ander, u̍berfu̍ri, alz dik es bescheche und jemen
                                <lb/>des andernn gevarlich verrotti, der yegklicher ist ze puͦß
                                <lb/>verfallen <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">funff schilling haller</measure> einem vogt. Und sol ouch denn
                                <lb/>da mit dem sinen schaden abtuͦn, der da geschattgott waͤri, nach
                                <lb/>dem und sich denn die nachgepuren dar umb erkantint. Und
                                <lb/>sollint alle sament einander fru̍ntlich und ungevarlich
                                <lb/>halten, alz daz denn nachgepuren wol gezimpt ze tuͦndt.</seg>
                            <seg n="3">So denn
                                <lb/>von der efriden wegen zuͦ den zaͤlgen und zuͦ den ziten, so die
                                <lb/>zaͤlgen in nutz sindt, alz dieselben von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> wol wissent,
                                <lb/>wohin ir efrid langet und gandt und von alter her komen
                                <lb/>sint, da sol jederman dem andern allweg frid geben und <choice><sic>zumen</sic><corr>zunen</corr></choice>,
                                <lb/>wo daz denn je durfft ist. Welher aber daz denn nit taͤti und sumig
                                <lb/>darinne wari, dem mag ein vogt ald ein weybel an siner statt
                                <lb/>daz gebieten zestett und an allez verziechen ze tuͦndt, des
                                <lb/>ersten an <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">dry schilling ħ</measure>, darnach an <measure type="currency" unit="ß" quantity="6">sechs schilling</measure>,
                                <lb/>darnach an <measure type="currency" unit="ß" quantity="9">nun schilling haller</measure>, ob sich einer icht darinne
                                <lb/>sumpti nach dem zit hin, alz im daz gebotten wurdi. Und die puͦssen
                                <lb/>sollent einem vogt allweg gefolgen und nach dem jederman
                                <lb/>fu̍rbasser da zuͦ haben, untz daz es je beschicht. Och sol einer <sic>den</sic>
                                <lb/>sinen schaden abtuͦn, dem der schad beschechen waͤri, nach er<lb break="no"/>kantnuß der nachgepuren.</seg>
                            <seg n="4">Welher och einem fridhag brachi
                                <lb/>und da weydotti und daz vor schaden nit wider vermachtti,
                                <lb/>der ist och dem vogt verfallen <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">dry schilling ħ</measure>, alz dik daz
                                <lb/>beschaͤch, und sol aber denn dem sinen schaden abtuͦn, dem der
                                <lb/>schad beschechen waͤri, nach erkantnuß der nachgepuren,
                                <lb/>allez ungevarlich.</seg>
                            <seg>Dez allez ze warem urkund so hab ich,
                                <lb/><choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanter</expan></choice>
                                <persName role="sigillant" ref="per027672">Heinrich Zing</persName>, vogt, min insigel von gantzer <orgName ref="org007823">gemeyn<lb break="no"/>d ze <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> baͤtt <choice><sic>wagen</sic><corr>waͤgen</corr></choice>, doch mir und minen nach<lb break="no"/>komen an schaden, offennlich gehenckt an dißen brieff,
                                <lb/>der geben ist uff <origDate when="1434-05-30">suntag nach unsers herren fronlich<lb break="no"/>nams <choice><sic>tag tag</sic><corr>tag</corr></choice>, nach Cristi geburt vierzechundert,
                                    <lb/>im <choice><abbr>drissig</abbr><expan>drissigsten</expan></choice> jar, dar nach in dem vierden jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die vorliegende Urkunde ist der erste Beleg für den Erwerb <placeName ref="loc010469">Hettlingens</placeName> durch die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und die Ausübung der Gerichtsbarkeit durch den städtischen Vogt, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 117 mit Anm. 46</bibl>.</p>
                        <p>1485 entschieden <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> in einem Konflikt um gemeinschaftliche Weidenutzung, dass die Besitzer von Ackerland, das sich für den Getreideanbau eignete, kein fremdes Vieh dulden mussten (<bibl>STAW B 2/5, S. 135</bibl>). Rechte und Pflichten der Gemeindemitglieder, beispielsweise betreffend das Errichten von Zäunen und Weidenutzung, regelte die Offnung von 1538 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 280</ref>, Artikel 7 bis 10</bibl>). Zu kollektiven Bewirtschaftungsformen landwirtschaftlich genutzter Flächen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/013702/2014-02-05/">Zelgensysteme</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rösener 1986</ref>, S. 60-61, 130-133</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


