<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_114</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1420937">StAZH C II 13, Nr. 612.1</idno></msIdentifier><head>Vergleich im Konflikt zwischen dem Kloster Töss und der Gemeinde Hettlingen um Weiderecht </head><msContents><summary>Hans Wipf genannt Schuler von Seuzach, Untervogt von Kyburg, Hans Tobig, Mitglied des Rats von Winterthur und Vogt von Hettlingen, Hans Meyer genannt Stolleisen von Neftenbach und Hans Ernst von Seuzach schliessen einen Vergleich im Konflikt des Klosters Töss, vertreten durch seinen Amtmann Hans Beringer, und der Gemeinde Hettlingen um das Weiderecht im sogenannten Käckmer Ried zwischen Riet, Ohringen und Hettlingen. Die Streitparteien haben sich freiwillig dazu verpflichtet, den Entscheid der Schiedsleute anzuerkennen. Diese erklären, dass alles Vorgefallene beigelegt sein soll. Beide Seiten sollen versöhnt sein und künftig keine weiteren Forderungen in dieser Angelegenheit stellen. Die Gemeinde Hettlingen darf im Frühling ihr Vieh über den sogenannten bodenlosen Graben treiben. Nach dem 1. Mai darf der Graben nicht mehr überschritten werden. Auf Bitten beider Seiten siegeln der Untervogt von Kyburg und der Vogt von Hettlingen, unbeschadet der Rechte der Stadt Zürich, der Grafschaft Kyburg und der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Wügerli</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.5"/><width unit="cm" quantity="32.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans Tobig</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans Wipf</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1481-06-18"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term><term ref="key000751">Vergleich</term><term ref="key000048">Weiderecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_II_13__Nr__612_1__r_.tif"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, hie nach benempten <persName role="issuer" ref="per027657">Hanns Wipff genannt Schuͦler</persName> vonn <placeName ref="loc011171">Soͤczach</placeName>, unndervogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, <persName role="issuer" ref="per027784">Hanns Tobig</persName>, burger unnd des <orgName ref="org005587">rautz zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, vogt
                                <lb/>zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, <persName role="issuer" ref="per027483">Hanns Meyer genannt Stolysen</persName> vonn <placeName ref="loc011172">Naͤfftenbach</placeName>, <persName role="issuer" ref="per028753">Hanns Ernst</persName> vonn <placeName ref="loc011171">Soͤczach</placeName>, bekennen offennlich unnd tuͤgent kunt aller menglich
                                <lb/>mit disem brieff:</seg>
                            <seg>Als dann die erber <persName ref="per027783">Hanns Beringer</persName>, amman unnd volmechtiger anwalt des <orgName ref="org002665">gotz hus zuͦ <placeName ref="loc000980">Toͤs</placeName></orgName>, an einem unnd gantze <orgName ref="org007823">gemein<lb break="no"/>de gemeinlich des dorffs <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> am andern teil ettwas spenn unnd zweyung mit einander gehept habent vonn wegen des rieds, genannt
                                <lb/>des <placeName ref="loc013440">Kaͤckmer Riedt</placeName> unnd gelegen zwu̍schent <placeName ref="loc013183">Riet</placeName>, <placeName ref="loc013444">Oringen</placeName> unnd <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, da yetweder teil vermeint gerechtikeit dar in mit vich zuͦ faren, das
                                <lb/>wir als spruch unnd taͤdings lu̍t sy beder sydt umb soͤllich ir spenn, zuͦspru̍ch, zwitrecht wegen darinn unnsern guͦtten vlizz gebrucht unnd sy der
                                <lb/>mit urlob, fryem, guͦttem willen unnd vergu̍nsten beder parthyen guͤttlich betragen unnd vereint haben unnd sy daruff mit vlizz gebetten, unnß
                                <lb/>der sach zuͦ getruwen, wie wir si darumb entscheiden wurdin, darby zuͦ beliben, des sy unnß ouch also verwilgoten unnd daruff by hand gebenden
                                <lb/>tru̍wen, an geschwornen eides statt, namlich der selb <persName ref="per027783">Hanns Beringer</persName> als ein volmechtiger anwalt der <orgName ref="org002665">pryorin unnd des conventz gemeinlich
                                    <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName></orgName> fu̍r alle ir erben unnd nach komenden, ouch die <orgName ref="org007823">gantzen gemeinde gemeinlich des selben dorffs <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName>, ouch fu̍r sich selbs, ir erben unnd
                                <lb/>nachkomen, unnd zuͦ beder sydt mitgewannten gelopt unnd versprochen hond, was wir also zwu̍schent inn in der guͦtheit des genannten
                                <lb/>riedtz halb sprechint unnd erkanntin, das alles war unnd staͤtt zuͦ halten, zuͦ volziehen, dem nachzekomen unnd ze halten, on alle widerrede, ge<lb break="no"/>tru̍wlich unnd ungevarlich.</seg>
                            <seg>Unnd also habent wir zwu̍schent inen gesprochen des ersten, das aller unwil unnd alles des, so sich des genannten rietz
                                <lb/>halb zwu̍schent inen ergangen unnd gemacht haut, gantz hin gelegt, tod, ab heissen unnd sin unnd bed obgemelt teil unnd alle die, so
                                <lb/>zuͦ yettwederem teil behafft, gewandt unnd verdaucht gewesen sind, deßhalb mit einander gantz unnd gar gericht, geschlicht unnd guͦt fru̍nd
                                <lb/>heissen unnd sin unnd des zuͦ ewigen zyten niemer darumb anlangten, fu̍rnemen, indhein wiß, suß noch so. Fu̍ro so soͤllent unnd mu̍gent die von
                                <lb/><orgName ref="org007823"><placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, gantze gemeinde gemeinlich</orgName>, vonn dem <date period="spring">fruͤling</date> her unntz zuͦ dem <date when="--05-01" type="deadline">meytag</date> wol faren mit irem vich u̍ber den bodenlosen
                                <lb/>graben. Unnd so erst der <date when="--05-01">meytag</date> fu̍rkomen unnd verschynnen ist, so soͤllent die selben von <orgName ref="org007823"><placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, gantze gemeinde gemeinlich</orgName>,
                                <lb/>noch yeglicher besunder, noch niemant u̍ber all vonn irtwegen u̍ber den selben boden losen graben nit mer faren mit irem vich. Wol
                                <lb/>mugent sy unntz an den selben boden losen graben faren, aber nit unnd in dhein weg dar u̍ber unntz aber an den <date period="spring">fruͤling</date> ushin.</seg>
                            <seg><lb/>Unnd wann nun unns beid teil unnsern guͤtlichen spruch an unnd uff genomen hand, sy ouch <num value="2">zwen</num> unnder unnß gebetten, nam<lb break="no"/>lich <persName role="sigillant" ref="per027657">Hannsen Wipffen genannt Schuͦler</persName> vonn <placeName ref="loc011171">Soͤczach</placeName>, unndervogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, unnd <persName role="sigillant" ref="per027784">Hannsen Tobig</persName>, burger unnd des rautz zuͦ <placeName ref="loc000849">Win<lb break="no"/>terthur</placeName>, vogt zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, inen des unnser brieff unnd sigel zuͦ gebent, so haben wir, obgenannten taͤdings lu̍t, inen disen brieff
                                <lb/>vonn unnser aller wegen unnder den beden obgemelten hye angehenckten ir yeglichs insigel, doch unnsern herren vonn <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
                                <lb/>der grauffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> an aller unnd yeglichs herlicheit unnd gerechtikeit unvergriffenlich, ouch unnß
                                <lb/>beden unnd unnsern erben on schaden, offennlich besiglot.<note>Die Siegel sind vertauscht.</note></seg>
                            <seg>Geben an <origDate when="1481-06-18">guͦttem tag vor sannt <persName ref="per000049">Johanns</persName> tag sunnwendi, nach
                                <lb/>Cristi, unnsers lieben herren, gepurte getzalt vierzehenhundert achtzig unnd ein jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_II_13__Nr__612_1__v_.tif
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="tax" place="verso" scribe="per027662"><lb/>Den <orgName ref="org002665">frowen zuͦ <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName></orgName>
                            <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j </measure>
                                <measure type="currency" unit="ß" quantity="4">iiij </measure></measureGrp> umb den brieff, <lb/><measure type="currency" unit="ß" quantity="9.5">  ħ</measure> umb die sigel</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">Item von denen von <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> von einem span von des <lb/><placeName ref="loc013440">Keckmers Riet</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">Spruchbrieff umb das <placeName ref="loc013440">Kekeserriet</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><placeName ref="loc013440">Kekingers Riet</placeName></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Das Feuchtgebiet um das Dorf <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> diente als Weideland, bis es im 19. Jahrhundert entwässert wurde, um Ackerflächen zu gewinnen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259149803977">Sigg 1985</ref>, S. 352-357</bibl>. Zwischen der Gemeinde und den benachbarten Orten kam es wiederholt zu Konflikten um Weiderechte, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_139">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 139</ref></bibl>. Von demselben Tag wie der vorliegende Urteilsspruch datiert eine weitere Urkunde des Schiedsgerichts, in welcher als gegnerische Partei neben dem <orgName ref="org002665">Konvent von <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> auch die Kirchenpfleger von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> genannt werden. Beide Seiten leiteten ihre Zugangsrechte von den Höfen ab, die sie in <placeName ref="loc013183">Riet</placeName> besassen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1420915">StAZH C II 13, Nr. 612.2</ref></bibl>). In der Offnung von 1538 wird der Anspruch der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> auf die Weiderechte bekräftigt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 280</ref>, Artikel 8</bibl>). Vgl. hierzu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 106-107</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


