<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_276_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW AE 41/3.1</idno></msIdentifier><head>Verbot von Solddiensten durch den Schultheissen und beide Räte von Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und beide Räte von Winterthur setzen folgende Strafen fest, um das Verbot des Solddiensts wirksamer durchzusetzen: Wer in den Solddienst eines Fürsten oder Herrn tritt, verliert für immer das Bürgerrecht und wird der Stadt verwiesen, auch seine Frau und Kinder müssen mit ihrem Besitz die Stadt verlassen und das Bürgerrecht aufgeben (1). Wer ausserhalb der Gebiete und Gerichte von Zürich und Winterthur gedient hat und von dort aus in den Krieg gezogen ist und nicht bereits bestraft wurde, muss 10 Pfund Haller Busse zahlen (2). Anwerber, die in der Stadt und ihrem Gerichtsbezirk aufgegriffen werden, sollen hingerichtet werden (3). Schultheiss und beide Räte verweisen auf die negativen Folgen des Solddiensts und begründen diese Verordnung mit der Sorge um das Gemeinwohl, den Wohlstand, den Frieden und die Einigkeit des Vaterlandes sowie mit der Furcht vor dem Zorn Gottes.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1536-12-30">Natalstil</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key004082">Solddienst</term><term ref="key004393">Verbot</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="STAW_AE_41_3.1_S.1.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis, clein</orgName> und <orgName role="issuer" ref="org009293">gros raͧte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, thuͦnd hiemit
                                <lb/>mengklichem zuͦ wüsenn:</seg>
                            <seg>Als wir dan vornacher ein satzung des reißlou<lb break="no"/>ffens halb gehept und aber die bitzhaͤr waͤning hat moͤgen verfachen, sind
                                <lb/>wir deßwaͤgenn, die unseren hinfür dester gehorsamer anheimsch zuͦ
                                <lb/>behalten, darüber gsaͤsen, geratschlagt und ein andere straff und buͦss
                                <lb/>darüber geordnet, namlich also:</seg>
                            <seg n="1">Welicher unser burger oder der unseren
                                <lb/>einer oder mer hinfüro, es sige joch zuͦ welichem fürsten oder herren
                                <lb/>das je sig, in krieg loufft, ziecht, ritt oder gat, das der darmit unser
                                <lb/>stat und gepiett, ouch sin burgraͤcht verloren haben und nümermer
                                <lb/>alhie zuͦ burger soͤlle angenomen, besonder ouch ime sin wyb und kind
                                <lb/>mit sampt irem hab und guͦt soͤlle nachgeschickt und die ouch nit mer
                                <lb/>für bürger gehalten werden.</seg>
                            <seg n="2">Am anderen, das ouch alle die unsern,
                                <lb/>so in unsern oder unseren heren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> grichten oder gepietten gedi<lb break="no"/>enet und da danen hinwaͤg zuͦ reiß zogenn waͤrind, under diser satzung
                                <lb/>vergriffen und des burgraͤchts, wie oben gemeldet, beruͦpt sin soͤllen.
                                <lb/>Welicher aber ussert unserer herren oder unseren grichten gediennet
                                <lb/>und alda hinwaͤg gloffen waͤre, das der uns <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zaͤchen pfund haller</measure> zege<lb break="no"/>ben verfallen sin. Es were dan sach, das der an denen orthen, er
                                <lb/>hinwaͤg gloffen, gestrafft und er des gluͦplichen schin anzoͤigte, das der
                                <lb/>als dan soͤlicher <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zaͤchen pfund</measure> straff ledig sin soͤlte.</seg>
                            <seg n="3">Zem dritten und
                                <lb/>letsten der uffweibleren halb haben wir uns entschlosen, das wir
                                <lb/>zuͦ denen, sy habin joch gelt ußgebenn oder nit, und aber die unseren
                                <lb/>hinwaͤg gfuͤrt oder hinwaͤg zegan beredt hettind, wo wir die in un<lb break="no"/>serer stat und gerichten betraͤten,<note>Hier bricht der erste Entwurf von der Hand <persName ref="per014937">Gebhard Hegners</persName> ab (<bibl>STAW AE 41/3.3</bibl>).</note> griffen und mit dem schwaͤrdtt
                                <lb/>zuͦ inen richten lasen welind.<note>Bis hierhin handelt es sich um originäre Bestimmungen der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>. Die folgenden Passagen sind wörtlich dem am 16. Dezember 1536 erlassenen und tags darauf publizierten <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Solddienstverbot entnommen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1168844">StAZH A 42.1.13, Nr. 27</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg>Unnd vermanend daruff
                                <lb/>uch alle sampt und sunders by dem glouben, den trüwen und ge<lb break="no"/>lüpten, die ir got vorab und uns an siner stat, ouch gemeinem
                                <lb/>vatterland schuldig sind, gar trüwlich, früntlich und vaͤtterlich,
                                <lb/>ir wellind bedengken und zehertzen fuͤren, was kümber, schadenn,
                                <lb/>truͤbsall, angst und nott uns und unseren vorderen, uweren lieben
                                <lb/>elteren, tod und laͤbendig, uß froͤmbder fürsten und heren dienst
                                <lb/>und soͤlden gefolget, wie es uns<note>Hier bricht der zweite Entwurf von der Hand <persName ref="per014937">Gebhard Hegners</persName> ab (<bibl>STAW AE 41/3.2</bibl>).</note> ouch jüngst zuͦ <placeName ref="loc010555">Marian</placeName><note>Anspielung auf die Verluste in der Schlacht von <placeName ref="loc010555">Marignano</placeName> im September 1515 (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref></bibl>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008896/2015-08-17/">Marignano, Schlacht von</ref>).</note> unnd
                                <pb n="2" facs="STAW_AE_41_3.1_S.2.jpg"/>
                                <lb/>anderschwo ergangen ist, warzuͦ sy uns bracht. Und was uns
                                <lb/>zuͦ soͤlichen mandaten und erbaren cristenlichen satzungenn
                                <lb/>verursachet hat, frylich nützot anders dan unser und uwer
                                <lb/>aller nütz, lob und eer, ouch wolstand, frid, ruͦw und einigkeit
                                <lb/>unsers vaterlands und des gmeinen nutzes, dar mit ir dest<lb break="no"/>bas by wyb und kinden nach goͤtlichem geheiss<!-- Lang-s + Rund-s --> beliben und
                                <lb/>die mit gott unnd eren erziechen und vorab uwere sün,
                                <lb/>darmit sy nit so ellendklich umb gellt verkuͦfft sin und in
                                <lb/>froͤmbden landen sterbenn und die graͤben ußfüllen muͤsten,
                                <lb/>anheimsch behaltenn, ouch uch all vor der glichenn und wit<lb break="no"/>eren schaͤden und gefaren verhuͤttenn moͤchten.</seg>
                            <seg>Darzuͦ ouch
                                <lb/>betrachtenn die schwaͤre raach und straff goͤtlichs zorns, der
                                <lb/>frylich kein boͤsses unvergolten last, dem ouch ungezwiflet
                                <lb/>nützit mißfeligers ist dan soͤlich krieg, bluͦtvergiessenn,
                                <lb/>ruͦb und verderbung der armen, deren bluͦt in obristen
                                <lb/>thron schrigt, daruß sich keins anderen zuͦversechen, wo
                                <lb/>wir nit abstan, das er es kein laͤnge liden, sunder uns
                                <lb/>mit glicher maͧss wie wir anderen voͤlckeren maͤssen
                                <lb/>und nach dem aller hertistenn an lyb, sell, eer und guͦt
                                <lb/>straffen und verderben werde, dwill wir uns sines evan<lb break="no"/>gelions beruͤmend und es aber alles in wind schlachend.</seg>
                            <lb/><seg>Und also uch soͤlichs ein früntliche vaͤtterliche <choice><sic>warung</sic><corr>warnung</corr></choice><!-- verschrieben für "warnung" - in der Zürcher Vorlage: warnnung --> sin
                                <lb/>lasind, der vatter dem sun und sunst je einer dem anderen
                                <lb/>das fürhalte und ze wyssen thuͤge. Ouch von soͤlichen reyssen,
                                <lb/>fürsten und heren diensten und soͤldenn, diewil es im besten
                                <lb/>ist, abstandind, uwer guͤteren und uwers fromen vaterlands
                                <lb/>wartind und uch in dem schweyß uwer arbeit zuͦ erneren
                                <lb/>gedengkind, ouch vorab got und uns darzuͦ unsseren erbaren
                                <lb/>und cristenlichen gepoten und mandaten (dwill wir doch
                                <lb/>darin nützit dan uwer heill, eer und glück suͦchend) umb
                                <pb n="3" facs="STAW_AE_41_3.1_S.3.jpg"/>
                                <lb/>goͤtlichs gefallenns und heyssenns, ouch gmeines vaterlands
                                <lb/>ruͦwen und wolfart willen gehorsam sygind, das wirt got,
                                <lb/>unser heiland, ungezwiflat zuͦ warer buͦß annemen und sin
                                <lb/>zorn von uns abwenden. Wo wir uch dan (so ir uns gehorsam
                                <lb/>sind) geneigten und genedigen willen koͤnend erzoͤigen, darin
                                <lb/>ir uns alwaͤg alls gethrüwe herrenn und vaͤter fyndenn, wo
                                <lb/>ir aber unsere gepot ubersaͤchen, werden wir (wie woll wir
                                <lb/>des lieber uberhept sin woͤltenn) der straff unverschonnt
                                <lb/>nachfaaren, dan wir je an uwerem bluͦt und an uwerer
                                <lb/>ungehorsamy kein schuld haben, uch ouch soͤlichs nit gestaten
                                <lb/>wellent.</seg>
                            <seg>Darnach wüsse sich mengklich zehaltenn.</seg>
                            <lb/><seg>Erkenth des nechsten <origDate when="1536-12-30" calendar="natal">sampstags vor der beschnidung Christy,
                                <lb/>anno <abbr>etc</abbr> 1537</origDate>.</seg><!-- von der Hand Gebhard Hegners ist auf der Rückseite des unvollständigen Entwurfs dasselbe Datum vermerkt, wobei 7 aus 6 verbessert wurde -->
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="4" facs="STAW_AE_41_3.1_S.4.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" scribe="per014937"><lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> nuw gepott vo<supplied reason="omitted" resp="bf">n</supplied> des
                            <lb/>krieg luͦfens wegen, namlich <lb/>das einer ewiklich daß burg<lb break="no"/>raͤcht verwürckt habe, mitt <lb/>witerem inhalltt</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Ewigen verwiß <lb/>deß reißlouffens</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Anno <date when="1537">1537</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Den Bürgern von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> waren zunächst durch eidliche Selbstverpflichtung (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_099">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 99</ref></bibl>) und seit Ende des 15. Jahrhunderts durch eine Satzung Solddienste für auswärtige Mächte untersagt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_171">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 171</ref></bibl>). Dies war nicht zuletzt ein Anliegen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_216">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 216</ref></bibl>). Im Dezember 1536 präzisierten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> ihr Solddienstverbot, das ausdrücklich auch dann gelten sollte, wenn Anwerber kein Geld auszahlten, sondern nur eine Belohnung in Aussicht stellten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1168844">StAZH A 42.1.13, Nr. 27</ref></bibl>). Diese Bestimmung berücksichtigten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> in ihrem eigenen Mandat, den sich daran anschliessenden moralischen Appell übernahmen sie wörtlich. Wie aus ihrem Schreiben vom 9. Januar 1537 hervorgeht, prüften und billigten die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Regelung (<bibl>STAW AE 42/34</bibl>; Entwurf: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1100772">StAZH B IV 8, fol. 15r</ref></bibl>). Am 13. Dezember 1542 beschlossen <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, diejenigen, die unbewilligt Solddienst leisteten, als ehrlos und meineidig zu betrachten und ihr Vermögen zu konfiszieren. Bürgersöhne, die ausserhalb der Stadt ihren Lebensunterhalt verdienten und geltend machen konnten, von dieser Vorschrift nichts gewusst zu haben, sollten der vorgesehenen Strafe von 5 Pfund entgehen. Anwerber wollte man nach Ermessen büssen (<bibl>STAW B 2/10, S. 105</bibl>). Diese Anordnung gibt auch ein undatiertes Mandat der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wieder (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=694960">StAZH A 155.1, Nr. 189</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


