<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_233</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2120</idno></msIdentifier><head>Verzicht von Hans und Laurenz von Sal auf das Stiftungsvermögen ihrer Familie zugunsten einer Pfrund im Spital der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Hans von Sal und sein Sohn Laurenz treffen wegen ihrer Forderungen folgende Vereinbarung mit dem Schultheissen und Rat von Winterthur als Schirmherren und Kastvögte über das Vermögen der Jahrzeitstiftung der Familie von Sal, von welchem jährlich Getreide an bedürftige Bürger ausgegeben wird. Schultheiss und Rat haben Hans von Sal aufgrund der Wohltaten, die er und seine Vorfahren der Stadt erwiesen haben, und ohne rechtliche Verpflichtung eine Herrenpfrund (Müssiggänger-Pfrund) im Spital am Tisch des Spitalmeisters sowie eine Leibrente überlassen gemäss Wortlaut des Pfrundvertrags. Dafür verzichten Hans von Sal und sein Sohn Laurenz für sich und ihre Nachkommen auf alle Forderungen betreffend die Stiftungen ihrer Familie zugunsten des Unteren und Oberen Spitals, der Kirche, des Siechenhauses, der Sammlung, des Bruderhauses und der Waldbrüder sowie der Pfründen der Kapläne an der Pfarrkirche und sonstige Zuwendungen. Alle Dokumente, auf deren Grundlage Forderungen gestellt werden könnten, sollen kraftlos sein. Es siegeln Hans von Sal und Sebastian von Rümlang für Laurenz von Sal.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="52.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Hans von Sal</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Sebastian von Rümlang</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1524-04-06"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000116">Altersversorgung</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key005434">Säkularisation</term><term ref="key004079">Spenden</term><term ref="key003559">Spital</term><term ref="key000192">Stiftung</term><term ref="key005019">Verzicht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, nach gemelten <persName role="issuer" ref="per026932">Hanns von Sall</persName> und <persName role="issuer" ref="per026943">Laurentz von Sall</persName>, sin elicher sun, bekenen und thuͦnd kund aller menglichem offenlich mit dissem brieve für unns,
                                <lb/>unsser erben und nachkomen:</seg>
                            <seg>Alls dan wir an die fromen, ersamen und wissen <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> alls schirmheren und castvͦegt des jartzit guͦtz, so
                                <lb/><date dur="R/P1Y">alle jar</date> in korn oder kernen iren armen burgeren ußteillt und geheissen wirt des <persName ref="per026932">von Salls</persName> jartzit<note>Stiftung des <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName> in Höhe von 800 Gulden im Jahr 1428. Nach dem Willen des Stifters sollten unter anderem Getreidespenden an Bedürftige ausgegeben und die Insassen des <orgName ref="org007937">Unteren Spitals</orgName> und des <orgName ref="org007453">Siechenhauses</orgName> unterstützt werden (<bibl>STAW URK 650</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001214549303977">Niederhäuser 2020</ref>, S. 16-18</bibl>.</note>, ouch irs <orgName ref="org007934">spitalls, des <orgName ref="org007851">oberen</orgName> und <orgName ref="org007937">underen</orgName> husses</orgName>, ir kilchen, <orgName ref="org007453">kin<lb/>den am veld</orgName>, der <orgName ref="org007864">samling</orgName>, <orgName ref="org007803">bruͦder huß</orgName> und <orgName ref="org007803">bru̍eder im wald</orgName>, aller ir pfru̍enden und gemeins capitel oder caplaͤnen <orgName ref="org007858">prockarig</orgName>, jartzit buͦch spenden und inso<lb break="no"/>man aller stifftungen, gotzgaben und almuͦssen, so unsser vorderen und ouch wir an die jetz genanten ort verwent und geben, zuͦspru̍ch und vorderung gehept
                                <lb/>haben, und aber wir soͤlicher zuͦspru̍ch und vorderung gu̍etlich mit inen vereint, gericht und betragen sind, nachvͦlgender meinung und gestallt, namlich
                                <lb/>also, das mir, <persName ref="per026932">Hanns von Sall</persName>, die obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte</orgName> zuͦ einer gu̍etenklichen gnad und gab alls von unsser vorderen und ouch unsser guͦttaͤten we<lb break="no"/>gen, so wir gemeiner statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> bewissen und than, und gar von keiner gerechtikeit wegen nit, für alle obgemelten unsser anspraͤchen zuͦgesagt, verspr<lb break="no"/>ochen, verschriben und geben haben ein mu̍esiggaͤnde pfruͦnd in dem gemelten irem <orgName ref="org007934">spitall</orgName> an des meisters tisch zuͦ sampt einem erlichen libting, wie
                                <lb/>den das alles in min, <persName ref="per026932">Hanssen von Salls</persName>, pfruͦnd brieff vergriffen ist.<note>Der undatierte Entwurf der seitens des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> ausgestellten Pfrundurkunde weist <persName ref="per026932">Hans von Sal</persName> ferner einen vierteljährlichen Zins von 6 Pfund Haller, zahlbar an den Fronfasten, jährlich ein Paar Hosen aus <placeName ref="loc011018">Horber</placeName> Tuch, zwei Hemden, zwei Paar Schuhe und acht Lappen zum Flicken (<orig>bletz</orig>) sowie jedes dritte Jahr ein Paar Hosen <orig>von guͦtem tuͦch</orig> und einen gefütterten Rock aus <placeName ref="loc011018">Horber</placeName> Tuch zu (<bibl>STAW AC 28/2</bibl>).</note></seg>
                            <seg>Hierumb so sagen wir, obgemelten <persName ref="per026932">Hans von Sall</persName> und <persName ref="per026943">Laurentz von Sall</persName>, sin elicher
                                <lb/>sun, gemeinlich und sonderlich für unns, unsser erben und nachkomen die obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte</orgName> und ir ewig nachkomen alls von wegen ir geme<lb break="no"/>iner statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> das jarzitt, den <orgName ref="org007934">spitall, das under und ober huß</orgName>, kilchen, <orgName ref="org007453">kind am veld</orgName>, die <orgName ref="org007864">samling</orgName>, <orgName ref="org007803">bruͦderhus</orgName> und <orgName ref="org007803">bru̍eder im wald</orgName>, alle ir pfruͦenden, ge<lb break="no"/>mein capitaͤll oder caplaͤn <orgName ref="org007858">prockarig</orgName>, jartzitbuͦch spend und aller stifftung, gotzgaben und almuͦssen der bestimpten zuͦspru̍ch, vorderung und aller gerecht<lb break="no"/>ikeitt halb, so wir gehept haben, gantz und gar frig, qu̍tt, ledig und loß mit urkund in crafft ditz brieffs. Also das wir, unsser erben und nachkomen dhein
                                <lb/>vorderung und ansprach an die gemelten <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte</orgName> und ir ewig nachkomen, noch an gemeine ir statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, an das jartzit guͦt, an den
                                <lb/><orgName ref="org007934">spitall, das <orgName ref="org007937">under</orgName> und <orgName ref="org007851">ober hus</orgName></orgName>, kilchen, <orgName ref="org007453">kind am veld</orgName>, <orgName ref="org007864">samling</orgName>, <orgName ref="org007803">bruͦder hus</orgName> und <orgName ref="org007803">bru̍eder im wald</orgName>, an allen iren pfru̍enden, gemeinem capitell oder caplaͤnen 
                                <lb/><orgName ref="org007858">prockarig</orgName>, jartzit buͦch spenden und an allen stifftungen, gotzgaben und almuͦssen der bestimpten zuͦspru̍ch und vorderung, ouch gerechtikeit halb, so wir
                                <lb/>an sy gehept, fu̍rohin niemer mer haben soͤllen und wellen noch durch jemand anderen zeschaffen gethan werden, weder mit noch one recht, in
                                <lb/>dheinen weg. Dan wir inen alle unsser brieff, copien, gerechtikeiten und gewer, so wir an den gemelten stifftungen, gotzgaben und almuͦssen gehept, hie<lb break="no"/>mit ouch uiber geben haben also, das sy mit soͤlichem guͦt allem handlen, thuͦn und laussen mu̍gen alls mit anderem irem eignen guͦte, von unns
                                <lb/>unsseren erben und nachkomen, ouch aller menglichem gantz ungesumpt und ungeirt. Were ouch, das uiber kurtz oder lang zite einigerley brieff, roͤ<lb break="no"/>dell, urber und copigen, so von soͤlichen obgemelten zuͦspru̍chen, vorderung und gerechtikeiten lutend, erfunden wurdint, so soͤllen doch die selbigen gantz
                                <lb/>nu̍tzet mer gelten, sonder krafftloß, tod und ab sin, geverd und argenliste herine gentzlich abgescheiden.</seg>
                            <seg>Und des <add place="above">ales</add> zuͦ offem, warem urkund so hab ich,
                                <lb/>obgemelter <persName role="sigillant" ref="per026932">Hans von Sall</persName>, min eigen insigell für mich, min erben und nachkomen gehenckt an disen brieffe. Und ich, obgemelter <persName ref="per026943">Laurentz von Sall</persName>,
                                <lb/>die will ich eigens insigells nit enhab, so hab ich erpeten den edlen, vesten <persName role="issuer" ref="per027592">Bastian von Ru̍mlang</persName>, das er sin eigen insigell für mich, min erben und
                                <lb/>nachkomen, doch im und sinen erben one schaden, ouch gehenckt haut an dissen brieffe, der geben ist an <origDate when="1524-04-06">mitwuch naͤchst nach sant <persName ref="per004815">Ambrosius</persName>,
                                    <lb/>des helgen bischoffs, tag nach Cristy, unssers lieben heren und seligmachers, gepurt gezellt fu̍inffzechen hundert zwentzig und vier jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Verkomnus brief zwischen der stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                            <lb/>und denen <orgName ref="org007863">von Sal</orgName>, daß letster wegen ihren und ihrer vorelteren stifftungen und vergabungen <lb/>eine müßiggehende pfrund an des spittalmeisters tisch im
                            <lb/><add place="left margin"><orgName ref="org007934">spittahl</orgName></add> und ein ehrlich leibding, obwohlen nicht als eine gerechtig<lb break="no"/>keit, sonder nur aus obrigkeitlich gutem willen, haben und genießen sollen, anno <date when="1524">1524</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Im Zuge der Reformation beschlossen <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, die Jahrzeitstiftungen zugunsten des Armenfonds einzuziehen (<bibl>STAW AM 177/8</bibl>), vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_236">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 236</ref></bibl>. Die Nutzung des Kirchenvermögens für karitative Zwecke stiess auf Widerstände, zumal man den Stiftern und ihren Erben einräumte, etwaige Ansprüche auf Rückzahlung zu verfolgen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_237">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 237</ref></bibl>. Auch seitens des Klerus erhob sich Protest. Der Rektor und die Kapläne an der Pfarrkirche beschworen in einem undatierten Schreiben die städtische Obrigkeit als <orig>beschirmer u̍nnsers jarzitbuͦchs</orig>, man möge sie wie in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> bei ihrem alten Herkommen bezüglich Pfründen und Jahrzeit belassen, <orig>dwil doch soͤllich gu̍lte erkoufft, bezalt unnd inn guͤter meinung gestifft unnd verordnet ist</orig> (<bibl>STAW AM 177/77</bibl>). Die Pfründner des aufgehobenen <orgName ref="org007820">Chorherrenstifts <placeName ref="loc013078">Heiligberg</placeName></orgName> beklagten sich im März 1529 bei der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, dass <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürger sie bedrängten, das vor langer Zeit der Kirche gestiftete Gut herauszugeben (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=678323">StAZH A 155.1, Nr. 87</ref></bibl>). Auch gegen die Ablösung von Grundzinsen wehrten sie sich mit Unterstützung <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> (<bibl>STAW AJ 118/1/6</bibl>).</p>
                        <p>Zu den Hintergründen dieser Entwicklung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001214549303977">Niederhäuser 2020</ref>, S. 91-92</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 178-182</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134489">Walser 1944</ref>, S. 10-13</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134488">Ziegler 1933</ref>, S. 50-54</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137914">Hauser 1901</ref>, S. 112-113</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


