<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_071</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 793</idno></msIdentifier><head>Urteil der Eigengeber der Stadt Winterthur im Konflikt um die Nutzung von Weg und Hof zwischen zwei Häusern</head><msContents><summary>Schultheiss Heinrich Zingg, Rudolf Wügerli, Mitglied des Rats von Winterthur, und der Werkmeister Hans Bannwart, die Eigengeber, urteilen im Konflikt zwischen Agnes Hoppler und ihrem Sohn Jakob einerseits und den Brüdern Heini und Kueni Müller von Hettlingen andererseits wegen des Hofs und Gangs zwischen ihren am Markt gelegenen Häusern. Sie sprechen den Besitzern des Vorderhauses das Wegerecht über den zwischen beiden Häusern verlaufenden Gang zu ihren Kellerräumen zu (1). Der Hof zwischen beiden Häusern soll beiden Parteien zur Hälfte gehören (2). Jede Partei darf auf ihrem Grundstück Holz lagern, die Fenster der zum vorderen Haus gehörenden Kellerräume müssen jedoch frei bleiben (3, 4). Die Bewohner des Hinterhauses sollen jederzeit vom vorderen Haus her mit Pferd und Wagen Zugang haben, wie es beim Kauf des Hauses vereinbart wurde (5). Das Wasser von den Dachtraufen beider Häuser soll über den Hof und durch das vordere Haus in den Bach geleitet werden (6). Heinrich Zingg und Rudolf Wügerli siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="18.5"/><width unit="cm" quantity="33.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Schultheiss Heinrich Zingg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Rudolf Wügerli</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1440-06-11"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000490">Bauwesen</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003043">Nachbarschaft</term><term ref="key003292">Nutzungskonflikt</term><term ref="key000606">Wegrecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, dis naͧchgenemptten <persName role="issuer" ref="per027672">Heinrich Zingg</persName>, schultheis, <persName role="issuer" ref="per027663">Ruͦdolff Wu̍gerli</persName>, des raͤtes, und <persName role="issuer" ref="per027723">Hans Banwart</persName>, werchmeister ze
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, und zuͦ disen ziten eigen geber daselbs, verjechent offenlich mit disem brieff von der <num value="2">zweyer</num> hu̍sern wegen ze <placeName ref="loc000849">Wintter<lb break="no"/>thur</placeName> am markt, des hindern und des vordern, zwu̍schent der <persName ref="per027728">Wellnowinen</persName> und des <persName ref="per027725">Gassmans</persName> hu̍sern gelegen, da sich frow <persName ref="per026897">Agnes
                                    <lb/>Hopplerin</persName> und <persName ref="per026899">Jacob Hoppler</persName>, ir sun, des vordern huses als von des <persName ref="per027727">Ulmers</persName> wegen underwindent und <orgName ref="org000390"><persName ref="per027548">Heini</persName> und <persName ref="per027550">Cuͦni</persName> die Mu̍ller</orgName>,
                                <lb/>gebruͦder, von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, des hindern huses an nement, alz sy daz denn von <persName ref="per027630">Heini Sultzers</persName> saͤlgen wib erkoͧfft haͧnt. Darinne sy nu
                                <lb/>ettwas stoͤssig und nit eynbar gewesen sint als von der gelegenheit hoffs und gangs wegen inne und zwu̍schent denselben hu̍sern
                                <lb/>und u̍ns zuͦ beiden teiln als <orgName ref="org007809">eigengeber</orgName> gebetten haͧnt, sy darinne ze entscheiden <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg n="1">Also haben wir sy gericht und mit u̍nserm
                                <lb/>offnen spruch entscheiden und sprechent einhelleklich mit disem brieff also, daz alle die, so daz vorder hus je inne haͧnt, allweg
                                <lb/>steg und weg haben sont hin hinder under dem gang, der da ist zwu̍schent beiden hu̍sern, zuͦ irem kleynnen kelrlin und ober
                                <lb/>kelrlin da by, daz da gehort zuͦ dem vordern hus. Aber von des gangs wegen obnan zwu̍schent beiden hu̍sern <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenant</expan></choice>, der sol zuͦ dem hindern
                                <lb/>hus gehoͤren und gelegenheit under demselben gang zuͦm halbteil, doch ussgenomen, daz daz vorder hus steg und weg da haben sol zuͦ
                                <lb/>dem kleynen kelrlin, als vorstaͧt.</seg>
                            <seg n="2">So denn von des hoffs wegen hie nidnan zwu̍schent beiden hu̍sern, der sol jeklichem teil von einer
                                <lb/>mur an die andern halber zuͦgehoͤren, also waz des vordern teils ist, daz sich zuͦm halbteil gepu̍rt, sol zuͦ dem vordern hus dienen
                                <lb/>und gehoͤren, und waz des hindern teils ist halber hoff, sol zuͦ dem hindern hus gehoͤren und dienen, jeklichem halber hoff und ge<lb break="no"/>legenheit von einer mur an die andern.</seg>
                            <seg n="3">Und sol jettweder teil sin holtz uff im selber haben, legen und oͧch schyten.</seg>
                            <seg n="4">Wol so sont die
                                <lb/><orgName ref="org000390">Mu̍ller</orgName> daz venster oder die venster des kelrlis, so zuͦm vordern hus gehoͤrt, mit holtz noch sust nit verlegen noch verschlachen, alles
                                <lb/>ungevarlich, oder wer denn daz hinder hus je inne haͧt, sol dieselben gesicht<!-- Idiotikon VII, Sp. 250: Aussicht --> nit verschlachen.</seg>
                            <seg n="5">Und mit namen, so sont die <orgName ref="org000390">Mu̍ller</orgName> und
                                <lb/>alle die, so daz hinder hus jemer inne haͧnt, zuͦ allen ziten, tag und nacht, mit gaͧn, mit staͧn, mit varen, mit karren, mit rossen durch
                                <lb/>daz vorder hus undnen hin hinder zuͦ dem hindern hus und wider da von, in und uss, steg und weg haben, wandlen und bruchen
                                <lb/>naͧch aller notturft, alz denn daz und anders, alz sy daz hinder hus erkoͧfft haͧnt, oͧch beredt ist.</seg>
                            <seg n="6">Und von des wassers wegen, so ab beiden
                                <lb/>hu̍sern von den taͤchern in den hoff kompt, daz sol sinen gang und sinen fluss haben durch daz vorder hus untz in den pach,
                                <lb/>alles ungevarlich.</seg>
                            <seg>Des alles ze urku̍nd, so haben wir, <persName role="sigillant" ref="per027672">Heinrich Zingg</persName> und <persName role="sigillant" ref="per027663">Ruͦdolff Wu̍gerli</persName>, u̍nsri insigel zuͦ gezu̍gnu̍ß offen<lb break="no"/>lich gehenkt an disen brieff, der geben ist uff <origDate when="1440-06-11">sant <persName ref="per027724">Barnaben</persName> tag, naͧch der gepurt Cristi vierzechenhundert jaͧr, dar naͧch
                                <lb/>in dem vierzu̍gosten jaͧre</origDate>
                                <abbr>etc</abbr>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Item des <persName ref="per027453">Hans Kramers</persName>
                            <lb/>brief von dem hinder <lb/>hus.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/><date when="1440-06-11">1440, 11 Juni</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Baurechtliche Konflikte wurden in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> durch die <orgName ref="org007809">Eigengeber</orgName> entschieden (Eidformel: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_184">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 184</ref></bibl>). Gegen ihr Urteil konnte an den <orgName ref="org007943">Schultheissen und den Kleinen Rat</orgName> appelliert werden (vgl. <bibl>STAW AG 91/2/33</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_273">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 273</ref></bibl>). Zu dieser Kommission vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151043">Ganz 1958</ref>, S. 275</bibl>; zum Baugericht in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030951">Sutter 2002</ref>, S. 207-224</bibl>. Zur Bandbreite der verhandelten Streitfälle vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175843603977">Hausmair/Signori, Baugerichtsprotokolle</ref>, S. XI-XXV</bibl>, am Beispiel der Stadt <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


