<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_018_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=273769">StAZH C II 1, Nr. 307</idno></msIdentifier><head>Abtretung von Gemeindeland der Stadt Winterthur an das Kloster Töss gegen die Öffnung einer Wiese für eine Strasse</head><msContents><summary>Schultheiss, Rat und Bürger der Stadt Winterthur treten der Priorin und dem Konvent des Klosters Töss das bei der Töss gelegene Gemeindeland unterhalb der Wiese des Klosters, Richtung Langenberg am Weg zur Brüttener Steige, sowie ein eingefriedetes, von der Weide in der Bleuelwis bis zu der Weide in der Au reichendes Stück Land an der Töss ab. Dafür öffnet der Konvent eine Wiese am Weg Richtung Brüttener Steige für eine öffentliche Strasse. Diese soll 18 Schuh breit sein und unterhalb des Wehrs an der Kempt verlaufen, das dem Kloster nur zum Schutz der eigenen Güter dient. Für den Unterhalt des Weges und der Strasse von der Brücke bis zur Steige soll der Konvent nach Massgabe dreier Abgeordneter des Rats von Winterthur sorgen. Hierzu werden Rudolf Nägeli, Johannes Balber und Andreas Hoppler berufen. Fällt einer von ihnen aus, soll ein anderes Ratsmitglied ihn ersetzen. Die Aussteller siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.5"/><width unit="cm" quantity="38.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="2.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1348-03-14"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 1, Nr. 696</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000307">Allmende</term><term ref="key000237">Tausch</term><term ref="key000188">Verkehrswege</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__307__r_.tif"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Allen, die disen brief ansehent oder hoͤrent lesen, ku̍nden wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheisse, der rat</orgName> und alle <orgName ref="org004474">burger gemeinlich der
                                <lb/>stat ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, und verjehen offenlich an disem brief, umb daz gemeinmerke, daz wir hatten und bi der <placeName ref="loc000783">Toͤzze</placeName> gelegen
                                <lb/>ist, under der closterfroͧwan wisan ze <placeName ref="loc010810">Toͤzze</placeName> ob dem closter gen <placeName ref="loc013747">Langenburg</placeName> uf, da der weg von <placeName ref="loc013749">Bru̍tter Steig</placeName> ab
                                <lb/>gat, und als es inen usgezilet ist, daz wir da lieplich und guͤtlich mit der <orgName ref="org002665">priorin und mit dem covente des egenanten
                                    <lb/>closters ze <placeName ref="loc000980">Toͤzze</placeName></orgName>, <orgName ref="org002665">prediger ordens</orgName>, nach wiser lu̍te rat, durch gemeinen nutz und notdurft alles des landes und
                                <lb/>unser vorgenanten stat ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, u̍ber ein komen sijen also, daz wir innen daz selbe gemeinmerke und den
                                <lb/>infang, gegen der <placeName ref="loc000783">Toͤzze</placeName> gelegen, von dem vaͤlwen<!-- Idiotikon I, Sp. 822: Weidenbaum -->, der da stat in der <placeName ref="loc013748">Blu̍welwis</placeName>, untz an den roten vaͤlwen, der
                                <lb/>da stat in der <placeName ref="loc013179">Oͧwe</placeName>, als innan daz selbe gemeinmerke us gezilet ist, ledeclich gegeben haben ze habenne und ze
                                <lb/>besitzenne jemer me, eweclich, ane allen irrat.</seg>
                            <seg>Und dar umbe so hant uns die selben closter froͧwan staͤtteclich
                                <lb/>und eweclich gegeben ein gemeine, offenne straze durch ir eigennen wisen, die da stozzent an den weg, den man
                                <lb/><placeName ref="loc013749">Bru̍tter Steig</placeName> uf fert.<note>Vgl. die Ausfertigung der <orgName ref="org002665">Priorin und des Konvents des Klosters <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> gleichen Datums (<bibl>STAW URK 100</bibl>).</note> Und sol du̍ selbe strazze under der <placeName ref="loc011564">Kemten</placeName> wuͦr hin gan und su̍llent oͧch su̍ da bi wuͦren,
                                <lb/>daz su̍ daz iro behabin, und nu̍t fu̍rbasser, ane geverde. Du̍ selbe straz sol oͧch sin und beliben jemer me staͤtteclich
                                <lb/><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18">achtzehen schuͦhen</measure> wit. Und su̍lnt oͧch su̍ den selben weg und du̍ strazze, als es innen under marchot ist, in guͦten
                                <lb/>eren han und besseren und machen, wo oder an welen stetten es ir notdu̍rftig ist oder als dike es ze schulden
                                <lb/>kumt, von der brugge untz an der <placeName ref="loc013476">Steig</placeName> weg in der witi, als es under zilet ist, als <num value="3">drije</num> des <orgName ref="org005587">rates ze
                                    <lb/><placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> notdu̍rftig dunket. Und sint dis die <num value="3">drije</num>, die jetzo dar zuͦ genemmet und gesetzet sint: <persName ref="per027043">Ruͦdolf
                                        <lb/>Negelli</persName>, <persName ref="per027073">Johans der Balber</persName> und <persName ref="per026903">Andres der Hopler</persName>, burgere ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>. Were oͧch, daz under den <num value="3">drijen</num> dekeiner
                                <lb/>abgienge oder ze der sache unnu̍tz wurde, als dicke daz beschicht, so sol man einen andern erbern man usser dem <orgName ref="org005587">rate
                                    <lb/>ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> als gemeinen und als schidlichen an des unnu̍tzen stat geben und setzen, ane alle geverde.</seg>
                            <seg>Und
                                <lb/>daz dis alles war si und staͤtte belibe, dar umb haben wir dien vorgenanden <orgName ref="org002665">closterfroͧwen ze <placeName ref="loc000980">Toͤzze</placeName></orgName> und
                                <lb/>iren nachkomen disen brief geben, besigelten mit unserm insigel.</seg>
                            <seg>Der brief wart geben ze <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace><note>Die Ausfertigung der Gegenseite nennt als Ausstellungsort das <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> (<bibl>STAW URK 100</bibl>).</note>
                                <lb/>an dem nechsten <origDate when="1348-03-14">fritag vor sant <persName ref="per003674">Gerdrut</persName> tag, do man zalte von gottes gebu̍rte dru̍cehen
                                    <lb/>hundert und vierzig jar und dar nach in dem achtoden jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__307__v_.tif
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Von <unclear>eim</unclear> wege bi <placeName ref="loc013749">Bru̍ter Steig</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Von dem wechsel, den wir und die von <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>
                            <lb/>mit ein andern getan han von eim weg bi <lb/><placeName ref="loc013749">Bru̍tter Steig</placeName>.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><persName ref="per027079">Ruͦdolf Stuki</persName><note><persName ref="per027079">Hans Rudolf Stucki</persName> wurde 1537 Amtmann des <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Amts <placeName ref="loc013506">Töss</placeName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sulzer 1903</ref>, S. 117</bibl>).</note></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der Bau und Unterhalt von Verkehrswegen war eine kollektive Aufgabe von benachbarten Gemeinden und weltlichen oder geistlichen Herrschaften, die Instandhaltungsmassnahmen und Nutzungsrechte vertraglich regelten. Über die Brücke, die bei dem <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> über den gleichnamigen Fluss führte, gelangte man zur Strasse über die <placeName ref="loc013476">Steig</placeName> nach <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Für Brückenbauarbeiten kamen die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> auf. Stadt und Kloster hatten zudem freiwillig einen Beitrag zum Strassenbau auf der <placeName ref="loc013476">Steig</placeName> geleistet, obwohl die Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> für deren Unterhalt zuständig war. Forderungen der Bevollmächtigten der Grafschaft nach einer Beteiligung an Ausbesserungsarbeiten, da dem Kloster die an der <placeName ref="loc013476">Steig</placeName> liegenden Grundstücke gehörten und seine Fuhrwerke dort täglich unterwegs waren und die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> durch die Erhebung von Transitzöllen in der Stadt vom Verkehr profitierten, wiesen <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> im Jahr 1494 ab (<bibl>STAW URK 1751</bibl>). Diese Aufteilung der Unterhaltspflichten wurde 1519 (<bibl>STAW URK 2043</bibl>) und 1542 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=250725">StAZH C I, Nr. 1937</ref></bibl>) bestätigt.</p>
                        <p>Nach der Aufhebung des <orgName ref="org002665">Klosters <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> im Zuge der Reformation kam sein Archiv in den Besitz der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 923</bibl>. Auf die vorliegende Urkunde verweisen zwar Einträge in den Kopialbüchern und Registern der Urkunden des Amts <placeName ref="loc013506">Töss</placeName> aus dem 16. bis 18. Jahrhundert (vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=344543">StAZH F II a 411, fol. 240r-v</ref></bibl>; <bibl>StAZH B I 203, S. 181-184</bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=345642">StAZH KAT 414</ref>, S. 744</bibl>), doch sie gelangte aus unbekannten Gründen in den Bestand der Urkunden des <orgName ref="org004352"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Grossmünsters</orgName> und wird bereits in einem Register der Stiftsurkunden aus den 1780er Jahren aufgeführt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=344503">StAZH KAT 295 b</ref>, S. 8</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


