<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_257_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 5/1, S. 1-6</idno></msIdentifier><head>Betreibungsordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Der Schultheiss und beide Räte von Winterthur regeln das Betreibungsverfahren bei Geldschulden. Ein Gläubiger kann einen Schuldner wegen Zahlungsverzugs vor das Stadtgericht laden. Dieser muss binnen 14 Tagen seine Schulden bezahlen oder bei der nächsten Versteigerung ein Pfand stellen. Nimmt der Schuldner die angesetzten Gerichtstermine nicht wahr, kann er auch in Abwesenheit zur Zahlung verurteilt werden (1). Ist der Schuldner länger als vier Wochen verreist, kann der Gläubiger dessen Vermögen vor Gericht in Beschlag nehmen (2). Wer keine beweglichen Güter als Pfand einsetzen kann, soll unbewegliche Güter stellen, die nach 6 Wochen und 3 Tagen versteigert werden können. Mittellose Schuldner werden aus der Stadt und dem Friedkreis gewiesen, bis sie ihren Zahlungsverpflichtungen nachkommen oder die Gläubiger ihnen die Rückkehr einräumen (3). Zinsen und Schulden, die mit Unterpfand abgesichert werden, sollen bezahlt werden, wie es vertraglich vereinbart wurde (4). Lässt der Schuldner nach der Versteigerung seiner Pfänder die Frist für den Rückkauf verstreichen, kann der Gläubiger darüber verfügen (5). Der Schuldner trägt die Kosten des Verfahrens (6). Bestreitet der Schuldner die Schuldsumme, soll er sich vor dem Schultheissen und Rat oder dem zuständigen Gericht rechtfertigen. Wird sein Einspruch abgewiesen, muss er die Gerichtskosten tragen und für die Auslagen auswärtiger Kläger aufkommen (7). Wer jemanden wegen Ausständen von Arbeitslohn, Darlehen etc. betreiben will, soll vor Gericht klagen, dieses soll unverzüglich über die Betreibung entscheiden (8). Das Verfahren wird bei Bürgern, Einwohnern und Auswärtigen gleichermassen angewandt (9). Kauf, Verkauf und Verpfändung von Liegenschaften müssen vor dem Rat oder dem Gericht durch Urteil bestätigt und beurkundet werden. Dabei ist zu deklarieren, ob Zinsen auf den Gütern lasten und ob es sich um Eigen und Erbe oder Lehen handelt (10). Verpfändungen von beweglichen Gütern sollen nicht mehr vor dem Schultheissen oder den Stadtknechten erfolgen wie bisher, sondern vor dem Rat oder dem Gericht. Einträge in das städtische Gerichtsbuch dürfen nur nach gerichtlicher Anordnung vorgenommen werden (11). Endet die Laufzeit eines Darlehens, das durch bewegliche Güter abgesichert ist, kann der Gläubiger den Schuldner durch den Stadtknecht am Vorabend zur Versteigerung laden lassen (12). An Frauen soll die Ladung nur dann ergehen, wenn sie nicht bevogtet sind (13). Die Richter sollen sich morgens in das Rathaus begeben, wenn zur Ratssitzung geläutet wird, und nach einer halben Stunde die Sitzung eröffnen. Richter, die zu spät kommen, müssen 6 Haller in die gemeinsame Kasse zahlen. Zieht der vorsitzende Richter die Beträge nicht ein, muss er das doppelte Bussgeld, 1 Schilling, bezahlen (14).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1530-05-10"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003931">Fertigung</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key004428">Liegenschaft</term><term ref="key000441">Pfand</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000412">Versteigerung</term><term ref="key005021">Vorladung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="STAW_B_5_1_S.1.jpg"/>
                        <head>
                            <lb/><hi rend="underline">Ordnung und satzung, so von <orgName ref="org007944">bedenn <lb/>raͤthen</orgName> von bezallung wagen der schul<lb break="no"/>den, deßglichen von pfaͤnden und insatzung<lb break="no"/>en verbrieffter schulden und koͤiffen waͤgen,
                                <lb/>wie das fürohin gehalten werden soll, <lb/>angefangen, alls hernach stautt <abbr>etc</abbr></hi>
                        </head>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von fürboten</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="1">
                            <lb/>Item wolicher burger dem anderen bekantlicher schuld gelten
                            <lb/>soll, so mag der schuldvͦrderer sinem schuldner für unserenn
                            <lb/>stat gericht verkünden und an sinen mund fürpieten lassenn.
                            <lb/>Und so das beschicht, alls dan soll uff den saͤlben verkündten geri<lb break="no"/>chts tage von den richteren erkaͤntt werden, das der schuld<lb break="no"/>ner dem kleger umb sin schuld in <date dur="P14D">xiiij tagen</date>, den naͤchstenn,
                            <lb/>ußrichten und bezallen oder darnach uff die naͤchsten gant umb sin 
                            <lb/>volschuld pfand gaͤben soll, daruß er sin gaͤllt lossen moͤge.<note>Zum Verfahren der Versteigerung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_261">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 261</ref></bibl>.</note> Woͤlich<lb break="no"/>er aber zum ersten gericht, dem an sin mund fürpoten wirtt,
                            <lb/>nitt kumpt oder ursach sins ußblibens zuͦ raͤcht gnuͦgsam ersch<lb break="no"/>eintt, so soll doch dem cleger nützet desterminder bezalung umb
                            <lb/>sin schuld in gemaͤlter wise erkentt werden. Woͤlichem aber
                            <lb/>nitt an sinen mund moͤchte fürgeboten werden und doch nit von
                            <lb/>der statt ußlaͤndig were, sonder sich gevaͤrlicher bilicher bezal<lb break="no"/>lung unsichtig oder ußügig machen woͤllte, so mag der cleger
                            <lb/>sinem schuldner zehus und zehoffe zuͦ den naͤchsten <num value="2">zweyen</num>
                            <lb/>gerichten furbieten, und so die gricht verschinentt unverantw<lb break="no"/>urtt, so soll er im zem driten gericht aber ze huß und hoff ver<lb break="no"/>künden. Und der schuldner erschine als dan oder nitt, so
                            <lb/>soll dem cleger umb sin schuld mitt sampt dem schaden ußrich<lb break="no"/>tung, wie obstaͧtt, erkantt werden.</seg>
                        </p>
                        <pb n="2" facs="STAW_B_5_1_S.2.jpg"/>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Ist ein schuld<lb break="no"/>ner ußlaͤndig oder in kriegs gschaͤfften</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="2">
                            <lb/>Item ob einer in kriegs gschaͤfften oder sunst ußlaͤndig uber
                            <lb/><date dur="P4W">vier wuchen</date> lang waͤre, so mag der cleger umb sin schulden
                            <lb/>dem abwaͤssenden schuldner sin guͦte mitt unsers gerichts stab
                            <lb/>verbieten und soͤlich guͦte umb sin bezallung rechtvergen nach
                            <lb/>unser statt raͤcht. Es waͤre dan, das der saͤlbig ußlendig schu<lb break="no"/>ldner oder jemands von sintt waͤgen ursach sins abwaͤssens
                            <lb/>zuͦ raͤcht gnuͦgsam erscheinte, alls dan soͤlte dem cleger aber
                            <lb/>umb sin schuld bezallung beschaͤhen nach der richter erkant<lb break="no"/>nus.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von pfanden</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="3">
                            <lb/>Item wolichem schuldner pfand zuͦ gaͤben erkentt wirtt, der
                            <lb/>soll das thuͦn mitt varendem guͦte. Woͤlicher aber nitt varend
                            <lb/>guͦtt hete, der soll das thuͦn mitt ligendem guͦte, und soͤllen
                            <lb/>soͤlliche ligende pfand dem cleger zuͦ siner bezalung warten
                            <lb/><date dur="P6W3D">sechs wochen und drig tage</date> und demnach die gantt versch<lb break="no"/>inen sin. Woͤlicher aber weder ligend oder varend guͦte hett
                            <lb/>und das by sinem geschwornen eid erwiste, der soll usser unser
                            <lb/>statt und fridkreiß gan und nit mer darin komen, er habe
                            <lb/>dan zevor sinen schuldvͦrderer bezallt oder der saͤlb schuldvͦ<lb break="no"/>rderer woͤlle im dan ferer gnad bewissen, mag er thuͦnn.
                            <lb/>Und soll ouch dem selben schuldvͦrderer nützet desterminder
                            <lb/>zuͦ dem selben sinem schuldner, ob er ine an anderen enden
                            <lb/>betraͤten moͤchte, sin raͤcht umb bezallung vorbehalten sin.<note>Dieses Verfahren spiegelt ein Gerichtsurteil des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats</orgName> vom 20. April 1523 wider. Nachdem der Schuldner unter Eid erklärt hatte, weder Geld zahlen noch ein Pfand stellen zu können, wurde er bis zur Bezahlung der Schulden der Stadt und des Friedkreises verwiesen und dem Gläubiger eingeräumt, den auswärtigen Besitz des Schuldners in Beschlag zu nehmen (<bibl>STAW AG 92/1/73, S. 4-5</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Verbriefft zi<lb break="no"/>nns und schu<lb break="no"/>lden</hi></ab><!-- der Abschnitt fängt schon auf S. 2 unten an, aber die Marginalie steht erst auf S. 3 -->
                        </div>
                        <p><seg n="4">
                            <lb/>Item was von der verbriefften zins oder schulden nach unser
                            <pb n="3" facs="STAW_B_5_1_S.3.jpg"/>
                            <lb/>statt raͤcht verunderpfandet und verschriben sind, soͤllich
                            <lb/>zins und schulden soͤllen ingezogen und bezallt werden nach
                            <lb/>inhallt der selben brieffen.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von pfand <lb/>gaͤben</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="5">
                            <lb/>Item woͤlichem dem anderen umb sin schuld pfand zuͦ geben erkent
                            <lb/>wirtt, der soll im solich pfand gaͤben am <time period="evening">abend</time>, so morndes die
                            <lb/>gantt ist. Und wan soͤlich pfand vergantet sind, so soͤllen die ligen
                            <lb/>und in stiller ruͦw bliben bitz an den <date dur="P3D">driten tag</date> zuͦ <time period="afternoon">vesper zite</time>,
                            <lb/>und mag der schuldner die saͤlben sine pfand, wan er sinem
                            <lb/>schuldvͦrderer sin schuld mitt sampt dem schaden, der im ze<lb break="no"/>gaͤben erkentt oder uff die gantt gangen ist, bezallt, widerumb
                            <lb/>an sich loͤssen. Doch wo er soͤlich lossung uff den <date dur="P3D">driten tag</date> zuͦ
                            <lb/><time period="afternoon">vaͤsper zitte</time> nitt taͤte, so soͤllen die pfand dem cleger vergang<lb break="no"/>en und verstanden sin.<note>Ein Ratsbeschluss um 1440 beschränkte die Frist, in welcher der Schuldner Anspruch auf den Rückkauf des versteigerten Pfands hatte, auf das Ende der Fronmesse am Morgen des folgenden Tags. Dieselbe Frist wurde dem Meistbietenden eingeräumt, um das erworbene Pfand zu bezahlen, andernfalls musste er 3 Pfund Busse zahlen (<bibl>STAW B 2/1, fol. 96r</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von costen <lb/>und schaden</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="6">
                            <lb/>Und was ouch dem cleger umb ervorderung siner schuld, wie
                            <lb/>obgemaͤlt ist, von gerichts oder fürpieten waͤgen schaden uff die
                            <lb/>sach gaͧtt, deßglichen was versprochner oder verschribner schad
                            <lb/>ist, soll dem cleger nach der richter zimlicher maͤssigung
                            <lb/>bezallt waͤrden.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Unbekantt <lb/>schulden</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="7">
                            <lb/>Item was ouch nitt bekantlich schulden sind, darumb soll der
                            <lb/>schuldner sinem schuldvͦrderer, so im an sinen mu̍nd für
                            <lb/>gepoten wirtt, unverzogenlich raͤchtlicher raͤchtvergung
                            <pb n="4" facs="STAW_B_5_1_S.4.jpg"/>
                            <lb/>vor <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte</orgName> oder gerichte, alda der handel zuͦ
                            <lb/>raͤchten gepürtt, erwarten. Und so der verantwurter velig
                            <lb/>wirtt, so soll es mitt der bezallung aber, wie obstaͧtt, gehalten
                            <lb/>werden. Und ob der antwurter die schuld verneinte und wider<lb break="no"/>spraͤche der maß, das er der unzimlicher wise verluͦgnate und
                            <lb/>das sich mitt raͤcht erfunde, sol soll der selb verantwurter dem
                            <lb/>cleger den gewonlichen gerichts costen, sonder ouch die nottu<lb/>rfftigen zerung, oͤb der cleger ein gast ist, bezallenn.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von lidlon, geli<lb break="no"/>chen gaͤlt und <lb/>der glichen</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="8">
                            <lb/>Item was schulden von lidlon, glichen gaͤllt, ouch umb bar
                            <lb/>kuͦfft gaͤllt beclagtt werden, deßglichen von erb und eigenn
                            <lb/>har ru̍erend, darumb soll der cleger dem schuldner für ge<lb break="no"/>richt verkunden lausen, alda erkaͤntt werden soll, ine uff
                            <lb/>die naͤchsten gantt mitt pfand oder gaͤllt uß zerichten one
                            <lb/>uffzug und intrag, wie obstaͧtt.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von ehalten <lb/>und gestenn</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="9">
                            <lb/>Item es soll ouch mitt den ehalten, knaͤchten und allen inn<lb break="no"/>woneren in der statt, deßglichen mitt den gesten, so nitt bu<lb break="no"/>rger sind, mitt fürpoten und anderen gerichts haͤndlenn
                            <lb/>von der bezallung waͤgen, alls obstaͧtt, gehalten waͤrden
                            <lb/>wie mitt den burgeren.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von verpfend<lb break="no"/>en und verkuͦ<pb/><lb break="no"/>fften gu̍ete<lb break="no"/>re</hi></ab><!-- Die Marginalie zieht sich über den Seitenwechsel -->
                        </div>
                        <p><seg n="10">
                            <lb/>Item woͤlicher den anderen umb erkuͦfftt zins oder ander
                            <lb/>schulden mitt ligenden gu̍tere verpfaͤnden, deßglichen
                            <pb n="5" facs="STAW_B_5_1_S.5.jpg"/>
                            <lb/>was ligenden gu̍etere kuͦfft oder verkuͦfft werden, da soͤllen soͤl<lb break="no"/>ch in satzung und koͤiff vor <orgName ref="org005587">ratt</orgName> oder grichte gevergett und mit
                            <lb/>des grichts insigell<note>Die Fassung der Betreibungsordnung in dem von <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegten Kopial- und Satzungsbuch, das nur in einer späten Abschrift überliefert ist, erwähnt das Gericht nicht mehr. Die Fertigung soll vor dem Rat erfolgen und mit dem Siegel des Schultheissen rechtskräftig werden (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 359</bibl>).</note> mitt urtaill bevestnett werden oder sunst
                            <lb/>kein krafft haben. Und sonder soll ouch in soͤlichen versatz<lb break="no"/>ungen und verkuͦfften gu̍etere von dem schuldner oder ver<lb break="no"/>koͤiffer alls dan luter und ordenlich eroͤffnett werden, was
                            <lb/>zins vorhin uß soͤlichen gu̍eteren gangen oder oͤb die vorh<lb break="no"/>in unverkümertt ledig eigen oder lehen sigen. Und welicher
                            <lb/>das wüssentlich verhielte und nitt offnate, der oder die saͤlben
                            <lb/>soͤlten alß dan abtrag und wandell mitt volliger werschafftt
                            <lb/>dem schuldvͦrderer oder koͤiffer umb ir schuld oder kuͦffgaͤlte zet<lb break="no"/>uͦnd schuldig, darzuͦ bilicher straff, wie inen die von einem
                            <lb/><orgName ref="org005587">raͧte</orgName> darnach erkentt würde, gewaͤrtig sin.<note>In der Fassung im erwähnten Kopial- und Satzungsbuch folgt ein Zusatz: <orig>Und obgleichwohl die zeitharo ob dißem artikul nit gehalten, sonder gantz in vergeß geweßen, haben sich aber derßelben halber <abbr>mgn hh</abbr>, <orgName ref="org005587">klein</orgName> und <orgName ref="org009293">große räth</orgName>, einhellig entschloßen, fürohin ob solchem steiff zuhalten, maßen sie dann die ihrigen hiermit darzu ermahnet haben wollen, also kein kauff, tausch noch anders, auch die versicherungen nit gültig sein sollen, sie seygend dann, wie verstanden, vor <abbr>mgn hh</abbr>, <orgName ref="org007943">schultheiß und einem ehrsamen rath</orgName>, ordenlicher weiß gefergget.</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 360</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Insatz und <lb/>verpfaͤndu<lb break="no"/>ng des vare<lb break="no"/>nden guͦts</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="11">
                            <lb/>Des glichen soll ouch fu̍rohin alle verpfaͤndung und insa<lb break="no"/>tzungen des varenden guͦts vor <orgName ref="org005587">ratt</orgName> oder gricht und nitt<lb break="no"/>mer vor einem schultheisen oder den statt knaͤchen, wie bißhaͤr
                            <lb/>beschaͤhen, uffgericht waͤrden, anders das dhein krafftt
                            <lb/>haben soͤlle. Darzuͦ nützett hierin in das grichts buͦch
                            <lb/>schriben, es werde dan zevor mitt raͤcht darin zuͦ schriben
                            <lb/>erkentt.</seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Von glichem <lb/>gaͤlt uff va<lb break="no"/>rend pfand</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="12">
                            <lb/>Item woͤlicher dem anderenn uff varende pfand bargellt
                            <lb/>lichett und die zill der bezallung verschinend, so mag der
                            <lb/>selbe sinem schuldner, wen er des gelts nitt lenger
                            man<pb n="6" facs="STAW_B_5_1_S.6.jpg"/><lb break="no"/>glen will, durch den statt knaͤcht am <time period="evening">abentt</time> zuͦ der ganntt
                            <lb/>verkunden und morndes soͤlch pfand umb sin uß staͤndig
                            <lb/>glichen gaͤllt verganten, darmit er bezallt werde.<note>Diese Bestimmung geht auf einen Ratsbeschluss vom 30. Juni 1497 zurück (<bibl>STAW B 2/6, S. 20</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Fürpot der <lb/>wiber halb</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="13">
                            <lb/>Der fürpoten der befogteten wiberen halb da soll der knaͤcht
                            <lb/>der fruͦwen, so er fürpieten will, oͤb die befogtet, irem vogtt und
                            <lb/>nitt iren für pieten, es were dan, das sy deheinen vogt hete,
                            <lb/>so soll das pott an iren beschehen.<note>In der Fassung im erwähnten Kopial- und Satzungsbuch folgt ein Zusatz: <orig>Wir habend auch gesetzt, daß alle zins und gülten, die seygind käuffig oder unwiderkäuffig ewige zins, so in auffrechter, redlicher kauffweiße verpfändet und verbrieffet sind, fürohin für ligend gut gehalten und geachtet sein sollen. Wer auch dem anderen sein eigen, das marchrecht hat, anspricht, er seye burger oder nit, der muß einem <orgName ref="org007943">schultheiß und rath</orgName> verbürgen <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü </measure>. Und mag er das eigen nit behalten, so muß er geben die <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">sechs pfund</measure>, die er verbürget hat, wie obstat. Und soll auch niemand um dieselben eigen klagen, weder an geist- noch weltlichen grichten, dann vor einem <orgName ref="org007943">schultheiß und rath zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>. Es soll auch niemand über unser eigen urteill sprechen, dann der auch eigen hat.</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 360</bibl>); vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref>, Teil III, Artikel 4</bibl>.</note></seg>
                        </p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="underline">Wie richter <lb/>an das gricht <lb/>gan soͤllen</hi></ab>
                        </div>
                        <p><seg n="14">
                            <lb/>Item mine heren haben ouch angesaͤhen, wie die richter
                            <lb/>an und zuͦ dem gricht gan soͤllen. Namlich, so man an <time period="morning">morgen</time>
                            <lb/>uff predgy das ander zeichen in <orgName ref="org005587">ratt</orgName> verlütt hatt, soͤllen
                            <lb/>die richter uff das <placeName ref="loc013181">ratthuß</placeName> gan, und so nach gemaͤltem
                            <lb/>lüten ungevarlich ein <time dur="PT30M">halb stund</time> verschintt, soll der
                            <lb/>richter das gricht banen.<note>Im Rahmen der Erneuerung der Gerichtsordnung am 4. September 1577 wurden die Zeitangaben präzisiert: Die Richter hatten sich vom 1. September bis Ostern um 8 Uhr morgens und in den übrigen Monaten um 7 Uhr morgens im <placeName ref="loc013181">Rathaus</placeName> einzufinden (<bibl>STAW B 5/1, S. 13</bibl>).</note> Und woͤlicher richter demnach,
                            <lb/>so ein frag umhin ist, oͤrst an das gricht kompt, der soll
                            <lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj haller</measure> gemeinen richtern in ir büchs ze buͦß gaͤbenn.
                            <lb/>Doch woͤlicher richter by der statt ist und am richter ein
                            <lb/><sic>urblob</sic> gnomen hatt, soll soͤlcher <measure type="currency" unit="h" quantity="6">saͤchs haller</measure> zegaͤben ledig sin.
                            <lb/>Und der richter soll soͤlich <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj haller</measure> von eim jeden inzie<lb break="no"/>chen und in die genantt büchsen stosen. Den wo er soͤlichs
                            <lb/>nitt thaͤtt, soll er zwifalte buͦß, das ist <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling</measure>, so
                            <lb/>dick es beschicht, in genante büchs zegaͤben schuldig sin.<note>Dieser Artikel fehlt in der Fassung im 1535 angelegten Kopial- und Satzungsbuch.</note></seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Betreibungsordnung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ist auf den ersten Seiten des am 10. Mai 1530 angelegten <orig>gerichts buͦch</orig> eingetragen. Sie basiert auf den Artikeln 2.1 bis 2.10 des dritten Teils der Rechtsaufzeichnung in der Redaktion von 1497 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref></bibl>). Die Artikel 11 bis 14 der vorliegenden Ordnung sind weder dort noch in der erneuerten Fassung des Stadtrechts von 1531 aufgeführt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref></bibl>). Die Betreibungsordnung mit teils aus späterer Zeit stammenden Ergänzungen ist darüber hinaus im Kopial- und Satzungsbuch enthalten, das Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> anlegte und das nur mehr abschriftlich überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 358-360</bibl>).</p>
                        <p>Bereits die Rechtsaufzeichnung in der Redaktion von 1297 beinhaltet Bestimmungen über Schuldklagen. Bürger und Einwohner konnten Schuldner wegen säumiger Zins- oder Rentenzahlungen gerichtlich vorladen lassen. Beklagte, die weder bewegliche Güter noch Liegenschaften als Pfand einsetzen konnten, durften nicht festgenommen werden, sondern erhielten Zahlungsaufschub gewährt. Verantwortete sich ein Schuldner nicht vor Gericht, konnte ihn der Gläubiger entweder in Schuldhaft nehmen lassen, verbunden mit dem Zugriffsrecht auf dessen ausserhalb des Friedkreises gelegenen Besitz, oder durch den Schultheissen oder dessen Knecht pfänden lassen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 3</bibl>).</p>
                        <p>Einem Ratsbeschluss des Jahres 1520 zufolge sollten Kreditaufnahmen und Rentengeschäfte, die Grundstücke innerhalb des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Friedkreises belasteten, künftig nur noch vor dem städtischen Gericht (<orig>vor miner herren stab</orig>) oder vor dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> getätigt werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_219">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 219</ref>, Artikel 9</bibl>). Bereits eine Verordnung vom 22. Mai 1489 sah vor, dass ein Schuldner, der sich vor Gericht zur Bezahlung einer Summe verpflichtet hatte (<orig>umb gichtige schuld bezalung ze tuͦnd verheißt und das an stab gelopt</orig>), nach Ablauf der vereinbarten Frist das Geld zahlen oder Pfänder stellen musste. Andernfalls sollte er bis zur Begleichung der Schulden wegen des gebrochenen Gelübdes in Turmhaft genommen und bestraft werden (<bibl>STAW B 2/2, fol. 40v</bibl>; <bibl>STAW B 2/5, S. 363</bibl>). Nach einem Ratsbeschluss von 1517 wurden Schuldner, die sich der gerichtlich angeordneten Pfändung widersetzten und ihrerseits gegen den Gläubiger klagen wollten, mit einem Bussgeld von 10 Schilling belegt. Erst nach Bezahlung der Ausstände sollten ihnen weitere gerichtliche Schritte vorbehalten sein (<bibl>STAW B 2/7, S. 226</bibl>).</p>
                        <p>Durch die Regulierung der Pfändung wollte die städtische Obrigkeit verhindern, dass Gläubiger ihre Ausstände aussergerichtlich eintrieben und dass Auseinandersetzungen um strittige Forderungen eskalierten, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schuster 2008</ref>, S. 47-51</bibl>. Zum Betreibungsverfahren in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Malamud/Sutter 1999</ref>, S. 91-110</bibl>. Zu der Ursache von Schulden und der Art der Forderungen (unbezahlte Waren und Dienstleistungen, Mietschulden, Steuerschulden, offene Gebühren und Bussen) vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schuster 2008</ref>, S. 40-44</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>




