<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_230</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=650513">PGA Hettlingen I A 8</idno></msIdentifier><head>Erhöhung der Einzugsgebühr in Hettlingen</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur bewilligen der Gemeinde Hettlingen die Erhöhung der Einzugsgebühr für Zuzüger von 5 Pfund auf 10 Pfund Pfennige und versichern, die Gemeinde dabei in keiner Weise beeinträchtigen, sondern vielmehr schützen zu wollen. Doch behalten sie sich vor, die zugestandene Summe von 5 Pfund zu erhöhen, zu reduzieren oder abzuschaffen. Personen, deren Ansiedelung der Gemeinde von besonderem Nutzen ist, sollen von der Gebühr befreit sein. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.0"/><width unit="cm" quantity="27.5"/></dimensions></extent><condition>Schrift durch Feuchtigkeitseinwirkung stellenweise verblasst</condition></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="slit" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1522-10-09"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004132">Einzug</term><term ref="key005387">Gebühren</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="PGA_Hettlingen_I_A_8__r_.tif"/>
<p><seg>
<lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekenen offenlich und tuͦnd kund aller<lb break="no"/>mengklichem mit dissem briefe, das wir mit rechter wu̍ssen und einheligem raͤte
<lb/>für unns und unsere nachkomen den erberen, unseren lieben und getru̍wen angehoerigen,
<lb/>insaesen und gantzer <orgName role="recipient" ref="org007823">gemeinde gemeinklich unsers dorffs zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName>, umb ir pit und
<lb/>des selben dorffs gemeinen nutz willen dise fuirderung und gnad gethan und inen also
<lb/>uff den vor usgangnen brieff, so wir inen geben, <damage agent="water spot"><unclear cert="high">der do</unclear></damage> lutet <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund haller</measure>,<note>Der hier erwähnte ältere Einzugsbrief, der eine Einzugsgebühr von 5 Pfund vorsah, ist nicht erhalten.</note> na<lb break="no"/>chmals witer und mer gu̍etlich verwilget und nach<damage agent="water spot"><unclear cert="high">gelasen</unclear></damage> haben also, das die selben
<lb/>insaͤssen und gantze <orgName ref="org007823">gemeind zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> und alle ir nachkomen fürohin niemantz
<lb/>froͤmder in das bedacht dorff mit wesenlicher woning an zenemen schuldig sin soͤllen,
<lb/>der oder die selben, so also mit wessen sich zuͦ inen schicken woͤlen, geben inen dan ze<lb break="no"/>vor zuͦ den vor nachgelasnen <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund haller</measure> noch mer <measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="5">fu̍nff pfund haller guͦter
 <lb/>Zu̍richer wering</measure> in barem gelt, das also <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen pfund haller</measure> sige, woͤlichs gelt sy ouch
<lb/>alwegen in des gemeinen dorffs nutz bewenden, das wir und unsere nachkomen sy daran
<lb/>nu̍t iren, sonder by gemelter furderung und gnad fuirohin geru̍ewig beliben und get<lb break="no"/>ru̍wlich handhaben und schirmen soͤllen und wellen. <damage agent="water spot"><unclear cert="high">Doch so</unclear></damage> haben wir uns selber in
<lb/>disser jetz genanten gnad vor behalten, das wir die jetz gemelten <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfund haler</measure> min<lb break="no"/>deren und meren oder gar abthuͦn moͤgend. Ouch, ob sach were, das etlich einer oder mer
<lb/>in das gemelt unsser dorff sich mit wessen schicken woͤlten, so uns bedunckte dem dorf nu̍<lb break="no"/>tzlich oder erlich zesind, der oder die selben mu̍gen sich alsdan mit unserem willen in
<lb/>das gemelt dorff mit wesenlicher woning setzen, ungeirt bedachter <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fu̍nff pfunden</measure> halb,
<lb/>alles ungevaͤrlich.</seg>
<seg>Hierumb zuͦ ofem urkund so haben wir unser stat gemein secret ins<lb break="no"/>igell ofenlich gehenckt an dissen briefe, geben <origDate when="1522-10-19">an sant <persName ref="per000901">Dionisius</persName> tag, nach Cristy ge<lb break="no"/>burt fu̍nffzehen hundert zwentzig und zweig jare</origDate>
<abbr>etc</abbr>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="PGA_Hettlingen_I_A_8__v_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Mittels sogenannter Einzugsbriefe steuerte die Obrigkeit die Niederlassung von Zuzügern in den Gemeinden. Aufnahmegebühren sollten die Ansiedlung Mittelloser verhindern und den Kreis der Nutzungsberechtigten an kollektiven Weide- und Waldflächen (Allmende, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/013704/2001-05-17/">Allmend</ref></bibl>) limitieren. Für benötigte Fachkräfte galten oft Ausnahmen. Die Überlieferung der Einzugsbriefe von Gemeinden auf der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Landschaft setzt im 16. Jahrhundert ein, für die an die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> angrenzenden Obervogteien vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_097">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 97</ref></bibl>; für die Herrschaft Greifensee vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_060">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 60</ref></bibl>.</p>
<p>In der Folgezeit wurden die Zuzugsbedingungen auf Wunsch der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> weiter verschärft. 1680 erhöhten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> die Aufnahmegebühr auf 100 Gulden, wobei die Hälfte des Betrags an sie abzuführen war. Aus dem erneuerten Einzugsbrief geht auch hervor, dass Haus- und Grundbesitz in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> Voraussetzung für den Erwerb des Bürgerrechts war (<bibl>PGA Hettlingen I A 39</bibl>). Im 18. Jahrhundert wurde von Neubürgern verlangt, der Dorfgemeinde Wein, Brot und Käse zu spendieren (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Häberle 1985</ref>, S. 156-157</bibl>). Auswärtige Frauen, die einen Bürger von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> heiraten und sich im Dorf niederlassen wollten, mussten damals ein Mindestvermögen nachweisen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Häberle 1985</ref>, S. 159</bibl>).</p>
<p>Nicht alle, die in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> ansässig waren, besassen das Bürgerrecht und durften die Allmende nutzen. Zu diesen als Hintersassen bezeichneten minderberechtigten Einwohnerinnen und Einwohnern vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Häberle 1985</ref>, S. 159-161</bibl>.
 </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
