<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_082_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 993</idno></msIdentifier><head>Ehevertrag zwischen Erhard von Hunzikon aus Winterthur und Barbara Barter aus Schaffhausen</head><msContents><summary>Bei der Eheschliessung zwischen Erhard von Hunzikon aus Winterthur und Barbara, Tochter des Konrad Barter aus Schaffhausen, haben beide Seiten vereinbart: Konrad soll seiner Tochter 700 Gulden als Heimsteuer geben und diese bis zum 11. November auf seine und ihre Zinseinkünfte versichern. Er soll sie mit Kleidung ausstatten und ihr Bettzeug geben, falls seine andere Tochter bei ihrer Hochzeit Bettzeug bekäme. Nach Konrads Tod sollen beide Töchter das Erbe teilen. Erhard soll seiner Frau 200 Gulden zur Morgengabe geben und diese ebenfalls bis zum 11. November versichern. Falls Erhard vor Barbara ohne Nachkommen stirbt, kann sie mit Heimsteuer, Morgengabe, Schmuck, Kleidung und ihrem sonstigen Besitz abzugsfrei aus der Stadt fortziehen. Aus dem Erbe ihres Mannes stehen ihr 300 Gulden zu, für die sie Abzug zahlen muss, sein übriges Vermögen fällt an seine nächsten Erben. Falls Barbara vor Erhard ohne Nachkommen stirbt, erhält er 300 Gulden von ihrem Vermögen, der Rest samt Morgengabe soll an ihre nächsten Erben fallen. Falls sie Kinder bekommen, darf Barbara nach dem Tod ihres Mannes seinen hinterlassenen Besitz nutzen, solange sie als Witwe bei ihren Kindern bleibt, wobei sie jährlich Rechnung gegenüber den Angehörigen väterlicherseits und mütterlicherseits ablegen soll. Zu Lebzeiten Konrad Barters können die Ehepartner einander bis zu 700 Gulden als Leibrente vermachen, nach seinem Tod fällt diese Beschränkung fort. Schultheiss und Rat von Winterthur erteilen ihre Zustimmung zu den Bestimmungen über den Abzug. Es siegeln der Schultheiss und Rat mit dem Stadtsiegel sowie Konrad Barter und Erhard von Hunzikon.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="52.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="chamfered"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Konrad Barter</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Erhard von Hunzikon</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1458-05-16"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key003398">Aussteuer</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key000818">Leibgeding</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key000817">Vertrag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_993_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>In dem namen der hailigen, unzertailichen drivaltigkait, gott, des vatters, des suns und des hailigen gaistes, sye mengclichem zuͦ wissen:</seg>
                            <seg>Als <persName ref="per027327">Conrat Barter</persName> zuͦ <placeName ref="loc000701">Schafhusen</placeName>
                                <persName ref="per027326">Barblen</persName>, sin <sic>tocher</sic>, vermehelt und
                                <lb/><persName ref="per026911">Erharten Hu̍ntzikon</persName> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zuͦ dem sacrament der hailigen ee geben haut, daz da in soͤlicher vermehlung und dem hyraut durch ir baider fru̍nnd und annder erber lu̍t, so daby und mit gewesen
                                <lb/>sind, abgeredt und betedinget ist worden, daz <persName ref="per027327">Conrat Barter</persName>, der obgenanten <persName ref="per027326">Barblen</persName>, siner tochter, zuͦ dem vorgenanten irem elichen man zuͦ rechter haimstu̍r geben sol <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="700">sibenhunndert Rinischer
                                    <lb/>guldin</measure> und in der hierzwu̍schent und <date type="deadline" when="1458-11-11">sannt <persName ref="per000141">Martins</persName> tag</date> ußwisen, versichren und besorgen mit guͦten <date dur="R/P1Y">jerlichen</date> zinsen und gu̍lten, daran er und si habend sind. So sol derselb <persName ref="per026911">Erhart Hu̍ntzi<lb break="no"/>kon</persName> der benanten siner elichen gemahel zuͦ rechter morgengaube <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="200">zwayhunndert ouch Rinischer guldin</measure> geben und si in dem obgemelten zyt umb die hainstu̍r und morgengaube, daran si
                                <lb/>habend ist, ouch versichren, bewisen und versorgen und ains mit dem anndern zuͤgon, alles ungevarlich. Zu dem so sol <persName ref="per027327">Conrat Barter</persName> die vorgenanten sin tochter ußrichten mit gewand
                                <lb/>und annderm, so zuͦ ir gehoͤrt, ußgenomen bettgewaͧt, doch mit furworten, ob <persName ref="per027327">Conrat Barter</persName> der anndren siner tochter, so er die beraͧten, bettgewaͧt geben wurde, des sye lu̍tzel oder vil. Wenn es
                                <lb/>denn zuͦ val kompt und er von tod abgangen ist, so sol die obgenant <persName ref="per027326">Barbel</persName>, sin tochter, deßglichen sovil vorußnemen und in dem u̍brigen sinem guͦt, ligendem und varendem, so er nach
                                <lb/>tod verlaͧsset, mit derselben ir schwester zuͦ glichem tail goͧn, denn si des ain rechti erbtochter haissen und sin und sust demselben irem vatter in allem sinem und irem muͦterlichen erb und
                                <lb/>guͤt, die wyl er in leben ist, unersuͦcht, unervordert und unbeku̍mbert laͧssen sol.</seg>
                            <seg>Und were, daz der obgenant <persName ref="per026911">Hu̍ntzikon</persName> vor der egenanten <persName ref="per027326">Barblen</persName>, sinem elichen gemahel, von tod abgienge
                                <lb/>und nit elich liberben hinder im verließe, so sol dieselb, sin elich gemahel, desersten voruß und vorab mit ir von dannen nemen und ziehen die vorgeschribnen <measure type="currency" unit="fl" quantity="700">sibenhunndert guldin</measure>,
                                <lb/>ir hainstu̍r, die <measure type="currency" unit="fl" quantity="200">zwayhunndert guldin</measure>, ir morgengaube, ir clainot und verschroten gewand und was si im sust zuͦbracht oder ir zuͦ gefallen ist ald by im ererbt haut, und dartzuͤ
                                <lb/>von sinem guͦt, so er nach tod verlaͧsset, <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="300">dru̍hunndert Rinischer guldin</measure> und das u̍brig sin guͦt sinen rechten nechsten und natturlichen erben gefallen sin, volgen werden und zuͦgehoͤren,
                                <lb/>on mengclichs intrag und widersprechen.</seg>
                            <seg>Deßglichen widerumb were, daz si vor im von tod abgienge und nit elich liberben hinder ir verließ, gott ir baider leben lang frist, so soͤllen
                                <lb/>im irs guͦts <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="300">dru̍hunndert Rinischer guldin</measure> verfallen sin und das u̍brig ir guͦt, alles, so si im zuͦbracht haut oder ir by im zuͦgefallen ist, nu̍tzit ußgenomen, und sunnderlich die morgen<lb break="no"/>gaube, iren rechten nēchsten und nattu̍rlichen erben nach morgengaubrecht volgen werden und zuͦgehoͤren.</seg>
                            <seg>Wer aber, als ob gott wil, beschehen sol, daz si elich liperben byenander gewunnen
                                <lb/>und denn der vorgenant <persName ref="per026911">Hu̍ntzikon</persName> vor der benanten <persName ref="per027326">Barblen</persName>, sinem elichen gemahel, von tod abgieng, so mag si, ob si wyl, by denselben iren kinden sin und bliben und sins verlaßnen
                                <lb/>guͦts, die wyl si in wittwelichem staut sitzet, hand und gewalt haben, das innzuͦhaben und mit iren kinden zuͦnutzen und zuͦniessen, doch oͧn mindrung des hoptguͦts und daz si der kinden
                                <lb/>nechsten fru̍nnden von baiden sippen, vatter und muͦter maͧg, <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> ain rechnung tuͦn sol. Wenn si sich aber verenderti oder sust by den kinden nit mer sin oder bliben welt, so sol und
                                <lb/>mag si aber mit ir von dannen ziehen die obgeschribnen <measure type="currency" unit="fl" quantity="700">sibenhunndert guldin</measure>, ir hainstu̍r, ir clainot und ir verschroten gewand und alles das, so si im zuͦbracht haut oder ir by im zuͦge<lb break="no"/>fallen ist, und dartzuͦ die <measure type="currency" unit="fl" quantity="200">zwayhunndert guldin</measure>, ir morgengaub. Und das sol ir allweg, er verlaße elich liberben hinder im oder nit, on mindrung und abzug der von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und
                                <lb/>mengclichß halb von dannen volgen und werden, ußgenomen die <measure type="currency" unit="fl" quantity="300">dru̍hunndert guldin</measure>, so ir von sinem guͦt, ob er vor ir von tod abgieng und nit elich liberben hinder im verließe,
                                <lb/>als vorgeschriben staut, werden sond, sol si den von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> von geben und tuͦn, was denn derselben<!-- derselb mit Schnörkel --> stat recht und harkomen ist.</seg>
                            <seg>Und mit fu̍rworten, so ist hierinn beredt
                                <lb/>worden, daz die obgenanten <num value="2">zway</num> elichen gemahel enander by des obgenanten <persName ref="per027327">Conrat Barters</persName> leben zuͦ den obgeschribnen <measure type="currency" unit="fl" quantity="300">dru̍hunndert guldin</measure>, die yegclichs von dem anndern erben sol,
                                <lb/>bis an die <measure type="currency" unit="fl" quantity="700">sibenhunndert guldin</measure>, und nit daru̍ber, ordnen, zuͦͤfuͤgen und verschaffen moͤgen, wie vil es wil, doch nit annders denn in liptings wise. Und wenn ir yegclichs abgangen
                                <lb/>ist, so sol soͤlich verschafft und vermacht guͦt widerumb an des erben, von dem es harkomen ist, gefallen und soͤlich gemecht glich ainem als dem anndern zuͦgoͧn. Wenn aber der <choice><abbr>obgnt</abbr><expan>obgenant</expan></choice>
                                <lb/><persName ref="per027327">Conrat Barter</persName> von tod abgangen ist, so mogend si baidersidt enandren zuͦfuͤgen, ordnen und verschaffen, lu̍tzel oder vil, weders si wellent, uff lipting oder wie inen das eben ist,
                                <lb/>alles ungevarlich.</seg>
                            <seg>Wir, obgenanten <orgName ref="org007943">schulthaiß und raut zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennen mit disem brieff, daz alles das, so von des abzugs wegen unser gemainen stat halb vorge<lb break="no"/>schriben staut, mit u̍nserm gunst, wissen und guͦtem willen zuͦgangen und beschehen ist, und begeben u̍ns des fu̍r u̍ns und unser nachkomen wissentlich in crafft dis brieffs, daran
                                <lb/>wir unser stat insigel gehengkt haben, doch u̍ns, u̍nsern nachkomen und derselben unser gemainen stat in all ander wege oͧn schaden. Wir, vorgenanten <persName role="sigillant" ref="per027327">Conrat Barter</persName> und
                                <lb/><persName role="sigillant" ref="per026911">Erhart Hu̍ntzikon</persName>, bekennen ouch ainer warhait alles des, so vorgeschriben staut, haben ouch das alles by unsern guͦten tru̍wen gelopt und versprochen war, vest und stet zuͦhalten,
                                <lb/>dem nachzekomen und dawider niemer nu̍tzit zuͦreden noch zuͦtuͦnd noch schaffen getoͧn werden, in dehainen weg, oͧn all geverde. Und des zuͦ urku̍nnde so habend wir baid u̍nsre
                                <lb/>insigel ouch an disen brieff gehengkt, der geben ist uff <origDate when="1458-05-16">zinstag vor dem hailigen pfingsttag, nach u̍nsers herren Cristus gepu̍rt viertzehenhunndert und achtundfunfftzig jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/><!-- Kein Digitalisat. -->
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Der gemecht brief <lb/><persName ref="per026911">von Huntzikoͧn</persName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><sic>Hyralt</sic> brieff zwu̍schend <persName ref="per026911">Erharten von <lb/>Huntzikon</persName> und frow <persName ref="per027326">Barbal Barterin</persName>
                            <add place="below" hand="hand18c">anno 1458</add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der Bräutigam <persName ref="per026911">Erhard von Hunzikon</persName> gehörte dem niederen Adel an. Sein Vater <persName ref="per026912">Heinrich von Hunzikon</persName> stand in <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Diensten und bekleidete das Schultheissenamt in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>. <persName ref="per026911">Erhard</persName> selbst wurde in den <orgName ref="org005587">Rat</orgName> und zum Schultheissen gewählt und trat in die Dienste des Abts von <placeName ref="loc000083">St. Gallen</placeName> und <persName ref="per003136">Herzog Sigmunds von Österreich</persName> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 39-40, 122-137, 139-149</bibl>). Die Braut <persName ref="per027326">Barbara Barter</persName> stammte aus einer bedeutenden <placeName ref="loc000701">Schaffhauser</placeName> Familie. Das Sozialprestige des Paars zeigt sich auch an seinen kirchlichen Stiftungen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_167">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 167</ref></bibl>). Die Ehe blieb kinderlos, <persName ref="per027326">Barbara</persName> starb spätestens im Jahr 1507 (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 47-53</bibl>). Kurz vor seinem Tod im Jahr 1515 errichtete <persName ref="per026911">Erhard</persName> ein Testament (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_213">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 213</ref></bibl>). Er hinterliess ein beachtliches Vermögen, um das entfernte Verwandte des Ehepaars sowie die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Kirchenpfleger und Siechenhauspfleger jahrelang stritten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 53-57</bibl>).</p>
                        <p>Eheverträge sind nicht oft im Original überliefert. Die vorliegende Urkunde wurde im Rahmen eines Erbrechtsstreits als Beweisstück eingereicht und gelangte so in das städtische Archiv. Eine Abschrift des Vertrags ist im verbrieften Urteil des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats</orgName> vom 16. Juni 1516 im Prozess um das Erbe der <persName ref="per027326">Barbara Barter</persName> zwischen <persName ref="per029333">Hans Hagg</persName> von <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> und den Pflegern der Pfarrkirche und des <orgName ref="org007453">Siechenhauses</orgName> in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> enthalten (<bibl>STAW AG 91/1/42.6</bibl>). Zu spätmittelalterlichen Eheverträgen allgemein vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001177249803977">Rippmann 2014</ref></bibl>; zum Ablauf der Eheschliessung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000081402">Albert 1998</ref>, S. 121-122</bibl>.</p>
                        <p>Die von dem Schreiber verwendeten diakritischen Zeichen lassen sich nicht immer zweifelsfrei unterscheiden. Zur besseren Lesbarkeit des Textes wurde in Zweifelsfällen gemäss Standarddeutsch normalisiert.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


