<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_213_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1975/1</idno></msIdentifier><head>Testament des Erhard von Hunzikon aus Winterthur</head><msContents><summary>Erhard von Hunzikon, der weder Kinder noch nahe Verwandte in väterlicher Linie hat, errichtet mit Zustimmung des Schultheissen und Rats von Winterthur sein Testament. Er vermacht Kaspar Allgäuer 120 Gulden Kapital mit einem Zins von 6 Gulden, zahlbar von den Erben des Walter von Hallwyl. Wenn der Zins zwischenzeitlich abgelöst und das Kapital nicht mehr angelegt wird, soll ihm nach Erhards Tod die Summe aus dem Nachlass ausbezahlt werden. Ferner erhält Kaspar das Bett in der hinteren Kammer samt Bettzeug und die daneben stehenden Truhen, die neue Truhe sowie Erhards Harnisch, Waffen und Kleider (1). Er vermacht der Pfarrkirche in Winterthur die Hälfte seines unbeweglichen und beweglichen Vermögens. Die Kirchenpfleger sollen die Güter anlegen und verwenden nach Ermessen des Schultheissen und Rats, die Erhard an Eides Statt versprochen haben, in seinem Sinn zu handeln (2). Er vermacht die andere Hälfte seines hinterlassenen Vermögens dem Sondersiechenhaus von Winterthur. Der Pfleger soll die Güter mit Unterstützung des Schultheissen und Rats zum Nutzen des Sondersiechenhauses verwenden, insbesondere für die Speise der Pfründner und der Gäste, die Einrichtung einer beheizten Stube und die Anstellung einer Magd als Pflegerin und Köchin sowie für den Ausschank von Wein an bedürftige Gäste, die nicht mehr reisefähig sind. Schultheiss und Rat haben sich verpflichtet, alles in seinem Sinn auszuführen (3). Er verfügt, dass der Schultheiss und zwei Mitglieder des Kleinen Rats an seinem Sterbetag in sein Haus kommen und nach seinem Tod alles verschliessen und sein Testament vollstrecken sollen. Erhard behält sich den Widerruf dieses Testaments vor (4). Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Josua Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="42.0"/><width unit="cm" quantity="58.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Erhard von Hunzikon</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1514-02-20"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>Hauser 1901, S. 30-31</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000185">Hausrat</term><term ref="key000213">Kleidung</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key003944">Siechenhaus</term><term ref="key000192">Stiftung</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key000902">Waffen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_1975_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per026911">Erhart von Huntzikon</persName> zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, bekenn offenlich unnd thuͦn kund aller mengklichem mit disem briefe:</seg>
                            <seg>Als mir die ersamen, wysen <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte
                                <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> vornacher vergündt unnd verwillgent haben, das ich alles min ligend unnd varend guͦte ordnen, machen unnd verschaffen mu̍ge, wohin, an welches end unnd
                                <lb/>wem ich welle, alles lut unnd inhalt des verwillgung briefs, von inen darum usgangen, mir deshalb u̍berantwurt, unnd so ich aber leider kein elich libs erben noch sonder gesipter fru̍ndtschaft
                                <lb/>mins stamens und namens naͤchst erben nit hab, ich demnach mir selbs fu̍rgenomen unnd incrafft des obgemelten verwillgung briefs ein gemaͤchtz ordnung alles mins ligenden
                                <lb/>unnd varenden guͦtz halb geordnet unnd getan in wis, mas und gestalt, wie hernach von artickel zuͦ artickel vergriffen ist, ordnen, machen unnd verschaffen ouch jetz das alles in aller
                                <lb/>wys, mas unnd gstalt, als ob soͤllichs vor geistlichem oder weltlichem gericht beschaͤhen unnd nach form rechten uffgericht were worden, mit verzihung alles des, so hiewider und zuͦ abbruch
                                <lb/>soͤlicher gemaͤchtz ordnung dienen kunde oder moͤchte.</seg>
                            <seg n="1">Zum ersten ordnen, schaffen unnd vermachen ich incrafft ditz briefs <persName ref="per027323">Caspar Algoͤwer</persName><note><persName ref="per027323">Kaspar Allgäuer</persName> war von <persName ref="per026911">Erhard von Hunzikon</persName> vorübergehend als Alleinerbe eingesetzt worden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 1996</ref>, S. 52-53</bibl>).</note> von soͤlichem minem ligenden und varendem
                                <lb/>guͦte incrafft des verwillgung briefe <measure type="currency" unit="fl" quantity="120">hundert unnd zwentzig guldin</measure> hoptguͦtz und darvon <measure type="currency" unit="fl" quantity="6">sechs guldin</measure> zins, so ich hab uff <persName ref="per016074">Walther von Hallwil</persName> saͤligen erben, inhalt des zins brieve, daru̍ber
                                <lb/>wysende. Doch also, ob es sich begebe u̍ber kurtz oder lang zite, das soͤlich <measure type="currency" unit="fl" quantity="6">sechs guldin</measure> zins abgeloͤßt und nit widerumb angeleit wu̍rdint, wie sich das fuͦgte, alsdann sol gemelter <persName ref="per027323">Caspar</persName> nach minem
                                <lb/>tod soͤlich <measure type="currency" unit="fl" quantity="120">hundert unnd zwentzig guldin</measure> von allem minem ligenden unnd varendem guͦte des ersten vor allen andern minen recht naͤchsten erben, oder denen ich das ander min guͦt vermacht hab,
                                <lb/>voruß nemen. Item me sol im also nach minem tode verfolgen unnd werden ein bettate bettstatt mit schalen, lobsack, pfulwen, ku̍ssinen, <num value="2">zweyen</num> lilachen und insonder mit guͦter <date period="summer">summer</date>
                                <lb/>unnd <date period="winter">winter</date> decki. Unnd sol namlich das bett sin, so in der hinder kamer staut by der hinder stuͦben, mit sampt den troͤgen darum. Item me sol im nach minem tode, ob er den erlepte, werden
                                <lb/>unnd volgen der nu̍w trog, der da stat in der kamer, da er gelegen ist, desglichen allen minen harnascht, armbroster und alle mine gewer unnd dartzuͦ alle mine cleider, so ich nach tode hinder mir ver<lb break="no"/>laussen hab und verschroten gwand ist, also, das er danenthin mit solichen yͤtz bestimbten guͤtere sol und mag handlen nach sinem gefallen, daran von aller mengklichem gantz ungesumpt unnd
                                <lb/>ungeirrt.</seg>
                            <seg n="2">Item zum andren hab ich zuͦ lob unnd er dem almechtigen gott, der heilgen drivaltikeit, ouch sant <persName ref="per000268">Larentzen</persName>, sant <persName ref="per027322">Alban</persName>, sant <persName ref="per004136">Pangratius</persName> und allen andern gottes userwelten
                                <lb/>zuͦ trost unnd hilff, miner seil heil, ouch miner lieben vatter unnd muͦter, ouch miner husfrow saͤligen<note><persName ref="per027326">Barbara Barter</persName> aus <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, vgl. den Ehevertrag aus dem Jahr 1458 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_082">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 82</ref></bibl>).</note> und aller der seil heilwillen, der zitlich guͦt ich alhie genossen hab, geordnet, gemacht unnd
                                <lb/>verschaffet incrafft des obgemelten verwillgung briefs der pfarkilchen alhie zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> das halbteil alles mins verlaussen ligenden unnd varenden guͦtz, so ich nach tode hinder mir
                                <lb/>verlaussen, nu̍tzet usgenomen, so ich in leben nit verschafft, vermacht oder hingeben hab, der gemelten pfarkilchen zuͦ nutz an irn buw, liechter unnd ander gotz zierd, so die gemelt kilch bedarff,
                                <lb/>also, das die pfleger, die ye zuͦ ziten sind, der gemelten pfarkilchen soͤlich halbteil des obgemelten mins ligenden unnd varenden verlaussen guͦtz, woran das gelegen unnd wie das alles genant
                                <lb/>ist, soͤllen zuͦ der gemelten kilchen nutz unnd gwalt innemen unnd soͤllich guͦte noch ansehung eins <orgName ref="org007943">schultheis und ratz zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> versaͤhen unnd anlegen, als sy wellend gott, dem almechtigen,
                                <lb/>sant <persName ref="per000268">Larentzen</persName>, sant <persName ref="per027322">Alban</persName> unnd sant <persName ref="per004136">Pangratio</persName> (als iren und der kilchen patronen) darumb an iren lettsten enden antwurt geben. Darum dann ouch die obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte</orgName> mir by
                                <lb/>iren guͦten tru̍wen unnd eren an geschwornes eid statt gelopt unnd versprochen haben, solichs allwegen ze verschaffen getan werden, daran von aller mengklichem gantz ungesumpt und ungeirt.</seg>
                            <seg n="3"><lb/>Item zum dritten, so mach unnd verschaff ich incrafft des obgemelten verwillgung brief das ander halbteil mines verlaussen ligenden und varenden guͦtz, so ich nach tode hinder mir
                                <lb/>verlaussen unnd in zit mins lebens nit hingeben, verschafft oder vermacht hab, dem <orgName ref="org007453">sondersiechen huse</orgName>, alhie vor der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> by sant <persName ref="per000270">Jergen</persName> capell gelegen, also, wann ich mit tod abganngen
                                <lb/>unnd nitmer in leben bin, alsdann sol unnd mag der pfleger des obgemelten <orgName ref="org007453">sondersiechenhuse</orgName> mit hilff eins <orgName ref="org007943">schultheis unnd ratz</orgName> soͤlich ander halbteil des obgemelten mins verlaussen ligenden
                                <lb/>unnd varenden guͦtz zuͦ nutz und gwalte des obgemelten <orgName ref="org007453">sondersiechenhuse</orgName> zuͦ handen nemen und das allwegen nu̍tzen, niessen und darmit thuͦn und laussen als mit anderm des hus eignem
                                <lb/>guͦte, daran von aller mengklichem gantz ungesumpt unnd ungeirrt. Doch also unnd mit dem underscheid unnd geding, so bald ich mit tod abgangen unnd nitmer in leben bin unnd ouch
                                <lb/>inen solich guͦt u̍berantwurt unnd worden ist, alsdann sol von soͤlichem minem guͦte den pfruͤndnern ir mal gebessert unnd die gest nach noturft darfon gespist werden. Desglichen hab ich
                                <lb/>ouch har inne insonder bedingt unnd gesetzt incrafft ditz briefs, so bald ich mit tod abgangen unnd nitmer in leben bin und dem obgemelten <orgName ref="org007453">sondersiechenhuse</orgName> solich halbteil mins guͦtz
                                <lb/>worden ist, das alsdann ein yetlicher pfleger, der zuͦ den selben ziten ist, schuldig unnd pflichtig<!-- i hat zwei Hasten --> sol sin von stund an, on verzug, den obgemelten kinden ein sonder stuben ze machen und ze haben, die
                                <lb/>alsdann ze <date period="summer">sumer</date> und <date period="winter">winter</date> ziten den siechenkinder, sy sigen pfruͤndner oder froͤmbd, allein mit fu̍r unnd liecht wardte, dar inne ouch ein yeder pfleger allwegen ein sondere jungfrow haben sol,
                                <lb/>die inen mit aller noturftikeit warten, pflegen unnd inen ir spis, so sy ye dantzmal begeren sind, kochen, unnd insonder, welcher under den zuͦ ku̍nfftigen gesten kranck werde, wardte, daran von aller
                                <lb/>mengklichem gantz unverhindert. Desglichen ist ouch min will unnd meinung, das einem jetlichen gast, der ye also mit kranckheit beladen wirdt unnd nit wandlen mag, sol die halb mās
                                <lb/>win geben werden, sover er nit gelt haut, das er win kouffen mag, wie dann die gemaͤchtz ordnung vorhin, darum von mit usgangen, luten ist. Unnd soͤlichs sol allwegen von den obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis
                                    <lb/>unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> ze volstrecken unnd ze halten geschaffen werden, als sy dann das ouch by iren guͦten tru̍wen an geschwornes eid statt mir ze halten unnd ze volbringen <unclear>fu̍r</unclear> sy und ire ewig nach<lb break="no"/>komen gelopt haben.</seg>
                            <seg n="4">Item zum lettsten hab ich har inne geordnet unnd gesetzt, so bald ich mit kranckheit mins libs beladen wirdt, das alsdann die obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>
                                <lb/>soͤllen ein schultheissen, der zuͦ den selben ziten ist, und <num value="2">zwen</num> des <orgName ref="org005587">cleinen ratz</orgName> uff den tag, so ich lebend und tod bin, in min hus verordnen, und so bald ich mit tod abgangen bin, die alsdann min hus und alles,
                                <lb/>so dar inne ist, beschliessen unnd versorgen soͤllen nach hablicher noturfft, damit diser miner gemaͤchtz ordnung gnug beschaͤhe. Unnd welche dantzmal dartzuͦ verordnet werden, die soͤllen also gehorsam er<lb break="no"/>schinen unnd alle ding zum besten unverendert by iren guͦten tru̍wen an geschwornes eid statt versaͤhen soͤllen, daran von allen andern minen recht naͤchsten erben unnd aller mengklichem gantz ungesumpt
                                <lb/>unnd ungeirrt. Doch so hab ich, obgemelter <persName ref="per026911">Erhart von Huntzikon</persName>, mir selbs in diser gemaͤchtz ordnung vorbehalten den wideruͦff also, das ich soͤlliche gemachtz ordnung by zit mins lebens,
                                <lb/>ich sige gesund oder siech, im tod bete, vor geistlichen oder weltlichen personen, lu̍ten oder richtern, sampt oder sonder, mag mindren, meren oder gantz abthuͦn und wideruͤffen, wie mir das fuͦgklich
                                <lb/>unnd dantzmal eben ist. Unnd namlich wie ich soͤllichs taͤtte, so sol es crafft und macht haben, wie es mir dann incrafft des obgemelten verwillgung briefs von den gemelten <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Win<lb break="no"/>terthur</placeName></orgName> vergundt und nach gelaussen ist worden, daran von aller mengklichem gantz ungesumpt und ungeirrt, gevaͤrd und argliste gentzlich har inne hindan gesetzt.</seg>
                            <seg>Unnd des alles zuͦ offem, warem
                                <lb/>urkund so hab ich, <persName ref="per026911" role="sigillant">Erhart von Huntzikon</persName>, obgemelt, min eigen insigel zuͦ gezu̍gknu̍s aller obgeschribner dingen fu̍r mich unnd alle mine erben gehenckt an disen brieve, der geben ist an <origDate when="1514-02-20">mentag vor sant
                                    <lb/><persName ref="per000375">Mathis</persName>, des heilgen zwoͤlffbotten, tag, nach Cristi gepu̍rt fu̍nffzehenhundert unnd im vierzehenden jare</origDate>.<note>Eine Woche später beurkundeten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, die <orig>gemaͤchtzordnung mit sampt dem gemaͤchtzbrief</orig> ihres Mitbürgers <persName ref="per026911">Erhard von Hunzikon</persName> zugunsten der Pfarrkirche und des <orgName ref="org007453">Siechenhauses</orgName> angenommen und die Einhaltung der betreffenden Bestimmungen an Eides statt gelobt zu haben (<bibl>STAW URK 1976</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_1975_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Gemecht brief des <persName ref="per026911">Huntzi<lb break="no"/>kons</persName> guͤt, so er der kilch <lb/>und den <orgName ref="org007453">kinden am feld</orgName> ge<lb break="no"/>macht hat <add place="inline" hand="hand18c">anno 1514</add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Testamente von <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgerinnen und Bürgern sind selten im Original überliefert. Die vorliegende Urkunde gelangte vermutlich ins städtische Archiv, weil sie als Beweisstück in einem Erbstreit diente, wie die letztwillige Verfügung des <persName ref="per026911">Erhard von Hunzikon</persName> und seiner Frau <persName ref="per027326">Barbara Barter</persName> aus dem Jahr 1481 (<bibl>STAW URK 1502.1</bibl>), oder weil sie sich im Besitz der begünstigten städtischen Einrichtungen befand. Von dem vorliegenden Testament existiert ein inhaltlich übereinstimmender Entwurf ohne Datum mit abweichenden Formulierungen (<bibl>STAW URK 1975/2</bibl>). Im Formularbuch des Stadtschreibers <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> finden sich mehrere Vorlagen für Testamente (<bibl>STAW B 3a/1, fol. 36r-v, 50v-51v, 53r-v, 74v-75r</bibl>). </p>
                        <p>Entfernte Verwandte des kinderlosen Ehepaars hatten 1516 und 1517 in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gegen die Begünstigten, die Pfleger der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Pfarrkirche und des <orgName ref="org007453">Siechenhauses</orgName>, prozessiert (<bibl>STAW URK 3266</bibl>; <bibl>STAW AG 91/1/42.6</bibl>; <bibl>STAW AG 91/1/42.7</bibl>; <bibl>STAW AG 91/1/42.8</bibl>; <bibl>STAW URK 3267</bibl>; Entwurf: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=944527">StAZH B V 3, fol. 210r-211r</ref></bibl>; <bibl>STAW AG 91/1/42.11</bibl>; <bibl>STAW AG 91/1/42.10</bibl>). Nachdem Urteile in erster und zweiter Instanz in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zugunsten der beiden Institutionen ergangen waren, appellierten <persName ref="per027326">Barbaras</persName> Verwandte an <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> als die oberste Instanz (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=671900">StAZH A 155.1, Nr. 48</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=671901">StAZH A 155.1, Nr. 49</ref></bibl>). Die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> bemühten sich um einen gütlichen Vergleich (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=933799">StAZH B VI 246, fol. 187v</ref></bibl>), der am 16. Juni 1517 beurkundet wurde. Er bestätigte den von beiden Seiten anerkannten Anspruch der Verwandten auf <persName ref="per027326">Barbaras</persName> Heimsteuer und Morgengabe in Höhe von 700 Gulden zuzüglich Zinsen und sprach diesen weitere 450 Gulden an dem ererbtem Vermögen zu (<bibl>STAW URK 3268</bibl>).
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


