<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_172_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=922965">StAZH F II a 255, fol. 22r-23r</idno></msIdentifier><head>Vereinbarung zwischen der Stadt Winterthur und der Grafschaft Kyburg über die Bezahlung von Schulden</head><msContents><summary>Fordert ein Gläubiger aus Winterthur von seinem Schuldner aus der Grafschaft Kyburg die Bezahlung anerkannter Schulden, soll ihm der Weibel ein angemessenes Pfand des Schuldners zuweisen, das 14 Tage bei dem Gericht hinterlegt wird. Nach Ablauf dieser Frist soll der Weibel auf Antrag des Gläubigers dem Schuldner die Versteigerung verkünden und dem Gläubiger das Pfand übergeben, das er nach Gantrecht versteigern kann. Überschüsse aus dem Erlös soll der Gläubiger dem Schuldner erstatten. Wird die geschuldete Summe nicht erzielt, kann er weitere Pfändung fordern. Macht der Schuldner Einwände geltend, soll er unmittelbar nach der ersten Pfändung dem Gläubiger eine gerichtliche Klärung anbieten. Die Kosten der Pfändung und des Gantverfahrens trägt der Schuldner (1). Der Schuldner soll dem Gläubiger keine Pfänder verweigern, sondern diese zur Versteigerung geben (8). Ist die Schuldforderung umstritten, soll der Gläubiger vor dem für den Schuldner zuständigen Gericht klagen. Sind die Schuldner in den hohen und niederen Gerichten der Stadt Zürich ansässig, ist der Rechtsstreit in einem Zeitraum zwischen 14 Tagen und drei Wochen durchzuführen, sind sie in den Gerichten der Adligen oder geistlichen Institutionen ansässig, beträgt die Frist zwischen acht und 14 Tagen. Wenn der Beklagte ohne triftige Gründe dem Gerichtstermin fernbleibt, sollen die Richter die Bezahlung der Schulden und angefallenen Kosten ohne Einwände seitens des Schuldners anordnen. Ist der Schuldner der Ansicht, dass der Gläubiger mehr verlangt, als ihm zusteht, kann er diesen vor dessen Gericht beklagen (3). Leistet ein Schuldner vor dem Weibel den Eid, über keine beweglichen Pfänder zu verfügen, soll er dem Gläubiger unbewegliche Pfänder geben. Sie sollen aber erst nach sechs Wochen und drei Tagen versteigert werden (6). Kann ein Schuldner keine Pfänder zur Verfügung stellen, soll nach Weisung des Rats von Zürich gehandelt werden (10). Bei verbrieften Gülten oder Schulden gelten die Bestimmungen der Schuldurkunden (9). Die Vergütung der Dienste des Weibels und des Untervogts richten sich nach dem Aufwand (2,7). Der Fürsprecher soll nach der Gewohnheit des jeweiligen Gerichts entlohnt werden (4). Bei Abwesenheit des Untervogts oder Weibels ist ein Stellvertreter zu ernennen, damit niemandem die Bezahlung seiner Forderungen verzögert werde (5). Der Vogt von Kyburg soll seine Untervögte und Weibel dazu anhalten, ihren Amtspflichten nachzukommen (11). Die Winterthurer sollen nicht länger mit geistlichem Gericht gegen ihre Schuldner in der Grafschaft Kyburg vorgehen. Vorbehalten bleiben ihnen jedoch Klagen vor geistlichen Gerichten gegen Schuldner, die in Niedergerichtsbezirken von Adligen oder geistlichen Institutionen ansässig sind, welche diese Ordnung nicht annehmen wollen (12). Ulrich von Landenberg und Hans von Goldenberg, deren Niedergerichtsbezirke in der Grafschaft Kyburg liegen, haben der Ordnung zugestimmt (13).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift</filiation><filiation type="original"><origDate from="1498-01-01" to="1498-12-31"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="23.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1538-01-01" to="1538-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key005387">Gebühren</term><term ref="key004629">Geistliches Gericht</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000441">Pfand</term><term ref="key000304">Rechtsbeistand</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000412">Versteigerung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="22r" type="original" facs="StAZH_F_II_a_255__fol__22_r_.tif"/>
                        <head>
                            <lb/>Ordnung von bezalüng weͣgen <lb/>der schulden zwüschen der statt <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und der graffschafft <lb/><placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName>, <app><lem><origDate when="1498">ano <abbr>etc</abbr> lxxxxviij</origDate> angese<lb break="no"/>chenn</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 190">angesehenn <origDate when="1498">anno <abbr>etc</abbr> lxxxxviij</origDate></rdg></app>
                        </head>
                        <p>
                            <seg n="1"><lb/>Des ersten, wann einer uß der statt <sic><placeName ref="loc000849">Winterhur</placeName></sic> von einem, in der graff<lb break="no"/>schafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> gesessen, umb bekantlich schuld bezalt wil sin, so sol der
                                <lb/>weybel dem schuldner umb sollich bekantlich schuld under sinen ougen oder
                                <lb/>desselben botten von dem schuldner pfand geben und bestimen, die deß geltz oder
                                <lb/>schuld nach des weybels guͦt beduncken wol wert sigen. Söllich pfand sol denn
                                <lb/><date dur="P14D">xiiij tag</date> in den selben gerichten ligen. Und so die selben <date dur="P14D">xiiij tag</date> unbezalt ver<lb break="no"/>schinend, wann dann der cleger begert, so sol der weybel am <time period="evening">abend</time> dem schuld<lb break="no"/>ner verkünden zuͦ der gandt und morndes dem cleger oder sinen botten söllich
                                <lb/>bestimpte pfand an sin hand geben, die mag er nach gandtreͤcht verganten. Und
                                <lb/>het er an sollichen pfanden vor, so sol er daß dem schuldner wider geͣben. So
                                <lb/>ver aber er hinder hete, so mag er nach ferer pfenden umb sin bezalung klag<lb break="no"/>nen, die söllen im, wie obstat, geben werden.<!-- Erzielt er einen höheren Erlös, muss er die Differenz dem Schulder erstatten, erzielt er einen kleineren Erlös, dann darf er weiter pfänden. --> Unnd so der schuldner dem cleger
                                <lb/>umb sin schuld vordrung ettwaß in redt zehaben vermeinen wolte, wann
                                <lb/>er im dann uff obgemelte pfanndung des ersten nit glich angentz reͣcht bütet,
                                <lb/>so sol er im darnach nit mer recht büten, sonder mit den pfannden, wie obstat,
                                <lb/>volfaren lassen. Unnd waß costens und schaden uff sollichs pfandung unnd
                                <lb/>gandt gat, es sige von gerichtz wegen, bottenlon, brief, cost, zerung oder weyb<lb break="no"/>ellon, das sol uff söllich pfannd und des schuldners costen gan.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="2"><lb/>Item des weybels lon ist <measure type="currency" unit="h" quantity="4">iiij haller</measure>, wann er wonet an denen eͣnnden, alda der schuld<lb break="no"/>ner wonhafft ist, deßglichen, wo er in unnder ougen ergrifft, ist ouch <measure type="currency" unit="h" quantity="4">iiij ħ</measure>.
                                <lb/>So ver aber der schuldner usserthalb dem dorff oder an andern eͣnden, dann <app><lem>da</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 191"/></app> der
                                <lb/>weybel sitzet, und nit unnder ougen komen mag, sonder <app><lem/><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 191">er</rdg></app> verer suͦchen muͦß, so
                                <lb/>ist der lon <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>. Und wann er dem schuldner, usserthalb dem dorff gesessen, zuͦ der
                                <lb/>gandt verkündt, ist <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>, deßglichen, wann er dem cleger die pfand antwurt, ist
                                <lb/>ouch <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="3"><lb/>Item unbekantlich schuld sol der cleger geͣgen dem schuldner in den gerichten, alda
                                <lb/>er gericht gehörig ist, mit recht gichtig machen unnd dar nach aber darmit
                                <pb n="22v" type="original" facs="StAZH_F_II_a_255__fol__22_v_.tif"/>
                                <lb/>handlen alls des gerichts reͣcht, wie ob vom pfänden gemelt ist. Unnd sol ouch dem
                                <lb/>cleger gegen denen, so in unnser herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> hochen unnd nidern gerichten sitz<lb break="no"/>end, allwegen ob <date dur="P14D">xiiij tagen</date> und unnder <date dur="P3W">drygen wuchen</date>, und gegen denen, so in der
                                <lb/>edlen lüten oder gotzhüßern gerichten sitzend, ob <date dur="P8D">viij tagen</date> unnd under <date dur="P14D">xiiij tagen</date>
                                <lb/>fürderlich on verzug recht gan. Unnd welchem fürbotten wirt und deß ersten nit
                                <lb/>kompt oder nit erschinet libs oder herren not zuͦ reͣcht gnuͦgsam, so söllen die richter
                                <lb/>erkennen, das der schuldner den cleger on ferer inred umb sin schuld und an vordrung
                                <lb/>ußrichte. Unnd ob dann der schuldner vermeinen wolte, daß der cleger umb sin schuld
                                <lb/>zevyl von im gevordert und abgenomen hette, darumb mag er den cleger vor sin<lb break="no"/>em richter recht verggen. Deßglich, wenn der schuldner dem cleger umb sin schuld
                                <lb/><app><lem>mit</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 191">nit</rdg></app> recht fellig wirt, so sol er in aber mit sampt dem costen nach inhalt dißer
                                <lb/>ordnung bezallen, on verer intrag unnd widerred.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="4"><lb/>Item des fürsprechen lon sol sin nach eins jegklichen gerichtz gewonheit unnd söl<lb break="no"/>icher cost aber gan uff den schuldner, ob er im rechten verlustig wirtt.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="5"><lb/>Item ob der unndervogt oder weybel nit an heimsch were, so der cleͣger sin schuld oder
                                <lb/>pfand vordern welte, darumb söllen sy, so dick sy sich abweßig machten, einen
                                <lb/>knecht oder nachpuren bestellen, fliß ze haben, ob jemands in irem abweßen pfand
                                <lb/>vordert, das im die durch den selben knecht oder nachpuren, wie obstat, bestimpt und
                                <lb/>geantwurt, hiemit niemand <app><lem>an</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 192">in</rdg></app> siner bezalung gesuͦmpt werde.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="6"><lb/>Item ob einer nit varend pfand hette unnd das vor einem weybel by sinem eyd sagte,
                                <lb/>so sol er dem cleger umb sin schuld und erliten schaden ligende pfand, wie obstat,
                                <lb/>bestimen unnd geben, daruß er völlige bezallung lösen möge. Die selben pfand
                                <lb/>söllen dann ligen <date dur="P6W3D">vj wuchen und iij tag</date> unnd darnach vergantet werden
                                <lb/>noch gant recht, wie obstat.</seg>
                        </p>
                        <seg n="7"><p>
                            <lb/>Item des weybelß unnd under vogtz lon im ober ampt, wenn er für bietten oder
                            <lb/>pfennden wyl, es sige zu <placeName ref="loc008734">Wilperg</placeName><!-- Wildberg -->, <placeName ref="loc013460">Erikon</placeName><!-- Ehrikon -->, <placeName ref="loc008837">Niderschalcken</placeName><!-- Schalchen -->, <placeName ref="loc013457">Anbreiti</placeName>, <placeName ref="loc013462">Her<lb break="no"/>mantschwyl</placeName><!-- Hermatswil -->
                            <app><lem><choice><sic>der</sic><corr resp="StAZH F II a 271, S. 192">oder</corr></choice></lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 192">oder</rdg></app> zuͦ <placeName ref="loc013459">Dettenriet</placeName><!-- Dettenried -->, ist <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure>.
                        </p>
                            <p>
                                <lb/>Item gen <placeName ref="loc011240">Wißling</placeName><!-- Weisslingen -->, <placeName ref="loc013461">Eschwyl</placeName> unnd <placeName ref="loc013463">Lendikon</placeName> söllen der undervögt und weybel
                                <lb/>nit mer dann <measure type="currency" unit="h" quantity="18">xviij haller</measure> zelon neͣmen.
                            </p>
                            <p>
                                <lb/>Item gen <placeName ref="loc013458">Deling</placeName>, <placeName ref="loc008836">Rümlikon</placeName>, <placeName ref="loc013464">Mädenschwyl</placeName> und <placeName ref="loc008741">Rußikon</placeName> ist der lon <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>.
                            </p>
                            <pb n="23r" type="original" facs="StAZH_F_II_a_255__fol__23_r_.tif
                                "/>
                            <p>
                                <lb/><app><lem/><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 193">Item</rdg></app> Unnd welcher einen unndervogt oder weybel an die obgemelten end oder ander<lb break="no"/>schwa hin bruchen wil <date dur="P1D">einen gantzen tag</date>, der sol im zelon geben <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure>, dar zuͦ
                                <lb/>eßen und trincken.
                            </p></seg>
                        <p>
                            <seg n="8"><lb/>Es sol ouch keiner umb bekantlich schuld sinem schuld vordrer <app><lem>pfand</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 193"/></app>, so er die, alß
                                <lb/>obstat, vordert, versagen, sonnder im und sinen botten in obgemelter wiße
                                <lb/>one intrag volgen laßen zuͦ der gandt, <app><lem>alß</lem><rdg wit="StAZH F II a 271, S. 193">wie</rdg></app> obstat.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="9"><lb/>Item waß verbrieffter gült oder schulden sind, die söllend umb bezalung ersuͦcht
                                <lb/>und ingezogen werden nach der selben briefen inhalt.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="10"><lb/>Item von dero weͣgen, so weder ligend noch varend guͦte nach gar nützit zuͦ bezall<lb break="no"/>ung irer schulden hand, da sol von unnßern herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> umb sölch be<lb break="no"/>zallung geͣgen den selben armen verer ordnung angesechen werdenn.</seg>
                        </p>
                        <p>
                            <seg n="11"><lb/>Item es sol ouch allwegen ein vogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> sine undervogt und weybel dar zuͦ
                                <lb/>halten, daß sy meͣngklichem zuͦ irem reͣchten und schuld bezallung, wie obstat,
                                <lb/>vorhelfen gefürdert werden, sovil inen ampts halb zethund gepürt, on in<lb break="no"/>trag und widerrede.<note>Hier endet die Abschrift im Band <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=922060">StAZH F II a 271, S. 190-193</ref></bibl>.</note><!-- Da ich die letzten 3 Abschnitte, die in jener Fassung nicht enthalten sind, als thematische Einheit auffasse, kann ich nicht <app>+<lem>+<rdg> verwenden, da die Tag-Kombination innerhalb eines <p> stehen muss und nicht <p>-übergreifend verwendet werden kann --></seg>
                        </p>
                        <seg n="12"><p>
                            <lb/>Unnd wie also obgemeͣlte ordnung gehalten und derren gelept wirt, alß vor
                            <lb/>stat, so sol der geistlich zwanng durch die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gegen denen
                            <lb/>in der graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> ir schulden halb abgestellt sin unnd nit mer gebrucht
                            <lb/>werden.
                        </p>
                            <p>
                                <lb/>Und welche edellüt oder gotzhußer ir cleinen gerichten halb diße ordnung nit an<lb break="no"/>nemen wölten, gegen den selben mügen die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> die geistlichen
                                <lb/>gericht zuͦ ir bezalung füro hin wie biß her <choice><sic>über</sic><corr>üben</corr></choice>.
                            </p></seg>
                        <seg n="13"><p>
                            <lb/>Item in diße ordnung haben junckher <persName ref="per028770">Uͦlrich von Lanndenberg</persName> unnd junck<lb break="no"/>her <persName ref="per028771">Hannß Goldenberg</persName> ir kleinen gerichten halb, so sy in der graffschaft
                            <lb/>ligen haben, ouch verwillgot <abbr>etc</abbr>.
                        </p>
                        </seg>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Am 1. Dezember 1473 hatten Landvogt <persName ref="per027609">Felix Schwarzmurer</persName> und <persName ref="per027603">Oswald Schmid</persName>, Mitglied des <orgName ref="org002406">Rats der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, als Vertreter der Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> ein Abkommen mit dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> über die Schuldpfändung getroffen (<bibl>STAW B 2/2, fol. 24r</bibl>; <bibl>STAW B 2/3, S. 214</bibl>). Geregelt wurden das Pfändungsverfahren bei unbestrittenen Forderungen und die Entlohnung des Weibels, vergleichbar den Artikeln 1 und 2 der vorliegenden Ordnung, der Rechtsweg bei strittigen Forderungen (ohne die detaillierten Bestimmungen des Artikels 3), die Vertretung des Weibels bei Abwesenheit enstprechend Artikel 5, die Pfändung von Liegenschaften anstelle von beweglichen Gütern wie in Artikel 6 und das Verfahren bei Mangel an Pfandgütern, wobei abweichend von Artikel 10 dem Gläubiger die Klagemöglichkeit vor beliebigen Gerichten eingeräumt wurde. Dagegen entspricht die Pfändungsvereinbarung zwischen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> vom 13. Oktober 1494 (<bibl>STAW B 2/2, fol. 54r-55v</bibl>) der Ordnung von 1498 inhaltlich, doch unterscheidet sich die Reihenfolge der Artikel. Zum Betreibungsverfahren in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000012077">Malamud/Sutter 1999</ref></bibl>.</p>
                        <p>Die Vorlage der 1538 aufgezeichneten Abschrift, die der Edition zugrundeliegt, und der um 1534 entstandenen Teilbaschrift (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=922060">StAZH F II a 271, S. 190-193</ref></bibl>) ist nicht überliefert.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


