<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_217</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2027</idno></msIdentifier><head>Verpflichtung des Simon Mäglin als Inhaber der Pfründe St. Petrus, St. Paulus und St. Andreas und der Prädikatur an der Pfarrkirche in Winterthur </head><msContents><summary>Vor Josua Landenberg, Notar und Stadtschreiber von Winterthur, und den Zeugen Hans Bosshart und Jakob und Jörg Frei, Brüder, alle Bürger von Winterthur, sowie dem Dekan verpflichtet sich Simon Mäglin, dem der Schultheiss und Rat von Winterthur die Pfründe St. Petrus, St. Paulus und St. Andreas in der Pfarrkirche, verbunden mit der Prädikatur, verliehen haben, die Bestimmungen der Dotationsurkunden einzuhalten, sich seinem Stand entsprechend zu verhalten und nicht mit einer Konkubine oder Dienstmagd zusammenzuwohnen. Liegt die Bestätigung des Generalvikars von Konstanz vor, dass Mäglin diese Bestimmungen nicht eingehalten habe, soll ihm die Pfründe entzogen werden und wieder an den Rat fallen, der sie einem anderen Priester verleihen kann. Mäglin soll das Pfründhaus instand halten. Der Notar beglaubigt das im Auftrag des Schultheissen und Rats erstellte Instrument mit seinem Notarzeichen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Josua Landenberg, Notar (Schuler 1987, Nr. 757)</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.0"/><width unit="cm" quantity="55.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1517-11-14"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key003477">Konkubinat</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000187">Unterhalt</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_2027_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg>
                                <lb/>In namen des heren amen.</seg>
                            <seg>Durch ditz gegen wirtig offen instrument sige kund allen denen, so das ansehent, lesend oder hoͤrent lesen, das <origDate when="1517-11-14">in dem 
                                <lb/>jare von der gepurt Cristi gezelt fu̍nffzehenhundert und sibenzehen jare, in der fu̍nfften <placeName ref="loc000672">Roͤmer</placeName> zins zal, zuͦ latin indicion genant, bapsttuͦmbs des aller heili<lb break="no"/>gisten in gott vatters und heren, hern <persName ref="per012279">Leo</persName> des zehenden also genant, an dem vierzehenden tag des wintermonats</origDate> umb die <time when="15:00:00">dritt stund nach mittag zite</time> im <placeName ref="loc013181">rathus</placeName>
                                <lb/>zuͦ <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace> in der mindren ratstuben, ist vor mir, offen notarien, und den nachgemelten gloubhaftigen zu̍gen gegen wirtikeit personlich erschinen der ersam,
                                <lb/>wolgelert priester hern meyster <persName ref="per027472">Simon Megeli</persName>, ertzellende, als die ersamen, wysen <orgName ref="org007943">schultheis und rate zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> als lehen heren inhalt beider dotation der
                                <lb/>pfruͦnd sant <persName ref="per000438">Peter</persName>, sant <persName ref="per000351">Pauls</persName>, sant <persName ref="per000303">Andreas</persName> in der pfarkilchen daselbs, deren die predicatur angehenckt ist,<note>Stiftung der Kaplaneipfründe: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_054">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 54</ref></bibl>; Stiftung der Prädikatur: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_103">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 103</ref></bibl>.</note> im durch gottes predigen, singen und lesens willen gelihen,
                                <lb/>das er demnach us frigem guͦten willen sich gegen den obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis und raͤten</orgName> begeben habe des ersten all und jegklich pu̍ncten und artickel nach inhalt
                                <lb/>beider dotationen mit allem begriff getru̍wlich zehalten, zum andern das er fu̍rohin sin wesen in allen zu̍chten und erberkeit priesterlichen, als einem fromen
                                <lb/>priester zimpt, sich halten, ouch kein offen concubin noch dienstmagt oder ander arwenig wiplich personen nit by im haben noch enthalten, sonder der bedachten kilchen
                                <lb/>alt loblich gewonheiten mit singen und lesen halten welle.</seg>
                            <seg>Und in welchen gemelten stucken er sich selbs u̍bersaͤhe und nit hielte und das kuntlich uff in nach ordnung
                                <lb/>der rechten gebracht und gnuͦgsam von einem vicari des bischofflichen hern zuͦ <placeName ref="loc000923">Costantz</placeName> erkent wurde, als dann sol und wil er gemelter pfruͦnd entsetzt und beroubet,
                                <lb/>also das die widerum einem <orgName ref="org005587">rat</orgName> ledig heimgefallen sin und demnach soͤlich pfruͦnd einem andern priester mit sampt der predicatur verlihen werden sol, wie sich das
                                <lb/>inhalt bedachter beider dotationen gepu̍rt, daran von dem gemelten heren meyster <persName ref="per027472">Simon</persName> und allermengklichem von sintwegen ungesumpt und ungeirt. Dargegen er
                                <lb/>sich ouch als dann aller geistlicher und weltlicher rechten, fryheit und erzu̍g, schirm und behelfs in und usserthalb rechtens gentzlich verzigen haben wil.</seg>
                            <seg>Zum dritten so
                                <lb/>welle er ouch der gemelten pfruͦnd huse in wesenlichem gebuw halten unzergengklich, als er dan das alles sampt den obgeruͤrten stucken zuͦ gott und den heilgen mit uff<lb break="no"/>gelegten fingern vor sinem techan zevolstrecken und zehalten vor mir, nachgemelten notarien, sampt den gezu̍gen geschworn haut, getru̍wlich, on all geverde.</seg>
                            <seg>Uff
                                <lb/>das haben die obgemelten <orgName ref="org007943">schultheis und rate zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> an mich, notarien obgeruͤrter, heren meyster <persName ref="per027472">Simons</persName> frig williger begebnu̍s und zuͦsagung und aller vorgeschribner
                                <lb/>dingen glouplich zu̍gnu̍s und instrumenten, eins oder mer inen not wurde, inen darum zemachen und zegeben, aller flissigest erfordert und begert.</seg>
                            <seg>Beschaͤhen sind diß ding
                                <lb/>in dem jar, <placeName ref="loc000672">Roͤmer</placeName> zins zal, bapstuͦmbs regierung, monat, stund, tag und an den enden obegriffen in gegen wirtigkeit der erbern <persName role="testis" ref="per027179">Hans Boshartz</persName>, <persName role="testis" ref="per027349">Jacob</persName> und <persName role="testis" ref="per027348">Jerg der Frigen</persName>, ge<lb break="no"/>bruͤdere, allen <num value="3">drigen</num> burgere zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, als gloubwirdig gezu̍gen hartzuͦ sonderlich erfordert und gebetten.
                            </seg></p>
                        <signed><figure type="notarial sign"/>
                            <lb/>Unnd wan ich, <persName role="issuer" ref="per027315">Josue Landenberg</persName>, stattschriber zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, keyserlichs gwaltz offner notarius, obgemelter frigwilliger
                            <lb/>begebnu̍s, zuͦsagung und aller vorgemelter dingen eins mit den gezu̍gen, hiervor bestimbt, gegen wirtig gewesen bin, die also ergangen
                            <lb/>und beschaͤhen gehoͤrt, hierumb hab ich ditz offen instrument in ditz form gesetzt mit min selbs hand geschriben und gewonlichem notariatz
                            <lb/>namen und zeichen, hie unden beschriben und gezeichnet, zuͦ urkund und gezu̍gnu̍s hertzuͦ erfordret unnd mit flis erbotten.</signed>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_2027_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Instrument <lb/> meister <persName ref="per027472">Simon Mäglin</persName>
                            <choice><abbr>e e</abbr><expan>einem ersamen</expan></choice>
                            <orgName ref="org005587">raht der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, <lb/>welche ihme die caplaney <abbr>St</abbr>
                            <persName ref="per000438">Peter</persName>, <abbr>St</abbr>
                            <persName ref="per000351">Paul</persName>, <abbr>St</abbr>
                            <persName ref="per000303">Andreas</persName>
                            <lb/>und angehenckte praedicatur verliehen hat, <lb/>anno <date when="1517">1517</date></ab><!-- überdeckt evtl. älteren Vermerk, der aber fast nicht mehr sichtbar ist -->
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Zeitgleich mit der Ausfertigung des vorliegenden Notariatsinstruments präsentierten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> dem Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName>
                            <persName ref="per027472">Simon Mäglin</persName> als Nachfolger des verstorbenen Prädikanten <persName ref="per027881">Johannes Löw</persName> (<bibl>STAW URK 2028/1</bibl>). Am 1. Dezember 1517 beauftragte der Generalvikar den Dekan des Dekanats <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> mit der Einsetzung <persName ref="per027472">Mäglins</persName> (<bibl>STAW URK 2028/2</bibl>). In der Folgezeit kam es zu Differenzen zwischen dem Prädikanten und der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit, die ihn zunächst vor dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> anklagte, worauf diese den Fall an den Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> wiesen. Im Dezember 1522 verzichtete <persName ref="per027472">Mäglin</persName> auf seine Pfründe und verpflichtete sich, ohne Erlaubnis der <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> ihr Gebiet nicht mehr zu betreten. Zu den Hintergründen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259149603977">Gamper 2020</ref>, S. 64-76</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135488">Lengwiler 1955</ref>, S. 75-76</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134488">Ziegler 1933</ref>, S. 50-51</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135485">Hauser 1918</ref>, S. 19-26</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 73-76</bibl>.</p>
                        <p>Die Pfründe blieb mehr als zwei Jahre vakant, bis sie am 22. Februar 1525 mit dem ersten reformierten Prädikanten <persName ref="per027882">Heinrich Lüthi</persName> besetzt wurde. Entsprechend veränderte sich das Formular des Notariatsinstruments über die Aufgaben und Pflichten des Pfründeninhabers. Dieser sollte das Gotteswort verkünden und <orig>nu̍tzet anders dan das helig evangelium oder das, so er mit altem und nu̍wem testament bybringen oder erhalten moͤg, bredigen</orig>. Er sollte niemanden aus Neid oder Hass anprangern und keinen Unfrieden zwischen der Obrigkeit und der Gemeinde von der Kanzel aus stiften, sondern sich an den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> wenden, falls ihm <orig>ethwas angelaͤgen</orig> wäre. Rechtsstreitigkeiten hatte er vor dem <orgName ref="org005587">Kleinen Rat</orgName> und dem <orgName ref="org009293">Grossen Rat</orgName> als Appellationsinstanz auszutragen und durfte sie nicht weiterziehen. Er musste die Pfründe persönlich versehen und durfte sich nur mit dem Einverständndis der städtischen Obrigkeit vertreten lassen. Deren Anordnungen und Verboten hatte er Folge zu leisten. Sollte er sich <orig>ungebu̍rlich <gap reason="irrelevant"/> halten, es sige mit wiberen, doͤchteren oder anderer namhafftiger ursachen oder stucken halb</orig>, konnten ihn <orgName ref="org007943">Schultheiss und beide Räte</orgName> bestrafen oder absetzen. Mit dem Einkommen, das sie festlegten, sollte er sich begnügen und das Vermögen der Pfründe verantwortlich verwalten, ferner das Pfründhaus nach Rat der Bauherren instand halten und die Zahlung des Zehnten nicht verhindern (<bibl>STAW URK 2139</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


