<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_300_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW AF 59/1, S. 1-6 </idno></msIdentifier><head>Feuerordnung der Stadt Winterthur </head><msContents><summary>Der Kleine und der Grosse Rat von Winterthur haben eine Feuerordnung erlassen: Bei Brandalarm (Läuten der grossen alten Glocke) sollen die Torbeschliesser ihre Tore sichern. Bei Kriegsgefahr (Läuten der Weinglocke) sollen alle Bürger bewaffnet vor das Rathaus kommen mit Ausnahme derer, die bei den Wehranlagen und Toren eingeteilt sind (1). Eine Einsatzgruppe von 100 Mann soll mit Leitern zum Brandherd ausrücken, 50 Mann sollen bewaffnet vor das Rathaus kommen und auf Einsatzbefehle ihrer Hauptleute warten. Die Bevölkerung ist aufgerufen, mit Eimern zu Hilfe zu kommen und den Anordnungen der Verordneten Folge zu leisten (2, 4, 5). Die Wassergefässe sollen nicht geworfen, sondern von einem zum andern gereicht werden, damit niemand verletzt wird (16). In jeder Gasse sollen zwei Mann postiert werden, um auf Funkenflug zu achten, und Wasserkübel sowie Feuerleitern und Feuerhaken zentral gelagert werden (3, 8, 9). Zwei Mann sind abgeordnet, die Wasserversorgung durch den Rettenbach zu sichern, 12 Mann sorgen für die Wasserzufuhr (6, 7). Die Hausbewohner sollen vierteljährlich ihre Kamine von Russ säubern bei einer Busse von 5 Pfund für Säumnis (10). Bewohner von Steinhäusern in mittelbarer Nähe zum Brandherd, die ihren Besitz evakuieren statt zu helfen, werden bestraft (11). Wegen des Wäschewaschens kontrollieren Ratsverordnete mit den städtischen Werkleuten die Feuerstellen in den Häusern (12). Kommt nachts Wind auf, sollen die Scharwächter in jeder Gasse zwei Personen wecken, die von Haus zu Haus gehen und die Bewohner ermahnen, auf das Feuer zu achten (13). An den Eckhäusern sollen Lichter angezündet werden, um die Gassen zu beleuchten (14). Während des Kirchgangs an Sonntagen und Feiertagen soll in jedem Haus eine erwachsene Person das Feuer beaufsichtigen (15).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (18 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1550-07-01" to="1550-12-01">Undatiert, Datierung aufgrund des Zusammenhangs mit STAW Se 27.68, S. 11</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005357">Alarm</term><term ref="key005368">Brandschutz</term><term ref="key000266">Krieg</term><term ref="key000875">Nacht</term><term ref="key000580">Wachdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<head>
<lb/>Dis ist die ordnung, so von <lb/><orgName ref="org009293">beden raͤtten</orgName> des fürs halb, wo
<lb/>das in unser statt (darvor gott <lb/>alweg sin welle) uffgan wurde,
<lb/>zehalten angesechen und ernüwertt
<lb/>ist
 </head>
<p>
<seg n="1"><lb/>Item des erstenn ist geordnet, wan in der stat für
<lb/>uffgat, so mit der grossen alten gloggen oder gschrey gmeldet
 <lb/>wirt, so soll yeder tharbeschliesser zuͦ sinem thar by geschwor<lb break="no"/>nem sinem eyde louffen und die thar versechen und sich mit
<lb/>sampt denen, so inen zuͦgeordnet werdent, von tharren nit
 <lb/>enderen soͤllen, dan mit urlob eins schultheisen. Oͤb
<lb/>aber mit der wynglocken gestürmpt wurde, die selbig zuͦ den
 <lb/>viggenden (darvor uns got ouch bewar) verordnet ist, so
<lb/>soͤllen alle burger mit iren gweren und harnisten für das rat<lb break="no"/>hus luͦffen, ußgenomen die, so uff die werynen und zuͦ den
 <lb/>tharen verordnet, soͤllen sich alda enthalten und darvon gar nit
 <lb/>üsseren.<note>Diese Massnahme geht zurück auf einen durch den Chronisten <persName ref="per027172">Laurenz Bosshart</persName> überlieferten Ratsbeschluss zur Zeit des Zweiten Kappelerkriegs im Herbst 1531, dass Feuer durch die Weinglocke im alten Turm der Pfarrkirche und Kriegsgefahr durch die grosse Glocke im neuen Turm angezeigt werden sollte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bosshart, Chronik</ref>, S. 274</bibl>). Vermutlich verwechselte er die beiden Glocken.</note></seg>
</p>
<p>
<seg n="2"><lb/>Zem annderen soͤllen <num value="100">einhundert</num> wolvermügelicher
 <lb/>manen ußgezogen werden, die für ander lüthe by iren eyden
 <lb/>one verzug sollen dem für zuͦluͦffen und nach irem vermüggen
 <pb n="2"/>
<lb/>sich durch leyteren oder sonst stiggende uff die taͤcher
 <lb/>fuͤggen und das für, sovill inen zethuͦnd vermüggenlich
 <lb/>ist, abwenden soͤllenn. Demnach was von alten oder
 <lb/>junggen lüthen, es siggen frowen oder man, soͤllenn
 <lb/>ouch zuͦluͦffen mit gelten oder gschyrren und sovill inen
 <lb/>vermüglich hylff zethuͦnd mit allem dem, so zuͦ abloͤschung
 <lb/>des fürs diennet.</seg>
</p>
<p>
<seg n="3"><lb/>Am drittenn soͤllenn an jegklicher gassen <num value="2">zwen</num> man geor<lb break="no"/>dnet werden, wann für uffgat, das die an ire verordnete
 <lb/>gassenn uff und abgann und flyssig uffsechenn habend, wo
 <lb/>oder an woͤlichen enden das uffgeganngen für durch wynd
 <lb/>oder lufft sich neiggen welle.</seg>
</p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Zem vierden sind <num value="50">fünffzyg</num><note>Im 17. Jahrhundert wurde dieser Trupp auf 40 Mann reduziert (vgl. die nachträgliche Korrektur in <bibl>STAW AF 59/3a, S. 2</bibl>).</note> manen ußgezoggen, die selbigen,
 <lb/>so bald man zem für stürmpt oder an die gloggen schlacht,
 <lb/>soͤllen by iren eydenn mit iren harnist und geweren für das
 <lb/>rathus louffen und alda warten, oͤb man iren bedoͤrffenn
 <lb/>wurd. Unnd was sy von irem hoptman geheyssen, soll von
 <lb/>inen volstreckt werdenn.</seg>
</p>
<pb n="3"/>
<p>
<seg n="5"><lb/>Es soͤllenn ouch alwaͤggen houptlüthe zem für erwoͤlt werden,
 <lb/>so uff anwysung des volcks flyß haben soͤllen, damit sich
 <lb/>niemand in arbeit spare. Unnd was von den selben hoptlüten
 <lb/>geheyssenn und zethuͦnd angeschlagen wirt, das sol vom volck
 <lb/>mit gehorsamy erstattet werdenn.</seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Item es soͤllenn ouch <num value="2">zwen</num> man verordnet werden, die
 <lb/>alweggenn, so brunst uffgat, zem <placeName ref="loc013469">Rettenbach</placeName> acht habenn,
 <lb/>damit das wasser in die stat geverget werden, deßglichen
<lb/>soͤllen alle müller zethuͦnd schuldig sin by iren eydden.</seg>
</p>
<p>
<seg n="7"><lb/>Item es soͤllen ouch <num value="12">zwoͤlff</num> starcker man verordnet
 <lb/>werdenn, so bald für uffgiennge, das sy von stundan mit
<lb/>iren geschyrren usserthalb am <placeName ref="loc013469">Rettenbach</placeName> usser dem wygger waser
 <lb/>in kenner<!-- STAW AF 59/3a, S. 2: kennell --> schoͤpffenn, damit kein mangell an wasser werde.</seg>
</p>
<p>
<seg n="8"><lb/>Item es soͤllen ouch in jegklich gassenn insonder geltenn
<lb/>gemacht und einer person in ir keller geleyth werden, wan
<lb/>für uffgat, das soͤlich geltenn herfür gethann und sonst in kein
<lb/>ander weg geprucht werden soͤllen, by iren eyden. Und wan
 <lb/>das für gestyldt wirt, soͤllenn dieselben alweggen soͤlich gelten
<lb/>wyderumb zuͦ irem behalt versorggenn.</seg>
</p>
<pb n="4"/>
<p>
<seg n="9"><lb/>Deßglychenn soͤllen ouch insonder zuͦ den für leitteren
<lb/>und für haggen gemacht und die selben an jecklich gassen mit
 <lb/>einer sonder behaltnus versorgt und darzuͦ sonder etlich personen
<lb/>verordnet werden, so bald für uffgat, das die selben soͤlich leytern
<lb/>und haggen ilends zem für getraggen, by iren eydenn, und dem<lb break="no"/>nach, so das für vergienge, wyderumb an ir geordnet stat
<lb/>traggen und versorggen soͤllenn.</seg>
</p>
<p>
<seg n="10"><lb/>Item es soll ouch ein yegklicher by sinem eyde schuldig sin,
<lb/>mit sinem hußgsind zeverschaffenn, ire kaͤmy alweggen zuͦ allen
<lb/><date type="deadline_floating holiday">fronfastenn</date> von unden uff byß an das tach und under dem tach
 <lb/>den ruͦss suber vonn danen zewüschenn. Von wem das über<lb break="no"/>sechenn wirt, gibt zuͦ buͦß <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">v </measure>, on gnad, so dick das
<lb/>beschicht.</seg>
</p>
<p>
<seg n="11"><lb/>Item es soll ouch by der hochenn buͦß niemands von sinem
<lb/>huß, das von stein gemacht ist, nützet floͤchnen, wo das für
<lb/>am dritten hus von desselben huse uffgiennge, und nit naͤcher,
 <lb/>sonnder yederman zum uffgegangnen für illends <del>zuͦ</del> louffen
<lb/>schuldig sin, doch der hoͤltzinen hüser halb soll soͤlich floͤch<lb break="no"/>nen ungevarlich geachtet werdenn.</seg>
</p>
<p>
<seg n="12"><lb/>Item es soll ouch von des sechtes<note>Wäsche laugen oder auskochen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/187969">Bd. 7, Sp. 243</ref></bibl>).</note> wegenn in den hüsern
<lb/>allenthalben von <orgName ref="org009293">beydenn raͤten</orgName> geordnet werdenn, die
 <lb/>soͤlich gwarsamy der herdstatenn in kuchyn, von den kaͤmyn
<lb/>und aller gelegenheyt ordenlich besechenn soͤllen mit sampt
 <lb/>gemeiner stat wercklüthenn. Und was zuͦ fürsechung
<pb n="5"/>
<lb/>des fürschadenns zefürkomenn sy nutzlich und noturfftig
<lb/>sin zemachen bedenck<del>et</del> oder in wolichen hüser und an welichen
<lb/>ennden sy zesechtenn und zefüren verbiettenn, das sol gestraxs
 <lb/>gehaltenn werdenn by der buͦß, so sy darüber zesetzen hannd.<note>Vgl. den Eid der Feuerschauer (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_189">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 189</ref></bibl>). Die Fassung in der Abschrift des 1535 angelegten Kopial- und Satzungsbuchs hat an dieser Stelle den Zusatz: <orig>Deßglichen von besichtigung und buwen der hoffstatten zu sonderen sechthäußlin vor den thoren oder in der stadt an ettlichen enden ze machen, soll mit ordnung allwegen versechen werden.</orig> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 522-523</bibl>).</note></seg>
</p>
<p>
<seg n="13"><lb/>Item wann ouch <time period="byNight">nachts</time> der wynnd waͤygt, so soͤllenn die schar<lb break="no"/>wachter by iren eydenn schuldig sin, an jegklicher gassen <num value="2">zwen</num>
<lb/>man uff<del>z</del>weckenn. Die selben <num value="2">zwen</num> alßdann ouch by iren eyden
<lb/>schuldig sin soͤllen, an der selbenn ir gaßen in jegklichem hus
<lb/>die menschen (wie von altemhaͤr brüchig gwessen) zuͦermunderen
 <lb/>und zewecken unnd inen ernstlich bevolchenn, jegklichs in sinem
<lb/>huse zem für zeluͦggen. Unnd soͤllend ouch die selben <num value="2">zwen</num> man von
 <lb/>den selben iren gaßen nit abgan, bitz der wynd gestyllet wirt.</seg>
</p>
<p>
<seg n="14"><lb/>Item es soͤllennd ouch in allenn gaßenn an den orthüsern<note>Eckhaus (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/160096">Bd. 2, Sp. 1706</ref></bibl>).</note>
<lb/>die liechtpfannen vonn denen, so in den selben hüsere wonend,
<lb/>glich one verzug mit dem zügge, so inen von der stat ingeant<lb break="no"/>wurt wirt, soͤlich liechter by irenn eydenn anzündenn,
<lb/>damit der schynn des liechts uff den gassenn wol schynne.</seg>
</p>
<p>
<seg n="15"><lb/>Es soll ouch an dem <date dur="R/P1WD">sontag</date> und ander gepannen firttagen,
<lb/>so das volck in die kylchenn gat, in jegklichem huse an dem
<lb/><time period="morning">morgen</time> ein gewachsen mensch sin und darine blyben byß
 <lb/>ein ander mensch von der kylchenn darin kompt.</seg>
</p>
<pb n="6"/>
<p>
<gap reason="irrelevant"/><note>Den folgenden Artikel fügte <persName ref="per027406">Christoph Hegner</persName> in Konzeptschrift in zwei Versionen hinzu. Die erste, sehr flüchtig oben auf der Seite niedergeschriebene Version mit nachträglichen Korrekturen wurde wieder gestrichen, daher wird sie hier nicht wiedergegeben. Es folgt ein Ratsbeschluss betreffend den Holzverkauf aus dem städtischen Wald und daran anschliessend am unteren Rand der Seite die zweite Version des nachgetragenen Artikels.</note>
</p>
<p><seg n="16"><add place="bottom"><lb/>Es wellent ouch min heren <orgName ref="org007943">schultheis und rath</orgName> üch
<lb/>all, sampt und sonders, <add place="left margin">mengklich</add>, zuͦ gutem vermandt haben, so uns
<lb/>mittler zythen der almechtig gott (dar vor <add place="above">er</add> uns alweg
<lb/>beschirmen welle) mit fürs nott solte heimsuchen
<lb/>und angriffen, das denhin ein jeder, so bsynndt sin
<lb/>welle und nit grad die gschier, sy sigen dan lidere
<lb/>oder holtzin, freffenlich von im werffen, besonders
<lb/>ye einer dem andern der ordnung nach darbietten
<lb/>und von im geben. Dan uss solichem hinwerffen
<lb/><del>nit allein grosser schad</del> dem zulouffenden volck
<lb/>glich grosser schad und verletzung, darzu ouch daruss erwachsen, <add place="opposite">das mangell an gschiren sin moͤchte.</add></add><note>Die Fassungen der Feuerordnung von 1589 und 1603 enthalten diesen Artikel (<bibl>STAW AF 59/2, S. 4-5</bibl>; <bibl>STAW AF 59/3a, S. 5</bibl>), die Fassung in der Abschrift des Kopial- und Satzungsbuchs von 1535 nicht (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 523</bibl>).</note></seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Feuerordnung zeichnete der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber <persName ref="per027406">Christoph Hegner</persName> auf, der von 1538 bis 1555 amtierte. 1534 existierte in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> bezüglich der Prävention und Bekämpfung von Bränden <orig>dhein besonder ordnung, dan allein das, so der, in woͤliches huß dan für uffgangen, dasselbig nit zem ersten saͤlbs meldet oder beschrigt, wirt gestrafft umb <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">x  haller</measure> unablaͤslich</orig>, wie der Gemeinde <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> mitgeteilt wurde (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 115r</bibl>). Feuerpolizeiliche Massnahmen wurden vielmehr durch Einzelverordnungen getroffen, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_189">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 189</ref></bibl>. In der Anweisung, die <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName>, <persName ref="per027406">Christophs</persName> Vater und Vorgänger, seinem Sohn über den Ablauf der Ämterbesetzung vermutlich 1537 gab, wird eine Feuerordnung erwähnt, die öffentlich verlesen werden sollte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_278">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 278</ref></bibl>). Auch in der Abschrift des Kopial- und Satzungsbuchs, das <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> 1535 anlegte und seine Nachfolger fortführten und das bis auf ein Fragment im Original nicht mehr erhalten ist, wird die Feuerordnung ohne den letzten Artikel wiedergegeben (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 521</bibl>). Die dort genannte Jahreszahl 1501 steht allerdings im Widerspruch zum Vermerk im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch. Wie der Säckelamtsrechnung für die zweite Hälfte des Jahres 1550 zu entnehmen ist, erhielt der Stadtschreiber Geld für die Erneuerung der Feuerordnung (<bibl>STAW Se 27.68, S. 11</bibl>). Dieser Eintrag bezieht sich vermutlich auf die vorliegende Fassung.</p>
<p>Weitere, teils modifizierte Abschriften der Feuerordnung datieren von 1589 und 1603 (<bibl>STAW AF 59/2, S. 1-5</bibl>; <bibl>STAW AF 59/3a</bibl>). Die Bestimmungen wurden jährlich anlässlich der Wahlen des Schultheissen vor den versammelten Bürgern verlesen, vgl. den Vermerk auf der Abschrift <bibl>STAW AF 59/3a</bibl>.</p>
<p>Zu Brandursachen, Brandverhütung und Brandbekämpfung in mittelalterlichen und frühneuzeitlichen Städten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/026449/2010-01-28/">Feuerpolizei</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/007787/2013-12-09/">Feuersbrünste</ref></bibl>; zur Situation in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Leonhard 2014</ref>, S. 250, 252</bibl>; zur Situation auf der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Landschaft noch im 19. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rothenbühler 2008</ref>, S. 23-25</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
