<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_200</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1896</idno></msIdentifier><head>Verpflichtung des Rektors der Pfarrkirche in Winterthur</head><msContents><summary>Ulrich Graf, Priester der Diözese Konstanz und designierter Rektor der Pfarrkirche in Winterthur, verpflichtet sich vor dem Notar Alban Graf, genannten Zeugen und dem Schultheissen Hans von Sal namens des Rats zur Einhaltung folgender Bestimmungen: Der Rektor soll in Winterthur seinen Wohnsitz haben (1). Er soll die Leutpriesterstelle niemandem länger als ein Jahr übertragen ausser mit Zustimmung des Schultheissen und Rats (2). Er soll die Leutpriesterstelle und die übrigen Pfründen an seiner Kirche, die seiner Kollatur unterliegen, nur den Kandidaten übertragen, die Schultheiss und Rat gewählt haben (3). Er soll die Kapläne, Altaristen, Terminarier und Priester bei ihrer Stellung und alle geistlichen Personen beiderlei Geschlechts in der Stadt im Besitz ihrer Einkünfte, Rechte und Gewohnheiten belassen (4). Er soll auf Bitten des Schultheissen und Rats dem Kaplan des St. Sebastian-Altars in seiner Kirche erlauben, die ihm erteilten Spenden an sich zu nehmen (5). Wenn Schultheiss und Rat dem Rektor einen Aufenthalt ausserhalb der Stadt genehmigen, haben sie als rechtmässige Verwalter die Vollmacht, an seiner Stelle alles zu regeln, was sich auf ihn im Namen der Pfarrkirche oder der Pfründeninhaber bezieht. Der Rektor ist verpflichtet, ihre Anordnungen einzuhalten (6). Er soll die Rechte und Gewohnheiten des Kirchenbaufonds wahren (7). Er soll jedes Jahr auf eigene Kosten eine geschmückte Osterkerze an dem gewohnten Ort in der Pfarrkirche aufstellen (8). Er soll den Schultheissen, die Räte und die Einwohner sowie die Stadt nicht an ihren Rechten, Privilegien, Gnaden, Gewohnheiten und Statuten beeinträchtigen oder diesen zuwiderhandeln (9). Der Notar Alban Graf von Winterthur, Priester der Diözese Konstanz, beglaubigt das Instrument mit seinem Notarzeichen unter Nennung der Zeugen Benedikt Landenberg und Johannes Färber, Kapläne an der Pfarrkirche in Winterthur.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><author role="scribe">Alban Graf, Notar</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="43.5"/><width unit="cm" quantity="44.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1505-12-24"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key005432">Residenzpflicht</term><term ref="key004079">Spenden</term><term ref="key005349">Stimmrecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_1896_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg>
                                <lb/>In nomine domini amen.</seg>
                            <seg>Serie presentis publici instrumenti universis et singulis, quibus nosse fuerit oportunum et quos presens negotium quomodolibet
                                <lb/>concernit, pateat evidenter et sit notum, quod <origDate when="1505-12-24">sub anno a nativitate eiusdem millesimo quingentesimo quinto, inditione octava, pontificatus sanctissimi
                                    <lb/>in Christo patris ac domini nostri domini <persName ref="per002350">Julii</persName> divina providentia pape secundi anno tertio, die vero mercurii vicesimaquarta mensis decembris et <time period="afternoon">hora quasi vesperarum</time></origDate>
                                <lb/>in oppido <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace>
                                <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> diocesis et ibidem in pretorio, in stuba posteriori eiusdem pretorii, in qua celebrari consueverunt consilia a <orgName ref="org007943">sculteto et consulibus</orgName> eiusdem
                                <lb/>oppidi, in mei notarii publici testiumque infrascriptorum presentia personaliter constituti honorabilis dominus <persName ref="per027397">Uͦlricus Graf</persName>, presbyter dicte <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> diocesis, rector ecclesie parochialis 
                                <lb/>sancti <persName ref="per000268">Laurentii</persName> predicti oppidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> (sed nondum in ipsius ecclesie corporalem possessionem missus), ex una et validus ac sapiens <persName ref="per026932">Johannes de Sal</persName>, scultetus
                                <lb/>iamdicti oppidi, tamquam scultetus nomine suo necnon providorum ac circumspectorum virorum consulum eiusdem oppidi partibus ex altera.</seg>
                            <seg>Ubi tunc prefatus dominus <persName ref="per027397">Uͦlricus Graf</persName> per dei
                                <lb/>gratiam corpore et mente, prout adapparuit, sanus, non vi aut metu coactus seu dolo et fraude sinistris circumventus, sed sponte et libere ac ex certa scientia, matura etiam deli<lb break="no"/>beratione desuper, ut ait, prehabita, publice et expresse fatebatur, dixit, proposuit et recognovit, se cum prememoratis dominis <orgName ref="org007943">sculteto et consulibus dicti oppidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> suo et omnium
                                <lb/>ac singulorum, quorum interest, loco et nomine de omnibus et singulis infrascriptis punctis, de quibus etiam certificatus esset, ita quod non per errorem ductus, spontanee et amicabiliter, concor<lb break="no"/>dasse, eademque omnia et singula, prout infra specificantur et subscribuntur, solempni ac corporali iuramento iuravit et promisit presentique instrumento promittit se facere, adimplere et
                                <lb/>observare, ipsaque rata, grata atque firma habere et eis cum effectu satisfacere eisque in nullo contravenire velle per se nec per alium in iudicio vel extra, quibusvis ingenio et co<lb break="no"/>lore quesitis seu querendis.</seg>
                            <seg n="1">Primo videlicet, quod idem dominus rector deinceps in dicto oppido <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> personalem faciat residentiam, nisi inducias a <orgName ref="org007943">sculteto et
                                <lb/>consulibus</orgName> iamdicti oppidi pro tempore existentibus super hiis obtinere valuerit.</seg>
                            <seg n="2">Item quod plebanatum ecclesie sue prefate in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> numquam alicui alteri conferat, plusquam ad <date dur="P1Y">unius anni</date>
                                <lb/>spacium, nisi istud fiat cum expresso consensu et voluntate <orgName ref="org007943">sculteti et consulum supradicti oppidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> pro tempore existentium.</seg>
                            <seg n="3">Item quod eundem plebanatum et ceteras prebendas se<lb break="no"/>penominati oppidi <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> in ecclesia sua pretacta ad ipsius collationem spectantes, totiens quotiens oportunum fuerit, conferat personis legalibus illis dumtaxat, quos <orgName ref="org007943">scultetus
                                <lb/>et consules</orgName> prementionati pro tempore existentes ad hoc duxerint eligendos, et nullis aliis.</seg>
                            <seg n="4">Item quod omnes capellanos ac altaristas, terminarios et presbyteros comparationibus
                                <lb/>suis ipsosque et quascumque alias religiosas personas utriusque sexus, cuiuscumque conditionis, ordinis seu status fuerint, in prefato oppido <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> commorantes usufructibus, iuribus
                                <lb/>et consuetudinibus suis hucusque ad ipsos introductis frui et gaudere permittat.</seg>
                            <seg n="5">Item quod ad preces dictorum <orgName ref="org007943">sculteti et consulum</orgName> oppidi prefati capellanum altaris sancti <persName ref="per001916">Seba<lb break="no"/>stiani</persName> in dicta sua ecclesia pro tempore existentem oblationes sibi factas libere imbursare permittat.<note>Am 4. Oktober 1482 verzichtete Rektor <persName ref="per027154">Peter Kaiser</persName> auf die Opfergaben am Altar des heiligen <persName ref="per001916">Sebastian</persName> zugunsten einer Pfründe und Kaplanei für die <orgName ref="org007930">Sebastianbruderschaft</orgName>, die von den Schützen und anderen geistlichen und weltlichen, adligen und nichtadligen Personen in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gegründet worden war. Er behielt sich vor, an diesem Altar jeweils eine Messe für die Schützen am Tag des heiligen <persName ref="per001916">Sebastian</persName>, für die Rebleute am Tag des heiligen <persName ref="per000352">Urban</persName> und für die <orgName ref="org007805">Schmiede und ihre Bruderschaft</orgName> am Tag des heiligen <persName ref="per028081">Eligius</persName> zu zelebrieren und die Opfergaben an sich zu nehmen (<bibl>STAW URK 1526</bibl>). Zu diesen Bruderschaften vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 129</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1933</ref>, S. 23-24, 26</bibl>.</note></seg>
                            <seg n="6">Item si ipsum aliquando de consensu et voluntate ipsorum <orgName ref="org007943">sculteti et consulum</orgName> abesse seu
                                <lb/>in personali residentia dicte sue ecclesie non existere contingat, quod extunc iamdicti <orgName ref="org007943">scultetus et consules</orgName> oppidi predicti pro tempore existentes semper tamquam et prout legittimi
                                <lb/>procuratores, quos etiam ut sic ad hoc constituebat, plenariam debeant habere auctoritatem et potestatem, omnia et singula ad eundem rectorem nomine et occasione dicte ecclesie sue aut
                                <lb/>prebendarum eiusdem ecclesie aut alio quovismodo spectantia ipsius loco et nomine, taliter qualiter tunc eis videbitur, expedire disponendi, ordinandi et perficiendi. Et quod
                                <lb/>ut sic per eos gesta, disposita et ordinata rata, grata atque firma tenere debeat atque velit.</seg>
                            <seg n="7">Item quod fabrice dicte ecclesie sue in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eiusque iuribus et consuetudinibus
                                <lb/>in nulla parte detrahere aut derogare velit aut presumat.</seg>
                            <seg n="8">Item quod <date dur="R/P1Y">singulis annis</date> sub expensis suis unum cereum paschalem ornatum, prout moris est, in ecclesiam suam predictam
                                <lb/>dare et ad locum suum consuetum ordinare debeat atque velit.</seg>
                            <seg n="9">Item quod <orgName ref="org007943">scultetum et consules ac oppidanos sepedicti oppidi ipsumque oppidum <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> omnibus et singulis
                                <lb/>suis iuribus, privilegiis, gratiis, consuetudinibus et statutis pacifice et quiete frui et gaudere permittat eisque in eisdem vel aliquo eorundem nullo modo derogare, detra<lb break="no"/>here aut contraire velit aut presumat, dolo et fraude in hiis omnibus penitus circumscriptis, adhibitis in hiis et circa ea verborum et gestuum solemnitatibus solitis et consue<lb break="no"/>tis.</seg>
                            <seg>Super quibus omnibus et singulis premissis prefatus <persName ref="per026932">Johannes de Sal</persName> scultetus nomine quo supra, ut unum vel plura conficerem et confecta sibi traderem publicum instrumentum vel
                                <lb/>publica instrumenta, me notarium publicum infrascriptum debita cum instantia requisivit. Que acta sunt anno domini, inditione, pontificatu, mense, die, hora et loco, quibus
                                <lb/>supra, presentibus ibidem honorabilibus viris dominis <persName role="testis" ref="per027314">Benedicto Lanndenberg</persName> et <persName role="testis" ref="per028083">Johanne Ferwer</persName>, capellanis sepedicti oppidi, testibus ad premissa specialiter vocatis et requisitis.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div><signed><figure type="notarial sign"/>
                        <lb/>Et ego, <persName role="issuer" ref="per027395">Albanus Graf</persName> de <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, presbyter <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> diocesis, sacris apostolica et imperiali auctoritatibus publicus notarius quia
                        <lb/>premissis omnibus et singulis dum sic, ut premittitur, fierent et agerentur una cum prenominatis testibus presens interfui eaque sic fieri vidi et au<lb break="no"/>divi, idcirco presens publicum instrumentum manu mea propria scriptum exinde confeci, subscripsi et in hanc publicam formam redegi signoque et
                        <lb/>nomine meis solitis ac consuetis signavi in fidem, robur et testimonium omnium et singulorum premissorum vocatus et requisitus.</signed></div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_1896_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Des kilchherren <persName ref="per027397">Ulrich Grafen</persName>
                            <lb/>instrument, dem <orgName ref="org005587">raht zu <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> gegeben, <lb/>anno <date when="1505">1505</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Das Patronatsrecht, die Befugnis, die Pfarrstelle in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zu besetzen, ging 1467 mit der Übertragung der Stadtherrschaft von den <orgName ref="org000088">Herzögen von Österreich</orgName> an <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> über. <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> behielten sich jedoch eine gewisse Aufsichtsfunktion vor. So mussten die Rektoren der Pfarrkirche ihnen gegenüber die Einhaltung ihrer Pflichten zusichern, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_030">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 30</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


