<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_128_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1538</idno></msIdentifier><head>Anstellung des Konrad Landenberg als Stadtschreiber von Winterthur</head><msContents><summary>Konrad Landenberg, den der Schultheiss und Rat von Winterthur für ein Jahr zum Stadtschreiber angenommen haben, verpflichtet sich zur Einhaltung folgender Bestimmungen: Er verspricht dem Bürgermeister und Grossen Rat von Zürich Treue und Wahrheit sowie dem Schultheissen und Rat von Winterthur treu, gehorsam und dienstbar zu sein, Nutzen und Ehre der Stadt zu fördern und Schaden abzuwenden, nicht unbewilligt Solddienst zu leisten, das Schreiberamt gewissenhaft auszuüben, der Wahrheit verpflichtet zu sein, an den Ratssitzungen teilzunehmen, sich ohne Aufforderungen nicht zu äussern und alles vertraulich zu behandeln (1). Er soll angemessenen Lohn für Schreibarbeiten verlangen und etwaige Differenzen über seine Entlohnung vor dem Schultheissen und Rat austragen. Er darf nur Urkunden siegeln, die mit dem Petschaft des Sieglers markiert sind (2). Ohne Erlaubnis des Schultheissen und Rats darf er die Stadt nicht verlassen, bei Abwesenheit soll er einen Vertreter stellen, der ihnen geeignet scheint (3). Er erhält vom Rat einen Jahreslohn von 20 Pfund Haller, Schreibarbeiten auf Pergament werden extra entlohnt (4). Beide Seiten können diesen Vertrag mit zweimonatiger Frist aufkündigen (5).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.0"/><width unit="cm" quantity="31.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1483-04-30"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000383">Kanzlei</term><term ref="key000051">Schreiber</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_1538_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Ich, <persName role="issuer" ref="per027307">Conradus Landenberg</persName>, bekenn mich mit diser miner
                                <lb/>handgeschrifft, als mich die ersamen, wisen <orgName ref="org007943">schulthais
                                    <lb/>unnd raut zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> zuͦ irem statschriberampt
                                <lb/><date dur="P1Y">ain jar</date>, das anvahet an <origDate when="1483-04-30">mitwochen naͤchst nach
                                    <lb/>dem sonntag cantate anno <abbr>etc</abbr> lxxxiij<hi rend="sup">o</hi></origDate>, angenommen,
                                <lb/>das ich darumb mit rechter wissen einen eid zuͦ got
                                <lb/>unnd den hailgen geschworen hab, ditz hernach
                                <lb/>verzeichnet artikele ze halten unnd den nachzekomen,
                                <lb/>getru̍wlich, ōn allgeverde.</seg>
                            <seg n="1">Des ersten, den fu̍rsichtigen,
                                <lb/>wisen <orgName ref="org002406">burgermaister unnd den zweyenhundert
                                    <lb/>des grossen rautz der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> tru̍w unnd warheit,
                                <lb/>desglichen den genannten <orgName ref="org007943">schulthais unnd raut zuͦ
                                    <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, minen lieben herren, gehorsam, getru̍w
                                <lb/>unnd gewaͤrtig ze sind, iren unnd gmeiner statt nutz,
                                <lb/>er unnd frommen ze fu̍rdern, schaden ze wenden unnd
                                <lb/>das ze tuͦn schaffen nach minem vermu̍gen, ungevarlichen.
                                <lb/>Ouch u̍ber niemand ōn ir willen kein reiß ze tuͦnd, sonder
                                <lb/>also das vermelt schriberampt getru̍wlich, uffrecht, redlich,
                                <lb/>ōn alles args ze versaͤhen unnd darinne die warhait in
                                <lb/>allen haͤndlen nach miner verstaͤntnuß zuͦ gepruchen
                                <lb/>unnd alle untru̍w unnd gevērde vermiden. Dartzuͦ
                                <lb/>in ire raͤt ze gōnd, die ze verschwigen<note>Der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber <persName ref="per027344">Hans Engelfried</persName> hatte einen Bürger vor der Verhaftung gewarnt, die im <orgName ref="org005587">Rat</orgName> verhandelt worden war. Ihm selbst drohte dafür die Todesstrafe, doch wurde er auf Bitten der <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> aus der Haft entlassen. Wie seiner Urfehdeerklärung vom 29. Juli 1468 zu entnehmen ist, wurde er aus der Stadt verbannt und durfte nicht näher als zwei Meilen kommen (<bibl>STAW URK 1170b</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schmid 1934</ref>, Anhang Nr. 8, S. 74</bibl>).</note> unnd inen darin
                                <lb/>nichtzit ze reden, ich werde dann darumb gefraugt.</seg>
                            <seg n="2">Item
                                <lb/>ich sol ouch menglich<!-- Nasalstrich über dem n weggelassen! --> mit minem schriben an dem geltlone
                                <lb/>bescheidenlich halten.<note>Vgl. die Gebührenordnung von 1520 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_219">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 219</ref></bibl>).</note> Wō aber das nit beschaͤhe, sonder mit
                                <lb/>yemands mins lonshalb spennig wurde, soͤlch spenn
                                <lb/>soͤllen zuͦ der genannten miner herren, <orgName ref="org007943">schulthais unnd
                                    <lb/>raute</orgName>, gewalte staͧn. Was sy sich darumb mir ze tuͦnd
                                <lb/>erkanten, darby sol ich beliben unnd des benuͤgen haben.
                                <pb n="v" facs="STAW_URK_1538_v.jpg"/>
                                <lb/>Ich ensol ouch keinen brieff versiglen, der selb brieff sige
                                <lb/>dann mit des siglers bitschit, als sich gepu̍rt, zevor gezeichnet.</seg>
                            <lb/><seg n="3">Ouch sol ich mich usser der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ōne der gemelten
                                <lb/>miner herren, <orgName ref="org007943">schulthais und raute</orgName>, wissen unnd willen
                                <lb/>nicht verendern. Unnd doch, ob soͤlchs mit willen beschaͤhe
                                <lb/>unnd mir daruß ze gānd vergu̍nstiget wurde, sol ich in
                                <lb/>minem abwēsen soͤlch min schriberampt mit einem
                                <lb/>andern guͦten, geschickten substituten, der minen herren
                                <lb/>hertzuͦ togenlich bedunket sin, versaͤhen.<note>Alle diese Bestimmungen finden sich auch in der Eidformel des Stadtschreibers wieder, die im ältesten erhaltenen Eidbuch der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aus den 1620er Jahren überliefert ist. Darüber hinaus musste sich der Stadtschreiber verpflichten, die jährlichen Steuern pünktlich zu bezahlen (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 27r-v</bibl>, vgl. auch <bibl>STAW B 3a/10, S. 21-22</bibl>).</note></seg>
                            <seg n="4">Unnd hierumb
                                <lb/>so gebend mir die genannten mine herren umb soͤlch dienste
                                <lb/>von irs <orgName ref="org005587">rautz</orgName> wegen <date dur="R/P1Y">jars</date> zelon <measure type="currency" unit="lb" quantity="20">xx  ħ</measure>. <subst><del>Ich</del><add place="above">In</add></subst> soͤlchem
                                <lb/>lone ich inen alles das, so sy von irs <orgName ref="org005587">rautz</orgName> unnd gmeiner
                                <lb/>statt wēgen ze schriben hond, schriben unnd darvon nitmer
                                <lb/>vordern sol. Doch also, was ich inen uff berment schriben,
                                <lb/>worumb das wēre, darvon soͤllen sy mir nach billichait
                                <lb/>unnd irem gefallen sonder lonen.</seg>
                            <seg n="5">Unnd wann ich also den
                                <lb/>obgenannten minen herren zuͦ soͤlchem schriberampt das
                                <lb/>zuͦversaͤhen oder mir inen ze dienen nitmer fuͦglich wēre,
                                <lb/>alsdann sol yͤglicher teil dem andern <date dur="P2M">zwen gantz monāt</date>
                                <lb/>zevor abku̍nden unnd nach soͤlcher abku̍ndung, wann
                                <lb/>die <date dur="P2M">zwen monāt</date> verschinend, yederteil des vermelten
                                <lb/>amptz halb von dem andern ledig sin, alles ungevarlich.</seg>
                            <lb/><seg>Unnd ist ditz annēmen beschaͤhen des tags unnd jarzal
                                <lb/>wie obgeschriben staut.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/>Anno <date when="1483">1483</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Von der Hand des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="per027307">Konrad Landenberg</persName> stammen sowohl die vorliegende Selbstverpflichtung als auch zwei Entwürfe in einem 1468 durch den damaligen Stadtschreiber <persName ref="per027325">Georg Bappus</persName> angelegten Band, der Abschriften, Satzungen und Einträge zu Ratsgeschäften enthält. Der erste, durchgestrichene Entwurf (<bibl>STAW B 2/2, fol. 35r-v</bibl>) weist noch grössere Abweichungen auf, etwa in der Reihenfolge und der Formulierung der Bestimmungen. Der zweite Entwurf (<bibl>STAW B 2/2, fol. 36r-v</bibl>) entspricht dagegen weitgehend der Editionsvorlage. Vertragliche Vereinbarungen zwischen den Stadtschreibern und der städtischen Obrigkeit über die gegenseitigen Rechte und Pflichten und Eidformeln sind aus vielen Städten überliefert (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Burger 1960</ref>, S. 78-79</bibl>). Geregelt wurden Amtsdauer und Kündigungsrecht, Anforderungen an die Amtsführung wie Loyalität, Gehorsam, Verschwiegenheit und Unbestechlichkeit, die Präsenzpflicht und die Vertretung bei Abwesenheit, die Versorgung mit Schreibmaterial sowie die Vergütung und Besoldung (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Burger 1960</ref>, S. 84-87, 90-105, 118-132</bibl>). </p>
                        <p>Das Probejahr galt auch schon für <persName ref="per027307">Landenbergs</persName> Vorgänger <persName ref="per027662">Johannes Wügerli</persName>, dessen inhaltlich übereinstimmende Selbstverpflichtung vom 28. April 1481 als Entwurf im erwähnten Ratsbuch überliefert ist (<bibl>STAW B 2/2, fol. 32r</bibl>; Abbildung: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Burger 1960</ref>, Anhang S. 365</bibl>). Wie aus seinem Rechtfertigungsschreiben aus dem Jahr 1484 hervorgeht, versah er das Stadtschreiberamt zwei Jahre, bis man ihm den Dienst kündigte. <persName ref="per027662">Wügerli</persName> beklagte sich, zu wenig Unterstützung erfahren zu haben, da ihm die <orig>statt bruch, formularia und buͤcher, one die ain schriber one fraugen nit glich schnell ain sollich ampt erlernen mag, enzuckt gewessen sind</orig>, und von Mitgliedern des <orgName ref="org005587">Rats</orgName> trotz seiner Fortschritte unfair behandelt worden zu sein: <orig>Die haben mit irem nidigen, boͤsen, stinckenden gewalt unnd zuͤtuͤn in ander mit raͤt gedruckt, das sy inen volgen muͤsten, mich zuͤ schupffen</orig> (<bibl>STAW URK 1559</bibl>).</p>
                        <p>Aufzeichnungen aus dem 18. Jahrhundert zufolge wurde der Stadtschreiber durch den <orgName ref="org005587">Kleinen</orgName> und <orgName ref="org009293">Grossen Rat</orgName> ernannt und musste jährlich im Amt bestätigt werden (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 789</bibl>). Er gehörte qua Amt der <orgName ref="org007822">Herrenstube</orgName>, der Trinkstube der Honoratioren, an (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_077">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 77</ref></bibl>). Seit dem 15. Jahrhundert gibt es Belege für den Einsatz eines Unterschreibers (Eidformeln: <bibl>STAW B 2/3, S. 249</bibl>; <bibl>STAW B 2/5, S. 57</bibl>). Dauerhaft eingerichtet wurde das Amt des Substituten erst im Jahr 1746 (<bibl>STAW B 2/63, S. 15</bibl>). Der Stadtschreiber leitete nicht nur die städtische Kanzlei, sondern erfüllte auch repräsentative Funktionen. So verlas er bei der Gemeindeversammlung anlässlich der alljährlichen Neubesetzung der Ämter und der kollektiven Vereidigung den sogenannten Freiheitsbrief, die Aufzeichnung städtischer Rechte, und andere Satzungen (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 491-492</bibl>). Ein weiteres Tätigkeitsfeld von Stadtschreibern waren diplomatische Dienste, vgl. den Gesandtschaftsbericht des <persName ref="per027325">Georg Bappus</persName> vom <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Hof in <placeName ref="loc000436">Innsbruck</placeName> aus dem Jahr 1480 (<bibl>STAW URK 1484</bibl>). Reisekosten des Stadtschreibers wurden auch immer wieder in den Stadtrechnungen verbucht, beispielsweise 1505 nach <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName> zu König <persName ref="per000812">Maximilian</persName> (<bibl>STAW Se 25.42, S. 3</bibl>). Zu Gesandtschaftsreisen der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1969</ref></bibl>; zu diplomatischen Einsätzen von Stadtschreibern allgemein vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Burger 1960</ref>, S. 133-137, 182-185</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


