<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_045_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=365781">StAZH C I, Nr. 3149</idno></msIdentifier><head>Schiedsspruch im Konflikt zwischen der Gemeinde Winterthur und genannten Personen um die Aneignung von Ratsgewalt</head><msContents><summary>Die Räte des Herzogs von Österreich Hans von Tengen, Herr von Eglisau, Landvogt Burkhard von Mansberg und Henmann von Reinach sowie die Städteboten Hans Kron von Schaffhausen, Lienhard Meyer von Baden, Pantaleon Brunner, einst Schultheiss von Bremgarten, und Heinrich Zingg von Frauenfeld urteilen im Konflikt zwischen der Gemeinde von Winterthur und Rudolf Lochli, Heinrich Sirnacher sowie Hans Nudung von Winterthur, die gegen ihr verbrieftes Versprechen, sich nicht um einen Sitz im Rat zu bewerben, in Ratsgewalt eingesetzt worden waren, nachdem sich beide Seiten ihrem Urteil unterworfen hatten. Sie sprechen einhellig, dass sich Nudung, Lochli und Sirnacher künftig einem Rechtsentscheid der Räte und des Landvogts des Herzogs beugen sollen. Ihre verbrieften Zusagen sollen in Kraft bleiben und eingehalten werden. Die Gemeinde soll dem Schultheissen und Rat von Winterthur gehorsam sein und insbesondere keinen geheimen Rat aufstellen, der gegen die Herrschaft, den Schultheissen, die Ratsherren und die Stadt gerichtet ist. Sie sollen ihre Angelegenheiten nach altem Herkommen vor dem Rat oder dem Gericht austragen. Schultheiss und Rat sollen die Rechte der Gemeinde wahren und schirmen. Die innerhalb der Gemeinde eingerichteten Kassen und zunftähnlichen Zusammenkünfte sollen abgeschafft sein. Zuwiderhandelnde können von dem Landvogt und den Räten des Herzogs zur Rechenschaft gezogen werden. Diese sollen auch Differenzen infolge dieser Regelung und Unklarheiten bezüglich ihrer Auslegung klären. Es bleibt dem Herzog oder seinem Landvogt vorbehalten, gemeinsam mit den herzoglichen Räten auf Antrag der Stadt diese Bestimmungen zu verändern, die Winterthurer jedoch dürfen keine Änderungen vornehmen. Ein Exemplar dieser Regelung erhält die Stadt Winterthur, das andere die Herrschaft von Österreich. Es siegeln die Räte und der Landvogt sowie die Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="50.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans von Tengen</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Burkhard von Mansberg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Henmann von Reinach</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1414-06-19"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 4, Nr. 5948</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key001117">Schiedsspruch</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, dise nachbenempten <persName role="issuer" ref="per026886">Hanns von Tengen</persName>, fry, herre ze <placeName ref="loc009832">Eglisow</placeName>, <persName role="issuer" ref="per008302">Burkchart von Mannsperg</persName>, lantvogt, <persName role="issuer" ref="per027694">Hannman von Rynach</persName>, ritter, reͣte unser gnedigen <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName>, <persName role="issuer" ref="per027692">Hanns Kron</persName> von <placeName ref="loc000701">Schaff<lb break="no"/>husen</placeName>, <persName role="issuer" ref="per027480">Lienhart Meyer</persName> von <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, <persName role="issuer" ref="per027691">Bentlin Brunner</persName>, wylent schultheisz ze <placeName ref="loc000979">Bremmgarten</placeName>, und <persName role="issuer" ref="per027669">Heinrich Zinkch</persName> von <placeName ref="loc000282">Frowenfeld</placeName>, derselben stetten botten, verjehen und tuͤn kunt meniclich mit disem brief:</seg>
                            <seg><lb/>Von der stoͤss, speͣnn, irrung, zweyung und zuͤspru̍ch wegen, so bis uff disen hu̍ttigen tag gewesen sint eins teils der <orgName ref="org004474">gemeind ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName> und des andern teils <persName ref="per027134">Ruͦdolffs Lochlins</persName>, <persName ref="per027614">Heinriches
                                <lb/>Syernachers</persName> und <persName ref="per027557">Hannsen Nuͦdungs</persName> von <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName><note>Der Anlassbrief vom 18. Oktober 1413 führt neben <persName ref="per027134">Lochli</persName>, <persName ref="per027557">Nudung</persName> und <persName ref="per027614">Sirnacher</persName> noch <persName ref="per027074">Hans Balber</persName> auf (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Thommen, Urkunden</ref>, Bd. 3, Nr. 39, S. 32</bibl>). Ein undatierter Entwurf des Anlassbriefs nennt als Vertragspartner den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von Winterthur</orgName> einerseits und die Gemeinde sowie <persName ref="per027614">Sirnacher</persName>, <persName ref="per027557">Nudung</persName>, <persName ref="per027134">Lochli</persName>, <persName ref="per027074">Balber</persName> und <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName> andererseits, wobei als Parteien <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> gegenüber der Gemeinde, die Gemeinde gegenüber den vier (verbessert aus: drei) zuvor genannten Personen, <persName ref="per027614">Sirnacher</persName>, <persName ref="per027557">Nudung</persName>, <persName ref="per027134">Lochli</persName> und <persName ref="per027074">Balber</persName>, sowie <persName ref="per026931">Hans von Sal</persName> gegenüber <persName ref="per027074">Hans Balber</persName> auftreten (<bibl>STAW URK 484</bibl>).</note>, die stoͤß darruͦrent, als sy wider an reͣte, gewalt und gericht gesetzt waren wider ettlicher brief sag, so sy u̍ber sich selber geben hatten, nyemer<lb break="no"/>mer an gewalt noch an <orgName ref="org005587">rat</orgName> ze kommen, darnach nicht ze stellen noch ze werben noch nyemer von iren wegen, in dhein wise, und oͧch von vil ander sach, red und stukch wegen, wie die bis
                                <lb/>her under inen uffgeloffen und ufferstanden sint, nichts ussgenommen, sol meniclich wissen, daz <orgName ref="org007943">schulthaisse und reͣte, die gemeind gemeinlich rich und arm ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName> und oͧch <persName ref="per027557">Nuͦdung</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027134">Lochlin</persName> und <persName ref="per027614">Syernacher</persName> all liplich eyde offenlich zuͤ den heiligen gesworen haben, umbezwungenlich, irs fryen muͦtes wolbedacht, gesunder <choice><abbr>sinn</abbr><expan>sinnen</expan></choice>, und hand uns <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> personen allen
                                <lb/>irer sachen getruwt und sint der hin uff uns kommen, wie wir sy voneinander wisen und was wir in den sachen sprechent, luter, gantz und warlich daby ze beliben by denselben iren
                                <lb/>eyden, nu und harnach ewiclich. Also haben wir uns der sachen <choice><abbr>angenom</abbr><expan>angenommen</expan></choice> durch nuͤtz, eer und oͧch fru̍ntschaft willen under inen ze machen umb des willen, daz unser <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice> herschafft,
                                <lb/>der stat ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> noch inen nicht ergers von den sachen uffstuͦnd.</seg>
                            <seg n="1">Und sprechen des ersten einheͣlliclich, daz die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027557">Nuͦdung</persName>, <persName ref="per027134">Lochlin</persName> und <persName ref="per027614">Syernacher</persName> zuͦm rechten <choice><abbr>kom</abbr><expan>kommen</expan></choice>
                                <lb/> sollen fu̍r der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> unser herschaft reͣte und einen lantvogt, wer der ist, wenn in darumb tag <choice><sic>gesetz</sic><corr resp="bf">gesetzt</corr></choice> und verku̍ndet wirdt. Und wes sich u̍ber sy daselbs vor den allen oder dem merer<lb break="no"/>teil under inen erkant wirdt, dem su̍llent sy genuͤg sin by den <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> iren eiden fu̍r all schirmung, und davon weder mit libe noch mit guͦte nicht tretten, in dhein wise. Doch daz die brief,
                                <lb/>so sy alle u̍ber sich geben hant, by iren krefften beliben su̍llen und die hinfu̍r halten.</seg>
                            <seg n="2">Item wir sprechent oͧch, daz hinfu̍r ein <orgName ref="org004474">gemeind ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> einem yeglichen <orgName ref="org007943">schultheissen
                                <lb/>und rate</orgName>, gegenwu̍rtigen und ku̍nftigen, daselbs su̍llen gehorsam sin und geweͣrttig, an alle uffseͣtze. Und besunder so sol die <orgName ref="org004474">gemeind</orgName> gemeinlich noch sunderlich hinnenfu̍r dhainen heimlichen
                                <lb/>rat nicht haben noch schaffen gehebt werden, in dhein wise, das wider unser herschaft, wider <orgName ref="org007943">schulthaissen und reͣte und gemein stat ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName> sye. Sy su̍llen ir sachen mit nammen ustragen
                                <lb/>mit recht vor einem <orgName ref="org005587">rate</orgName> oder gerichte, als das pillich und oͧch von alter her kommen ist. Und su̍llen oͧch daran ein benuͤgen han fu̍r all ander beku̍mbernu̍ß, ane geverde, by denselben eiden.</seg>
                            <seg n="3"><lb/>Es su̍llen oͧch <orgName ref="org007943">schulthaissen und reͣt ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName>, wer die ye denn sint, oͧch ein <orgName ref="org004474">gemeinde</orgName> by recht hanthaben und schirmen, als verr sy tuͤn su̍llen und recht ist, an alle argelist.</seg>
                            <seg n="4">So denn
                                <lb/>als ettlich der <orgName ref="org004474">gemeind</orgName> ettwas bu̍chsen gehebt hant und oͧch enander zesammen vertagt und gebotten hant, als ob sy zu̍nften haben, solich nuͤw <choice><abbr>harkom</abbr><expan>harkommen</expan></choice> gewonheitten sprechen wir hin und
                                <lb/>ab also, daz das hinfu̍r nicht mer geschehen sol, an alle fu̍rwort.</seg>
                            <seg n="5">Wer oͧch, daz ein lantvogt, wer der weͣr, und oͧch unser herschaft reͣte fu̍rbaß von den sachen ichtz verneͣmen, daz
                                <lb/>einer oder mer unredlich in den sachen gefaren hetten, dem oder denen mag ein lantvogt fu̍r in und derselben miner herschaft rete fu̍rtagen, da su̍llent sy oͧch zuͦm rechten hinkommen
                                <lb/> und by recht daselbs oͧch beliben by iren eiden, ane widerrede, doch allzit unser <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName> an allen iren rechten unschedlich.</seg>
                            <seg n="6">Wir sprechen oͧch, ob hinnanhin, da vor got sye,
                                <lb/> stoͤß under inen u̍ber dise richtunge ufferstuͤnden oder ob sy gelichlich dheinen artikel nicht verstuͤnden, derselben stoͤß und sachen su̍llen sy kommen fu̍r einen lantvogt und unser herschaft
                                <lb/>rete, wer die denn sint, die su̍llent sy denn entscheiden und die stukch lu̍tern. Und wie das gelu̍tert wirdt von inen oder dem merer tail, daby sol es <choice><abbr>luterl</abbr><expan>luterlich</expan></choice> bestan. Erfu̍nde sich aber
                                <lb/> u̍ber kurtz oder lang, daz yeman dise sach, richtung und artikel, so dirr brief vor und nach wiset, nicht hielt und dawider getan hett, derselb pru̍chig sol der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> unser herschaft
                                <lb/>lyb und guͤt verfallen sin ane genad ze geben, oder ein lantvogt, wer der ist, mag das selber nemen ane weren und vorsin meͣnliches.</seg>
                            <seg n="7">Und su̍llent oͧch all von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> genein<lb break="no"/>ander daruff verrichtet, verslichtet und anander guͤt fru̍nt sin, ane alle argelist, und anander gantz vollenkomenlich purgerlich tru̍w ze halten by den <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> iren eyden
                                <lb/>in aller wise, als ob sich nye stoͤß zwu̍schen in erhebt hetten.</seg>
                            <seg n="8">Wir sprechent oͧch wissentlich und bedunket uns pesser getan denn vermitten, weͣre, daz unser gnedig <orgName ref="org000088">herschaft
                                <lb/>von Oͤsterrich</orgName> und ir reͣte oder ein lantvogt und unser herschaft reͣte hinnenfu̍r yemer bedu̍chte, daz diser brief an einem stukch oder an mer ze endern oder ze pessern weͣr, mer
                                <lb/>darin oder daruß ze tuͤn, ob des gemein stat <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> beͣgerte yemer <abbr>etc</abbr>, dieselben su̍llen wol gewalt haben, das nach unser herschaft nuͤtz und oͧch nach gemeiner statt nuͤtz und eere ze
                                <lb/>mindern und ze meren, aber von den von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> sol es ye nicht geeͣndert werden by iren vorgeschriben eyden.</seg>
                            <seg>Und des alles zuͤ einem waren, steͣtten, offenn urku̍nde geben
                                <lb/>wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> unser <orgName ref="org000088">herschaft von Osterrich</orgName> reͣte, der lantvogt und oͧch die botten von den stetten, diser richtungbrief <num value="2">zwen</num> gelich von wort ze wort geschriben denen von
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> einen<note>Die Ausfertigung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ist von anderer Hand geschrieben und weist geringfügige, vorwiegend syntaktische Abweichungen auf (<bibl>STAW URK 491</bibl>).</note> und den andern zuͦ unser <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
                                <orgName role="recipient" ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName> handen<note>Die Ausfertigung für den <persName ref="per000346">Herzog von Österreich</persName> gelangte in den Besitz der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>.</note>, versigelt mit unser, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> reten und des lantvogts, anhangenden insigeln, ze einer zu̍gnu̍ß
                                <lb/>aller vorgeschribener dinge, doch uns und unsern erben ane schaden. Dartzuͦ haben wir oͧch gesprochen, daz die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> irer gemeiner statt insigel zuͦ den unsern oͧch offenlich
                                <lb/> gehenket hant an disen brief, sich selber ze u̍bersagen aller vorgeschribener sach. Die geben sint ze <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace>, uff <origDate when="1414-06-19">zinstag nechst vor sant <persName ref="per012711">Johanns</persName> tag ze su̍ngichten
                                    <lb/>des jares, da man zalte von gots gepu̍rde vyertzehenhundert jar und darnach in dem viertzehenden jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><date when="1414">1414</date>,
                            <lb/>Vertrag zwuschent denen
                            <lb/>von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, irs re<lb break="no"/>giments halb</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingroßiert</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der innerstädtische Konflikt reicht vermutlich zurück in die Zeit des Burgrechtsabkommens zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vom 2. September 1407 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_040">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 40</ref></bibl>), das die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> auf Druck des herzoglichen Landvogts bereits am 24. März 1408 wieder aufkündigen mussten. Damals wurden <persName ref="per027557">Hans Nudung</persName>, <persName ref="per027614">Heinrich Sirnacher</persName> und <persName ref="per027134">Rudolf Lochli</persName> aus dem <orgName ref="org005587">Rat</orgName>, dem sie 1407 angehört hatten, ausgeschlossen und mussten versprechen, sich um keinen Ratssitz mehr zu bewerben. Der im Folgenden verhandelte Bruch dieser Zusage steht offenbar in Zusammenhang mit der Einsetzung eines geheimen Rats durch die Gemeinde in Opposition zu dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und dem Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> und mit der Bildung korporativer Organisationsformen, die sich an Zünften orientierten. Zu den Hintergründen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2004</ref>, S. 48-50</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1919</ref>, S. 17-19</bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>

