<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_038_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 415 (v)</idno></msIdentifier><head>Aufnahme der Adelheid von Eberhartswil in das Bürgerrecht der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Der Schultheiss, der Kleine und der Grosse Rat von Winterthur nehmen Adelheid von Ems, Witwe des Ritters Hans von Eberhartswil, zu folgenden Bedingungen für zehn Jahre in das Bürgerrecht auf: Adelheid hat einen Eid geschworen, den Nutzen der Stadtherren, der Herzöge von Österreich, und der Stadt Winterthur und ihrer Bürger zu fördern und Schaden von ihnen abzuwenden. Sie und ihre Schwester Ursula von Ems, Witwe des Schultheissen Laurenz von Sal, früher ebenfalls Bürgerin von Winterthur, sollen jährlich am 11. November 10 Gulden Steuer zahlen und sind dafür von allen anderen Diensten befreit. Doch müssen sie von ausgeschenktem Wein eine Verbrauchssteuer entrichten wie die anderen Bürger. Adelheid kann jederzeit ohne Abzugsgebühr aus der Stadt ziehen, soll aber bis zum Ablauf der zehnjährigen Frist den Bürgerstatus aufrechterhalten und mit ihrer Schwester Ursula Steuern bezahlen. Diese kann ebenfalls aus der Stadt ziehen, doch unter Vorbehalt der beiderseitigen Rechte. Die Aussteller siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Entwurf (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.0"/><width unit="cm" quantity="29.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1407-04-26"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und der rât <del>ze Winterthur</del>, nu̍wer und alter, kleiner</orgName> und
                            <lb/><orgName role="issuer" ref="org009293">grosser</orgName>, ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, verjehen und tuͦnt kunt allermenglichem mit disem
                            <lb/>brief fu̍r u̍ns <add place="above">und <orgName ref="org004474">gemein burger ze <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName></add> und alle u̍nser nachkomen, daz wir gemeinlich und einhelklich
                            <lb/>die ersamen frowen, frow <persName ref="per028415">Adelheiten von Eberhartswille</persName>, wilent her <persName ref="per027321">Hansen
                                <lb/>saͤlgen von Eberhartswille</persName>, <add place="above">ritters</add>, elichen wittwen, geborn <persName ref="per028415">von Emptz</persName>, fu̍r u̍ns und alle
                            <lb/>u̍nser nachkomen in der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> u̍nser statt ze burgerinen enpfangen haben in soͤlicher
                            <lb/>wis, bedingnu̍st und rechten, als hie nach geschriben stât.</seg>
                            <seg>Des ersten, daz si von
                                <lb/><add place="above">des burgerrechtz wegen</add> einen eid liblich ze den heilgen gesworn hât, u̍nser gnaͤdigen <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName>
                                <lb/>und u̍nser statt und <orgName ref="org004474">gemeiner burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> nutz und fromen ze <del>f<gap unit="character" quantity="3" reason="illegible"/></del> fu̍rdrent
                                <lb/><damage agent="hole"><supplied>un</supplied></damage>d schaden ze wendent nach ir vermugent, <del>und dasselb burgerrecht</del> getru̍wlich
                                <lb/>an alle geverd, und dasselb burgerrecht die naͤhstku̍nftigen <date dur="P10Y">zehen jar</date> in
                                <lb/>u̍nser statt ze haltent und bi demselben eid, daz si und ir swoͤster, fraw
                                <lb/><persName ref="per028418">Ursull von Sal</persName>, geborn <persName ref="per028418">von Emptz</persName>, wilent <persName ref="per026939">Laurentzen <del>saͤlgen</del> von Sal</persName>, u̍nsers
                                <lb/>schultheissen <add place="above">saͤlg</add>, elichi wittwe, die vormalz u̍nser burgerin <add place="above">gewesen</add> ist, u̍ns derselben <date dur="P10Y">zehen
                                    <lb/>jaren</date>, jekliches besunder, einost in dem jar <date type="holiday">uff sant <persName ref="per000141">Martins</persName> tag</date> in dem <date period="fall">herbst</date>
                                <lb/>ze stu̍r geben und weren sont ân abgang <measure type="currency" unit="fl" quantity="10">zehen guldin</measure>, guͦter und genaͤmer
                                <lb/>an gold und an gewicht, und daz u̍ns <del>ôch</del> und u̍nser nachkomen und <orgName ref="org004474">gemein burger</orgName>
                                <lb/>ôch derselben stu̍r also alweg von inen beiden wol benuͤgen sol und wir si
                                <lb/>beid dar umb schiermen und inen beholfen und beraten sin soͤllen alz andren
                                <lb/>u̍nsren ingesessnen burgern, ân geverd.</seg>
                            <seg>Und wenn ôch si u̍ns dieselben <measure type="currency" unit="fl" quantity="10">zehen
                                <lb/>guldin</measure> also ze stu̍r <date dur="R/P1Y"><add place="above">je</add> des jares</date> einost bezalent, daz si u̍ns und u̍nser statt denn dar
                                <lb/>mit fu̍r <del>alle ding</del> fu̍r alle dienst, reisan, bu̍w, tagwan, wahten, ungelt
                                <lb/>und fu̍r aͤlli andru̍ ding gantzlich gedienot und gnuͦg getan haben sont
                                <lb/>also, daz wir inen beiden noch iro deweder besunder von deheiner sach wegen, so
                                <lb/>u̍ns ald u̍nser statt ufflit, angât ald so wir ze schaffent haben ald gewinnent,
                                <lb/>nu̍tz mer zuͦ muͦten noch an vordren soͤllen, ân geverd. Es waͤr denn, ob si de<lb break="no"/>heinen win schanktint, den soͤltint si verungelten alz ander u̍nser burger, ân
                                <lb/>geverd.<note>Der Passus das Weinungeld betreffend fehlt in der unvollständigen Abschrift (<bibl>STAW AB 16/2</bibl>), ist aber in dem Eintrag über <persName ref="per028415">Adelheids</persName> Bürgeraufnahme im Ratsbuch vermerkt (<bibl>STAW B 2/1, fol. 16r</bibl>).</note></seg>
                            <seg>Oͧch ist in demselben burgerrecht fu̍rbaz namlich bedingot und beredt,
                                <lb/>wenn die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenante</expan></choice> frow <persName ref="per028415">Adelheit von Eberhartswille</persName> inwendig den <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>
                                <lb/><date dur="P10Y">zehen jaren</date> oder dar nach mit lib ald guͦt usser u̍nser statt ziehen wil, daz
                                <lb/>wir si dar an nit sumen noch jerren soͤllent in dehein wis, wan daz wir
                                <lb/><gap reason="irrelevant"/><note>Der vorliegende Vertragsentwurf steht auf der Rückseite eines an die Stadt gerichteten Schreibens. An dieser Stelle befindet sich die Adresse.</note>
                                <del><gap unit="character" quantity="2"/></del> si ledig und lôs
                                <lb/><gap reason="irrelevant"/><note>An dieser Stelle befindet sich die Adresse des Schreibens auf der Vorderseite.</note> ân alle anzal und
                                <lb/>ân allen abzug <del>von</del>
                                <lb/>wider <add place="above">von</add> u̍ns soͤllen lassen ziehen und varen, war si wil, ân geverd. Doch also waͤr,
                                <lb/>ob si inwendig den naͤhstku̍nftigen <date dur="P10Y">zehen jaren</date>
                                <del>vor</del> wider von u̍ns zug, daz si
                                <lb/>doch denn <add place="above">dannen hin</add> dieselben <date dur="P10Y">zehen jar</date> uzz ir burgerrecht <del>bi</del> alz ander u̍nser ussburger
                                <lb/>halten sol und daz si und die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenante</expan></choice> ir swoͤster <persName ref="per028418">von Sal</persName> u̍ns ôch die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="10">zehen guldin</measure> dieselben jarzal uss <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date> ân allen abgang ze stu̍r richten
                                <lb/>und weren sont, alz ôch vor bescheiden ist, ân geverd.</seg>
                            <seg>Und waͤr aber, ob die
                                <lb/><choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenante</expan></choice> frow <persName ref="per028418">Ursull von Sal</persName> inwendig den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <date dur="P10Y">zehen jaren</date> oder dar nach von
                                <lb/>u̍ns usser u̍nser statt ziehen woͤlti, dar inne soͤlten denn u̍ns und u̍nsrer statt
                                <lb/>u̍nsri recht und ôch ir iru̍ recht unverdingot und gantzlich behaben sin,
                                <lb/>ân geverd.</seg>
                            <seg>Des alles ze warem offem urku̍nd und bestaͤten sicherheit so haben
                                <lb/>wir u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">râtz</orgName> insigel offenlich heissen henken an disen brief, der geben ist ze
                                <lb/><origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace> in der statt <origDate when="1407-04-26">nach Cristz gebu̍rt vij<hi rend="sup">o</hi>, an dem naͤchsten zinstag vor
                                    <lb/>dem <del>meyen</del> meiientag</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Verträge über die Aufnahme in das Bürgerrecht einer Stadt dokumentieren die Rechte und Pflichten beider Seiten. Von den Bürgerinnen und Bürgern wurde erwartet, dass sie sich aktiv für den Vorteil des Stadtherrn und der Gemeinde einsetzten und Schaden von ihnen abwehrten, sie mussten Vermögens- und Verbrauchssteuern (<orig>stu̍r</orig>, <orig>ungelt</orig>) zahlen, Kriegsdienst (<orig>reisen</orig>) und Wachdienst (<orig>wahten</orig>) leisten und wurden zu Arbeitseinsätzen (<orig>bu̍w</orig>, <orig>tagwan</orig>) herangezogen. Wer aus der Stadt zog, musste eine Abzugsgebühr (<orig>abzug</orig>) entrichten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_269">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 269</ref></bibl>). Als Gegenleistung genossen die Bürgerinnen und Bürger den Schutz und die Unterstützung der Gemeinde in Konflikten mit auswärtigen Personen oder anderen Städten und partizipierten an dem Gemeindebesitz, indem sie <orig>brucken, brunnen, steg, weg, holtz, almend, wun, waid</orig> nutzen durften (<bibl>STAW AB 16/1</bibl>). Zu diesem reziproken Verhältnis vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 158-160</bibl>, und allgemein <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Isenmann 2012</ref>, S. 146-148</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ebel 1958</ref>, S. 23, 37, 48</bibl>.</p>
                        <p>Angehörige des niederen Adels wie im vorliegenden Fall wurden in der Regel zu Sonderkonditionen in das Bürgerrecht aufgenommen. Gegen Zahlung eines pauschalen Steuerbetrags wurden sie von bestimmten Lasten und Diensten befreit, beispielsweise von der Pflicht, mit dem städtischen Aufgebot auszuziehen oder Ämter zu übernehmen (<bibl>STAW AB 16/1</bibl>; <bibl>STAW B 2/2, fol. 12v-13r</bibl>; <bibl>STAW B 2/2, fol. 33r-v</bibl>; <bibl>STAW B 2/2, fol. 43r-45r</bibl>; <bibl>STAW B 2/6, S. 8</bibl>; <bibl>STAW URK 1837</bibl>; <bibl>STAW URK 1861</bibl>; STAW URK 2236). Zum Bürgerrecht des stadtsässigen und landsässigen niederen Adels allgemein vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zotz 1993</ref>, S. 26-37</bibl>; zu Frauen im Bürgerrecht vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Studer 2002</ref>, S. 174-178</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


