<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_205_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=654451">StAZH A 155.1, Nr. 40 </idno></msIdentifier><head>Regelung der gerichtlichen Appellation gegen in Winterthur ergangene Urteile</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat von Zürich beschliessen, das Gesuch des Schultheissen und Rats von Winterthur die gerichtliche Appellation betreffend folgendermassen zu beantworten: Man halte sie für unbescholten und gehorsam und habe diesbezüglich keine Klagen, doch gebe man ihnen zu bedenken, welche Wohltat man ihnen erwiesen habe, als man die Stadt Winterthur erworben und aus einer finanziellen Notlage befreit habe, ohne selbst Ertrag daraus zu ziehen. Daher sollten sich die Winterthurer nicht beklagen, sondern vielmehr anerkennen, dass sie gnädige Herren an den Zürchern haben. Da man den Winterthurern aus Gnade so sehr entgegengekommen sei, diese sich aber damit nicht zufrieden geben wollen, sollen grosse und kleine Appellationen hängig bleiben. Falls sich eine Prozesspartei in Winterthur durch ein Urteil benachteiligt fühlt, könne sie vor dem Bürgermeister und Rat von Zürich dagegen appellieren. Man werde dann nach Sachlage verfahren. Was Winterthurer Bürger untereinander zu verhandeln haben, werde man handhaben wie bisher.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Entwurf (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent><condition>Rechter Rand beschnitten</condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1506-10-24"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000287">Appellation</term><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key003233">Obrigkeit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_A_155_1__Nr__40__r_.tif"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Uff das anbringen und die pitt, so <orgName ref="org007943">schultheis und raͧt zuͦ
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> durch ir bottschaft der appellacionen halb
                            <lb/>vor minen herren, <orgName ref="org002406"><add place="left margin" type="sign">burgermeister</add>, raͤten und burgern</orgName>, getan und besonnder
                            <lb/>erzellt und <add place="above">wol</add> erscheint <add place="above">habint</add>, wie gehorsam si minen herren bitz har
                            <lb/>in allem dem, darumb <add place="above">man</add> si ersuͦcht und angelangt <add place="above">habe</add>, <del>syen</del> syend
                            <lb/>gewesen <del>syen</del> und noch fu̍rer, wenn und wie sich daz
                            <lb/>begebe, on alles mittel tuͦn woͤllent, habent sich min
                            <lb/>herren, <orgName ref="org002406"><choice><abbr>burger</abbr><expan>burgermeister</expan></choice>, clein und groß <supplied reason="omitted" resp="bf">raͤte</supplied></orgName>, erkennt und entschlossen, inen
                            <lb/>zuͦ antwurten, der meynung, mann hab ir pitt und
                            <lb/>begeͣr gehoͤrt und sye nit on.</seg>
                            <seg>Min herren habent si
                                <lb/>fu̍r fromm, biderb, ghorsam lu̍t und von ir ghorsame
                                <lb/>tuͦn und lassens wegen <del>deßhalb</del> von inen nit clag.
                                <lb/>Aber wenn si da gegen zuͦ hertzen <add place="left margin" type="sign">nemend</add>, was guͦttaͧt min
                                <lb/>herren inen bitz har getan <del>hab</del> und si umb ein namblich
                                <lb/>summ gelts, die inen keinen nutz ertrag, erkouft
                                <lb/><del>habent</del>, dadurch si sich selbs und ir statt mercklich
                                <lb/>erbessert und uß allen noͤten und geltschulden entlediget
                                <lb/>habent, syen min herren guͦter hoffnung, daz si zuͦ ermessen
                                <lb/>wissend, da<choice><sic>h</sic><corr>z</corr></choice> si von inen nit clag fuͤren und erkenne<damage agent="clipping"><supplied resp="bf">n</supplied></damage>
                                <lb/>soͤllen, das si fromm, gnedig herren an inen och gehept
                                <lb/>und noch mals <del>haben</del> soͤllen haben.</seg>
                            <seg>Und dwyl min
                                <lb/>herren, als si bedunck, inen uß gnaden eben zimlich
                                <lb/>und gnedencklich engegen gangen syen und si des
                                <lb/>nit benuͦgen haben <subst><del>und</del><add place="above">noch also</add></subst> annemmen woͤllent, so lassend
                                <lb/>min herren im namen gotz groß und clein appel<lb break="no"/>lacion by ein andern ungesu̍ndert hangen. Und
                                <lb/>ob sich rechtferttigung zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> begebe, da
                                <lb/>einicher teil vermeinen woͤllt, mit der selben urtel
                                <lb/>beswert zuͦ sin, daz der selb soͤlich sachh und urteil
                                <lb/>fu̍r min herren, <orgName ref="org002406"><choice><abbr>burger</abbr><expan>burgermeister</expan></choice> und raͧt der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>,
                                <lb/>appellieren moͤge. Wenn <del>dann</del> sich dann soͤlichs begeben,
                                <lb/>so werdent min herren handeln, <subst><del>das sich</del><add place="left margin" type="sign"><lb/>als sich nach gestallt <lb/>der sachh</add></subst> gepu̍ren und in<damage agent="clipping"><supplied resp="bf">en</supplied></damage>
                                <lb/>unverwissenlich sin werde. Was aber ein burger gegen
                                <lb/>dem andern zuͦ handelnn habe, lassend min herren daz
                                <lb/>pliben, wie es durch si bitz har geprucht sye.</seg>
                            <seg><foreign xml:lang="la">Actum</foreign>
                                <lb/><origDate when="1506-10-24">sambstags nach der xj tusend meͣgtten tag, anno <abbr>etc</abbr> vj<hi rend="sup">to</hi></origDate>.<note>Der gesamte Text ist gestrichen.</note></seg></p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_A_155_1__Nr__40__v_.tif"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Die appellation von <placeName ref="loc000849">Wint<damage agent="clipping"><supplied resp="bf">er</supplied></damage><lb break="no"/>thur</placeName> gen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> betreffendt, wellicher die von <placeName ref="loc000849">Winte<supplied reason="omitted" resp="bf">r</supplied>thur</placeName> gern
                            <lb/>abgsyn werend</ab></div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Erkandtnus wegen der appellationen, deren die von <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gern befreyet gewesen weren, <date when="1506">1506</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Im März 1506 stellte eine <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Delegation vor den <orgName ref="org001217">beiden Räten der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> das Gesuch, keine Appellationen gegen die in ihrer Stadt ergangenen Urteile zuzulassen. Am 18. März 1506 setzten die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> eine Kommission ein, um die Sachlage zu prüfen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=929870">StAZH B II 38, S. 17</ref></bibl>). Am 7. Mai beschlossen sie, die Angelegenheit einstweilen auf sich beruhen zu lassen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=929935">StAZH B II 38, S. 33</ref></bibl>). <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> legte Beschwerde ein, daraufhin veranlasste man im August eine erneute Prüfung der Angelegenheit (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1236289">StAZH B II 39, S. 14</ref></bibl>), deren Ergebnis der vorliegende Ratsbeschluss war. Auf Bitte der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName>, das Zugeständnis bezüglich der Appellation zu verbriefen, beschloss die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit am 2. März 1507, die Verordnung in das Stadtbuch einzutragen und ihnen eine Abschrift zu geben (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=929794">StAZH B II 40, S. 12</ref></bibl>).</p>
                        <p>Ob die Streichung des Textes erfolgte, weil der Entwurf durch eine gültige Reinschrift ersetzt wurde oder weil der Beschluss nachträglich aufgehoben oder abgeändert worden ist, lässt sich nicht klären. Eine Reinschrift ist nicht überliefert, wohl aber mehrere Abschriften aus späterer Zeit. In der ältesten Abschrift aus dem 17. Jahrhundert wurden die korrigierten Textpassagen des Entwurfs übernommen und Kürzungen aufgelöst (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=711199">StAZH B III 90, fol. 145-149</ref></bibl>). Die späteren Abschriften orientieren sich an der Textfassung der ersten Abschrift. Eine verkürzte Version fand Eingang in das vom <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte und heute lediglich in einer Abschrift des 18. Jahrhunderts überlieferte Kopial- und Satzungsbuch (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 404</bibl>). Dort werden unter dem Titel <orig>Hiernach werden begriffen die rächt und satzungen, wie man appellieren möge und wohin sich die erstreken mögen</orig> neben dem vorliegenden Entscheid der <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> und einer Erläuterung des <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Stadtschreibers (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_235">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 235</ref></bibl>) der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsbeschluss vom 24. September 1509 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_208">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 208</ref></bibl>) und ein weiterer, undatierter Ratsbeschluss über den Ablauf sowie Fristen und Kosten des Appellationsverfahrens (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 406</bibl>) wiedergegeben.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>




