<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_061_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 710</idno></msIdentifier><head>Bestätigung der Rechte und Rechtsgewohnheiten der Stadt Winterthur durch Kaiser Sigmund</head><msContents><summary>Kaiser Sigmund bestätigt auf Bitten des Bürgermeisters, des Rats und der Bürger von Winterthur die Privilegien, die er und seine Vorgänger und die Herzöge von Österreich ihnen verliehen haben, sowie ihre Rechtsgewohnheiten. Er sichert zu, dass er die Stadt, die er einst von Herzog Friedrich von Österreich an das Reich gezogen hat, nicht verpfänden oder weggeben werde und sie wie andere Reichsstädte schützen wolle. Er erlaubt den Winterthurern, die hohe und niedere Gerichtsbarkeit in der Stadt auszuüben, die Bussgelder für die Instandhaltung der Stadt zu verwenden und dem Schultheissen nach seiner Wahl den Blutbann zu verleihen. Er gewährt den Winterthurern das Recht, im Kleinen oder Grossen Rat straffällige Personen zu richten und Todesurteile zu verhängen. Er befiehlt allen Untertanen und Getreuen des Reichs, die Winterthurer in ihren Rechten nicht zu beeinträchtigen. Der Aussteller siegelt mit seinem Majestätssiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.0"/><width unit="cm" quantity="61.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="8.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="absent"><persName role="sigillant">Kaiser Sigmund</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1433-10-22"/><origPlace>Basel</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 6, Nr. 7621; RI XI/2, Nr. 9698</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_710_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per000712">Sigmund</persName>, von gots genaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> keiser, zuallenzeiten merer des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> und zu <placeName ref="loc000798">Hungern</placeName>, zu <placeName ref="loc006386">Beheim</placeName>, <placeName ref="loc000226">Dalmacien</placeName>, <placeName ref="loc000223">Croacien</placeName>
                                <abbr>etc</abbr> kunig, bekennen und tun kunt offem<lb break="no"/>bar mit diesem brieff allen den, die in sehen oder lesen:</seg>
                            <seg>Als wir vormals, do wir <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kunig waren, die burger und stat zu <placeName ref="loc000849">Wintertthur</placeName> an uns und das <orgName ref="org004134">riche</orgName> von dem hochgebornen <persName ref="per000346">Friderichen, hertzogen zu <placeName ref="loc000589">Osterrich</placeName></persName>
                                <abbr>etc</abbr>,
                                <lb/>unserm lieben oheimen und fursten, geruffen, bracht und genomen und sie fur uns und unsere nachkomen am <orgName ref="org004134">riche</orgName>, <placeName ref="loc000672">Romische</placeName> keysern und kunige, begenadet und freyheit gegeben haben also, das wir dieselben burger und stat
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> furbasmere von uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> nit versetzen, vergeben oder <sic>empfremdem</sic>, in keinweis, sunder sy bey uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> zu ewigen zeiten behalden und bleiben lassen und sy als andere unsere und des <orgName ref="org004134">richs</orgName>
                                <lb/>stete genediglich hanthaben, schutzen und schirmen sollen und wollen, item das die <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> das hohe und cleyne gericht in der <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> mit allen und iglichen iren rechten, nutzen,
                                <lb/>vellen, bussen und zugehorungen unwiderrufflich haben sollen, dieselbe stat dovon zu bauen und in redlichen wesen zu halden, item und das der <orgName ref="org005587">rate zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> einen iglichen schultheissen, den sy doselbst kiesen,
                                <lb/>als offt das geschicht, den ban uber das blut zu richten an unser stat verlihen mogen, als dann unsere kunigliche briff, doruber gegeben, das clerlicher ynnehalden, also haben uns die <orgName ref="org007943">burgermeister<note>Irrtümlich für Schultheiss.</note>, rate</orgName> und <orgName ref="org004474">burgere der stat
                                    <lb/>zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, unsere und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> lieben getreuen, als wir nu von gots genaden zu <placeName ref="loc000672">Romischem</placeName> keyser gecronet sein, durch ire erbere botschafft demutiglich gebeten, das wir als ein <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> keyser in und iren nachkomen,
                                <lb/>burgern und stat zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> soliche vorberurten ire freyheit, genade und rechte und die brieve und privilegia, von uns doruber gegeben, und ouch alle und igliche ire andere genad, freyheit, rechte, hantfesten, brieven
                                <lb/>und privilegia, die in gegeben sind von <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> keysern und kunigen, unsern vorfaren am <orgName ref="org004134">riche</orgName>, und von uns und der <orgName ref="org000088">herschafft zu Osterrich</orgName> gegeben sind, und ouch dorzu ire gute altherkomen und lobliche gewonheite
                                <lb/>zuverneuen, zu bestetigen und zu confirmiren genediglich geruchen und sie mit andern unsern genaden zu bedencken.</seg>
                            <seg>Des haben wir angesehen soliche demutige und redliche bete und ouch getreue und anneme dinst, die die
                                <lb/><choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und ire vordern unsern <choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenanten</expan></choice> vorfaren, uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> offt und dicke williglich und unverdrossenlich getan haben, teglich tun und furbas tun sollen und mogen in keunfftigen zeiten, und haben
                                <lb/>dorumb mit wolbedachtem mute, gutem rate und rechter wissen in und allen iren nachkomen und der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> die vorberurten und obgeschriben genad, freyheit und privilegia, nemlichen das wir noch unsere nach<lb break="no"/>komen am <orgName ref="org004134">riche</orgName>, <placeName ref="loc000672">Romische</placeName> keyser und kunige, sy von uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> nit versetzen, vergeben noch empfremden noch gen nyemants verschaffen sollen noch wollen, in dhein weis, sunder das wir sy bey uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName>
                                <lb/>zu ewigen zeiten bleiben lassen und behalden wollen, item und die ander vorberurten genad, freyheit und genad von dem gericht und von dem bann uber das blut zurichten und ouch dorzu alle und igliche andere ire
                                <lb/>genad, freyheit, rechte, brive, privilegia und hantvesten, die in von den <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> unsern vorfarn, <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> keysern und kunigen, und von uns und von der <orgName ref="org000088">herschafft zu Osterrich</orgName> gegeben sind, und ouch ire alteherkomen
                                <lb/>und gute gewonheit, die sy redlich herbracht hant in allen iren stucken, puncten, artikeln und begriffungen, wie dann die lautende und begriffen sind, genediglich vernewet, bestetigt, confirmiret und von neues gegeben,
                                <lb/>verneuen, bestetigen, confirmiren und geben in die von neues von <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> keyserlicher macht volkumenheit in crafft ditzs brieffs und setzen und wollen, das sy furbasmere alle crefftig und mechtig sein und das
                                <lb/>sie ouch dobey bleiben und der an allen enden gebrauchen und geniessen sollen und mogen gleicherweis, als ob sy alle von worte zu worte hirinn in disem brieve begriffen und geschriben weren, von allermeniglich un<lb break="no"/>gehindert. Do bey wir sy ouch schutzen und schirmen und bleiben lassen wollen als ir genediger herr.</seg>
                            <seg>Ouch tun wir den <choice><abbr>obgenan</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> dise besunder genade und geben in die gewalt und freyheit von <placeName ref="loc000672">Ro<lb break="no"/>mischer</placeName> keyserlicher macht volkumenheit in crafft ditz brieffs, das sy in irem <orgName ref="org005587">cleinen</orgName> oder <orgName ref="org009293">grossen rate</orgName> in der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> nach irer erkentnus uff ire eyde, treue und gewissen uber verleumpte, missetetige und schedliche leute,
                                <lb/>die in irer stat gefencknus komen und bracht werden, nach der verdiennusse und missetat ouch zu dem tod urteiln und richten mogen und das die selben von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> domit wider uns noch das <orgName ref="org004134">riche</orgName> noch nyemants anders
                                <lb/>tun <sic>nach</sic> getan sollen haben.<note>Zum Vorgehen gegen sogenannte (land-)schädliche Personen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Andermann 1991</ref>, S. 258-260</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zallinger 1895</ref>, S. 38-72, 232-261</bibl>.</note></seg>
                            <seg>Und wir gebiten dorumb allen und iglichen fursten, geistlichen und wertlichen, graven, freyen herren, rittern, knechten, landvogten, landrichtern, richtern, amptleuten, burgermeistern, reten und
                                <lb/>gemeinden aller und iglicher stete, merckt und dorffere und sust allen andern unsern und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> undertanen und getreuen ernstlich und vestiglich mit disem brieff, das sy die <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <orgName ref="org007943">burgermeister, rate</orgName> und <orgName ref="org004474">burgere
                                    <lb/>und stat zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> und ire nachkomen an solichen <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> iren genaden, freyheiten, rechten, privilegien, brieven und guten gewonheiten furbasmer nicht hindern oder irren sollen, in dheinweis, sunder sy do bey von
                                <lb/>unsern und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> wegen hanthaben, schutzen und schirmen und gerulichen bleiben lassen, als lib in sey, unsere und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> swere ungenad zuvermeiden.</seg>
                            <seg>Mit urkund ditz brieffs, versigelt mit unser keyserlichen majestat
                                <lb/>insigel, geben zu <origPlace ref="loc000161">Basel</origPlace>, nach Crist geburt <origDate when="1433-10-22">vierzehenhundert jar und dornach im dreyunddreissigisten jar, am nechsten donerstag nach der <orgName ref="org005010">eylfftausent junckfrawen</orgName> tag, unser riche des <placeName ref="loc000798">Hungerischen</placeName>
                                    <abbr>etc</abbr> im
                                    <lb/>sibenundvierzigisten, des <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> im dreyundzwentzigisten, des <placeName ref="loc006386">Behemischen</placeName> im vierzehenden und des keysertums im ersten jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Ad <choice><abbr>man<hi rend="sup">tu</hi></abbr><expan>mandatum</expan></choice> domini imperatoris <persName ref="per005139">Caspar <lb/>Sligk</persName>, miles, cancellarius<note>Zu <persName ref="per005139">Kaspar Schlick</persName>, Kanzler unter Kaiser <persName ref="per000712">Sigmund</persName> und seinen Nachfolgern <persName ref="per003282">Albrecht II.</persName> und <persName ref="per000794">Friedrich III.</persName>, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">NDB</ref>, Bd. 23, S. 77-78, <ref target="https://www.deutsche-biographie.de/pnd118795139.html#ndbcontent">Schlick, Kaspar</ref></bibl>.</note></ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_710_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="verso"><choice><abbr>R<hi rend="sup">ta</hi></abbr><expan>Registrata</expan></choice>, <persName ref="per005140">Marquardus Brisacher</persName><note>Zu <persName ref="per005140">Marquard Brisacher</persName>, Schreiber der königlichen Kanzlei, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Heinig 1997</ref>, Bd. 1, S. 681-683</bibl>.</note></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" scribe="per027325"><lb/>Uber daz bluͦt <lb/>in eym <orgName ref="org005587">rat</orgName>
                            <abbr>etc</abbr></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Kayser <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> freyheitsbestät<lb break="no"/>tigungsbrieff, <placeName ref="loc000849"><choice><abbr>Wint</abbr><expan>Winterthur</expan></choice></placeName> als andere reichs<lb break="no"/>städte am <orgName ref="org004134">reich</orgName> zu behalten, zu schützen <lb/>und zu schirmen, auch daß sie das recht <lb/>über das blut zu richten habe, <lb/><add place="inline" hand="hand19c"><date when="1433-10-22">22 October</date></add> anno <date when="1433">1433</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Wahl eines Königs und die Krönung zum Kaiser boten regelmässig Anlasss zur Erneuerung der städtischen Privilegien. Noch als König hatte <persName ref="per000712">Sigmund</persName> den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> im April 1415 nach der Huldigung ihre Rechte und Freiheiten bestätigt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_047">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 47</ref></bibl>), ihnen 1417 die hohe und niedere Gerichtsbarkeit zuerkannt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 51</ref></bibl>) und die Zusage gegeben, die Stadt nicht zu verpfänden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_049">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 49</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


