<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_221</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 3e/54, fol. 60r-v</idno></msIdentifier><head>Pfrundvertrag zwischen dem Spital in Winterthur und Heini Lienhard</head><msContents><summary>Die beiden Pfleger des Spitals der Stadt Winterthur, Hans Gisler und Gebhard Hegner, sowie der Spitalmeister Ruedi Rössli haben Heini Lienhard genannt Mongwiler von Eidberg mit Einverständnis des Schultheissen und Rats eine Pfrund am Tisch des Spitalmeisters für 300 Pfund verkauft. Somit erhält Heini Lienhard auf Lebenszeit Unterkunft und Verpflegung im Spital zu genannten Konditionen und jährlich einen Zins von 3 Pfund Haller als Leibrente. Dafür soll Heini Lienhard jährlich im Herbst im Umkreis von einer Meile Schulden eintreiben und anderes erledigen. Nach seinem Tod soll sein Erbe wie bei anderen Pfründnern an das Spital fallen. Werden seitens des Spitals nicht alle Zusagen erfüllt, dürfen Heini Lienhard und seine Nachkommen mit geistlichen oder weltlichen Gerichten gegen das Spital vorgehen und dessen Einkünfte pfänden, bis die Ansprüche erfüllt sind. Heini Lienhard soll stets den Nutzen des Spitals fördern und Schaden von ihm abwenden. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel des Spitals.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Nussbaumer</author><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1520-04-23"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000116">Altersversorgung</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key000920">Nachlass</term><term ref="key003559">Spital</term><term ref="key000817">Vertrag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="60r"/>
                        <head>
                            <lb/>Heini Lienhart
                        </head>
                        <p><seg>
                            <lb/>Item wir, nachgemmelten <persName role="issuer" ref="per027379">Hans Gysler</persName> und <persName role="issuer" ref="per014937">Gebhart Hegner</persName>, beid pflaͤger,
                            <lb/>und <persName role="issuer" ref="per027886">Ruͤody Roͤßly</persName>, spyttal meister des <orgName ref="org007934">spyttals zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennend
                            <lb/>offenlich mit disem brieffe, das wir von dem erberen <persName ref="per027471">Heini
                                <lb/>Lienhart Mongwiler</persName> von <placeName ref="loc013136">Eidberg</placeName><!-- Ortsteil von Seen/Winterthur -->
                            <measure type="currency" origin="ZH" unit="lb" quantity="300">tru̍hundert pfund guͦter Zu̍richer
                                <lb/>mu̍ntz</measure> zuͦ des gemelten <orgName ref="org007934">spyttals</orgName> handen, nu̍tz und gewalt bar
                            <lb/>ingenommen und darum mit gunst und wu̍ssen der frummen,
                            <lb/>ersamen und wysen <orgName ref="org007943">schulthaß und raute zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, unser lieb
                            <lb/>herren, dem gemelten <persName ref="per027471">Heini Lienhart Mongwiler</persName> ein muͦsiggende
                            <lb/>pfruͦnd in dem bedaͧchten <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> an des spyttals meisters tisch
                            <lb/>zekouffen geben habend also mit dem geding, das wir und al unser
                            <lb/>nachkommen, pflaͤger und meister, den gemelten <persName ref="per027471">Heini Lienharten</persName>, diewil
                            <lb/>er in leben ist, in dem gemelten <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> mit herberg, kalt und warm,
                            <lb/>fu̍r und liecht nottu̍rfftig versechen und darzuͦ essen und trincken an
                            <lb/>des spyttal meisters tisch glich wie im und anderen pfruͤnderen an dem
                            <lb/>selben tisch <date dur="R/P1D">taͤgglichs</date> gesottes und bratens, ungefarlich. Des gelichen,
                            <lb/>so man nit fleisch ysset und man ouch nit fisch haut, gebaches ungevarlich
                            <lb/>geben und in da mit an dem selben tisch, er sye gsund oder siech,
                            <lb/>mit essen <subst><del rend="rubbing"><gap/></del><add place="inline">unnd</add></subst> trincken zuͦ siner notturfft versechen und gentzlich
                            <lb/>halten mit allem dem, wie dan die anderen pfruͤnder an dem selben
                            <lb/>tisch gehalten werdent. Oͧch sol der offt <choice><sic>gelmelt</sic><corr>gemelt</corr></choice>
                            <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> dem <persName ref="per027471">Heini Liehart</persName>
                            <lb/><date dur="R/P1Y">alle jar</date>
                            <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">tru̍ pfund haller</measure> lyptingzinß geben, bringt <date type="deadline_floating holiday" dur="R/P3M">al frofasten</date>
                            <measure type="currency" unit="ß" quantity="15">xv </measure>. Item me
                            <lb/>haut ouch egedachter <persName ref="per027471">Heini</persName> sunderlich antinget, wenn er nit fleisch oder
                            <lb/>gebrattens essen moͤchty, so sol man im ettwas mit eyer oder mit
                            <lb/>milch machen.</seg>
                            <seg>Dargegen ist egemelter <persName ref="per027471">Heini</persName> schuldig, alweg zuͦ
                                <lb/><date period="fall">herbst zytt</date>
                                <measure type="length" unit="Meile" quantity="0.5">einhalb mil</measure> wegs in cirkels wyß umb die statt lauͧsen bruchen,
                                <lb/>geltschulden anforderen, inzu̍chen und hoͤuschen und ouch andery ding
                                <lb/>usrichten nach sinem vermu̍gen. Ouch sol der <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> sin erb sin, also in der
                                <lb/>gestalt, was er in dem <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> nach sinem tod verlaut, abermaͧlß wie ander
                                <lb/>pfruͤnder, und sol ouch dem <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> mit geferden nichtzit entfloͤchnen.</seg>
                            <lb/><seg>Hierinnen ist ouch eigenlich abgeret worden, wo wir an solichem zuͦsagen
                                <lb/>su̍mig werind und im sollicher pfruͦnd einicherley abbrucht taͤttind,
                                <lb/>das doch nit sin soͤlle, alß dan mochte er unß und u̍nser nachkommen
                                <lb/>an des <orgName ref="org007934">spyttals</orgName> statt darum mit gerichten, <sic>geischlichen</sic> oder
                                <lb/>weltlichen, fu̍rnemmen, beku̍mmern, dar zuͦ den <orgName ref="org007934">spyttal</orgName> an allen sinen
                                <lb/>zinsen, gu̍lten, zaͤchenden, ligenden und farenden guͤotteren, wo er die
                                <lb/>ankommen mag, in verrechtvertiger underpfands wyse an grifen,
                                <lb/>noͤten, pfenden, verganten, verkouffen, so lang und fil bitz im ein
                                <lb/>volkummen benuͤogen der genanten pfruͦnd halb in gemelter wyse on
                                <lb/>abgang beschechen ist gen on sinen costen und schaden. Dargegen sol
                                
                                <pb n="60v" type="original"/>
                                <lb/><persName ref="per027471">Heini</persName> des <orgName ref="org007934">spyttals</orgName> nutz zuͦ allen zytten fu̍rderen und schaden wenden
                                <lb/>nach sinem besten vermugen, on geverde.</seg>
                            <seg>Und des alles zuͦ warer urkund
                                <lb/>so habend wir, obgemelten pflaͤger und ouch meister, des <orgName role="sigillant" ref="org007934">spyttals</orgName> secret
                                <lb/>und insigel getruck uff disen brieff, dem zuͦsagen ze globen und nach
                                <lb/>ze gon, wie obstaͧt, fu̍r und al unser erben und nachkommen.</seg>
                            <seg>Geben <origDate when="1520-04-23">uff
                                <lb/><persName ref="per000270">Jeory</persName> xv<hi rend="sup">c</hi> xx</origDate>.
                                
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>In den Spitälern waren Arme und Kranke untergebracht, die sich nicht mehr selbst versorgen konnten. So wurden in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> bedürftige Kranke in das <orgName ref="org007937">Untere Spital</orgName> aufgenommen, nachdem sie ein Eintrittsgeld von 1 Pfund erbettelt hatten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_124">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 124</ref></bibl>). In diesen Einrichtungen lebten aber auch Personen, die gegen Zahlung eines Geldbetrags lebenslang Unterkunft und Verpflegung erhielten. Je nach Vermögen konnte man eine besser ausgestattete Pfrund erwerben, die einen Platz am Tisch des Spitalmeisters samt täglicher Fleischration garantierte, oder eine einfache Pfrund in der sogenannten Knechtstube, bei welcher der Fleischkonsum auf drei Tage in der Woche beschränkt war (z. B. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_229">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 229</ref></bibl>), vgl. hierzu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135362">Hauser 1912</ref>, S. 122-137</bibl>.</p>
                        <p>Aus einer Aufstellung am Anfang des Bands, der die Abschrift des vorliegenden Pfrundvertrags enthält, geht hervor, was ein Pfründner an Mobiliar und Hausrat mitzubringen hatte: <orig>eyn pettety betstatt mytt aller zuͦgehoͤrd, wie er daran lygen wyl, summer und wynther, eygne faß zuͦ sym pfruͦnd wyn, ein kessy, ein pfannen, ein erynen hafen, ein canten und anders, des er sych zur besserung synes mals gebruchen wyl</orig>. Hausrat und Kleidung sollten nach dem Tod des Pfründners in den Besitz des <orgName ref="org007934">Spitals</orgName> übergehen. Der Pfründner hatte seinerseits Anrecht auf eine beheizte Unterkunft, Licht sowie Betreuung (<bibl>STAW B 3e/54, Vorsatzblatt</bibl>). Einem Eintrag aus dem Jahr 1569 ist zu entnehmen, dass man für eine Herrenpfrund zusätzlich einen <orig>sylbarnen baͤcher, vij lott schwaͤr,</orig> beisteuern musste, der bei dem Spitalmeister gegen einfaches Trinkgeschirr eingetauscht wurde (<bibl>STAW B 3e/54, fol. 1r</bibl>).</p>
                        <p>Individuelle Pfrundverträge regelten die beiderseitigen Rechte und Pflichten, etwa bezüglich der Speisen und Weinration, die der Pfründner erwarten konnte, der Dienste, die er zu erbringen hatte, oder des Anspruchs des <orgName ref="org007934">Spitals</orgName> auf seinen Nachlass. Nicht immer behielt sich das <orgName ref="org007934">Spital</orgName> neben dem eingebrachten Hausrat das gesamte hinterlassene Vermögen vor, so dass die Erben gegen eine Abfindung ihre Erbschaft antreten konnten, vgl. beispielsweise <bibl>STAW URK 1703</bibl>. Darüber hinaus mussten gemäss der Eidformel aus dem Jahr 1473 alle, die in das Spital eintraten, schwören, den Nutzen des Spitals zu fördern, Schaden abzuwenden und dem Pfleger oder dem Schultheissen besondere Vorkommnisse zu melden (<bibl>STAW B 2/3, S. 193</bibl>).</p>
                        <p>Verdopplungsstriche, die der Spitalschreiber <persName ref="per027885">Johannes Nussbaumer</persName> über Nasale am Wortanfang gesetzt hat, wurden zur besseren Lesbarkeit des Textes ignoriert.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


