<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_162</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1740/2</idno></msIdentifier><head>Schiedsspruch im Konflikt der Gesellschaft der Oberen Trinkstube in Winterthur über die Aufnahme von Mitgliedern</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur schlichten einen Konflikt unter den Mitgliedern der Gesellschaft der Oberen Trinkstube. Die Schmiede, Zimmerleute, Wagner und die übrigen, die ihrer Gruppe angehören, beanspruchen das Recht, alle in Winterthur wohnhaften Personen, die ihr Handwerk ausüben, zum Kauf des Stubenrechts verpflichten zu können. Die Metzger, Bäcker und übrigen, die ihrer Gruppe angehören, erkennten zwar an, dass die Gegenseite diejenigen, die ihr Handwerk ausüben, zum Erwerb des Kerzenrechts veranlassen könne, sprachen ihr aber die Berechtigung ab, jemanden ohne ihre Zustimmung in die Gesellschaft aufzunehmen. Die Stubengesellen, die kein Kerzenrecht erworben, sondern die Mitgliedschaft ererbt haben, als dritte Partei fordern die beiden anderen Parteien dazu auf, sie bei ihren Rechten und Gewohnheiten ungehindert zu belassen. Nach Anhörung der drei Parteien fällen Schultheiss und Rat folgenden Schiedsspruch: Die Schmiede, Zimmerleute, Wagner und alle anderen, die zu ihnen gehören, sollen sechs Männer bestimmen, ebenso die Metzger, Bäcker, Müller und alle, die zu ihnen gehören. Diese Sechs sollen jeweils einen Gesellen mit ererbtem Stubenrecht wählen. Das auf diese Weise gebildete Gremium der Vierzehn soll künftig über die Aufnahme von Mitgliedern und andere Angelegenheiten der Stubengesellschaft befinden (1). Die Beschlüsse der Vierzehn sind für alle Mitglieder der Gesellschaft bindend (2). Kommt kein Mehrheitsbeschluss zustande, entscheiden Schultheiss und Rat (3). Die vier Stubenmeister und der Stubenknecht sollen weiterhin von den Gesellen gewählt werden (4). Die Parteien haben die Einhaltung dieser Bestimmungen an Eides Statt gelobt (5). Die in zwei Pergamentrödeln aufgezeichneten Statuten der Gesellschaft sollen weiterhin in Kraft bleiben (6). Schultheiss und Rat behalten sich vor, die Statuten und die Bestimmungen des Schiedsspruchs zu ändern (7). Die Aussteller siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="37.0"/><width unit="cm" quantity="47.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1493-12-16"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key004600">Mehrheitsentscheid</term><term ref="key001117">Schiedsspruch</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schulthais unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, tuͦnd kund mengklichem mit disem briefe:</seg>
                            <seg>Nach dem zwu̍schen den frommen unnd ersamen gemei<lb break="no"/>nen gesellen der <orgName ref="org007854">geselschafft alhie uff der obertrinckstuben</orgName>, u̍nnsern lieben mitburgern, ettwas irrung unnd zweyung sich erhept hāt von
                                <lb/>deswēgen, das die <orgName ref="org007868">schmid</orgName>, zimerlu̍t, wagner unnd ander, in ir kertzenrecht verwandt, an einem teil vermeinten gewalt ze haben,
                                <lb/>alle ander in u̍nnser statt wonende, so die gemelten ir glich handwerck von ir begangenschaft wēgen uͦbten, das sy die selben zuͦ ir kertzen<lb break="no"/>recht und ander verpintlichait, damit sy der genannten stuben verbunden wēren, ze noͤten hetten, soͤlch ir kertzen und stuben recht glich
                                <lb/>wie sy by inen ze kouffen schuldig sin und daran von den andern gesellen der bedāchten stuben nit geirrt werden soͤlten, angesaͤhen, das sy
                                <lb/>hiedurch ire handwerck dester bāß und in mer ordnung gehalten moͤchten <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg>Dargegen aber die <orgName ref="org007847">metzger</orgName>, <orgName ref="org007801">brotbecken</orgName> unnd ander uff der obge<lb break="no"/>melten stuben, in ir kertzen recht gehoͤrende, am andern teil vermeinten, das die obgenannten <orgName ref="org007868">schmid</orgName>, zimerlu̍t, wāgner unnd
                                <lb/>ir mithafften, in ir kertzen verwandt, nit gewalt haben soͤlten, dheinen gesellen irs handwercks in die obgenanten ir gemeinen gesell<lb break="no"/>schafft fu̍r sy selbs anzenēmen ōn iren gunst unnd willen. Dann allein die selben irs handwercks ze noͤten, ir kertzen recht an sich ze kouffen,
                                <lb/>darin taͤtten sy inen nichtzit reden. Aber ferer gerechtikait ir gemeinen stuben halb inen ze geben, verhofften sy nit, das sy soͤlchs ōn iren
                                <lb/>gunst tuͦn, sonder sy by irer gerechtikait, wie sy dann die vornaͤher ein, als sy zuͦ inen von ir stuben in ir geselschaft kommen, gehept haben und
                                <lb/>inen ouch das von <orgName ref="org007943">schulthaiß unnd raͤten zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> vormals guͤtlich nachgelaͤssen, beliben laussen soͤlten <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg>Uff das ouch die an<lb break="no"/>dern stubengesellen, so dhein kertzen recht, sonder der obgenannten stubengeselschaft von alterher von iren altvordern ererbt hānd, am
                                <lb/>dritten teil vermeinten, das sy von den obgeruͤrten handwercklu̍ten unnd allen andern, so dann kertzen recht und uff die gemelten stuben
                                <lb/>verwandt sind, an allen iren rechten, alt gewonhaiten unnd herkommen gantz ungeirrt geruͤwig beliben laussen soͤlten mit aller ge<lb break="no"/>waltsami, wie dann ire altvordern das uff der gemelten stuben gehapt unnd ouch das von inen ererbt unnd bitzher in bruch und uͤbung
                                <lb/>gehept haben <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg>Derselben irrung unnd zweyung, wie dann die an inen selbs gewēsen, sy zuͦ allen teiln zuͦ guͤtlichem entscheid fu̍r u̍nns kommen sind.
                                <lb/>Unnd als wir sy zuͦ allen siten gnuͦgsamklich verhoͤrt unnd daruff ursachen zuͦ u̍nnser guͤtlichen erkantnuß gesetzt haben, so haben wir sy zuͦ
                                <lb/>allen teiln obgeruͤrter ir spenn unnd zweyung mit allem anhang, was die beruͤren, fru̍ntlich unnd guͤtlich betrāgen unnd vereinbart
                                <lb/>in māssen hernach volgende:</seg>
                            <seg n="1">Dem ist also, das die obgenannten <orgName ref="org007868">schmid</orgName>, zimerlu̍t, wagner unnd ir mithafften, so in ir kertzen recht
                                <lb/>verfasset sind, fu̍rohin allwēgen von inen <num value="6">sechs</num> erber mann, desglichen die obgenannten <orgName ref="org007847">metzger</orgName>, <orgName ref="org007801">brotbecken</orgName>, mu̍ller unnd ander ir zuͦ<lb break="no"/>gewandten ir kertzen recht habende ouch <num value="6">sechs</num> erber mann us inen selbs erkiessen unnd erwoͤllen, demnach die selben <num value="12">zwoͤlf</num> mann, namblich
                                <lb/>yederteil fu̍r sich selbs, gewalt haben soͤllen, <num value="1">ein</num> erber mann von den gesellen, so uff der gemelten stuben dhein kertzen recht unnd sunst von
                                <lb/>alterher ir stuben recht erblich haben, zuͦ erwoͤllen. Fu̍r die selben <num value="14">viertzehen</num> mann dann alle geschaͤfft unnd ehaͤfftig sachen geprācht unnd ge<lb break="no"/>trāgen werden, es sige von annēmung ander stubengesellen oder von buͦwen unnd gemeinlich allem dem, so gemeine stuben unnd ge<lb break="no"/>selschaft beruͤrt, die ouch alsdann by iren eiden schuldig sin soͤllen, uff soͤlch sach unnd geschaͤffte, so fu̍r sy geprācht wirt, sich zuͦ erkennen, das erlichest
                                <lb/>unnd redlichest, so sy dann ye zuͦ ziten nach gelegenhait der sach fu̍r gemeine geselschaft das nutzlichest beduncket nach iren besten verstentnuß,
                                <lb/>niemand zuͦ lieb noch ze leid, ōn gevērde.</seg>
                            <seg n="2">Unnd was also von den selben <num value="14">viertzehen</num> mann gemeinlich oder dem merenteil under inen erkennt
                                <lb/>wurde, by soͤlcher erkantnuß soͤllen die obgenannten parthyen unnd gemein stubengesellen ōn alle wēgrung unnd intrāg beliben
                                <lb/>unnd sunst dhein teil von der obgeruͤrten gemeinen geselschaft, samend noch sonderlich, fu̍r sich selbs ōne der obgenannten <num value="14">viertzehen</num> mannen
                                <lb/>erkantnuß gantz nichtzit handlen.</seg>
                            <seg n="3">Unnd ob sich fuͦgti, das die bedāchten <num value="14">viertzehen</num> mann in soͤlchem irem erkennen zweyg wurden, also das
                                <lb/>die <num value="7">siben</num> mann ein sonder meinung unnd die andern <num value="7">siben</num> mann ouch ein ander sonder meinung hetten, alsdann sol allwēgen ein <orgName ref="org007943">schulthais unnd
                                    <lb/>raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> als die oberhand gwalt haben, sy umb soͤlch zweyung zuͦ entscheiden. Unnd woͤlche meinung sy fu̍r die besser erkennen, darby sol es
                                <lb/>aber beliben.</seg>
                            <seg n="4">Doch so mu̍gen die gemeinen gesellen die <num value="4">vier</num> stubenmeister, desglichen den stubenknecht mit der meren hand, wie bitzher in ge<lb break="no"/>wonhait gewēsen ist, erwoͤllen.</seg>
                            <seg n="5">Unnd soͤllen also hiemit zuͦ allen teiln obgeruͤrter irrung unnd spenn mit allem anhang, was die beruͤren,
                                <lb/>gaͤr unnd gentzlich betrāgen unnd verricht, ouch aller unwill, so sich dann mit worten oder wercken, heimlich oder offenlich, zwu̍schen inen erlouffen
                                <lb/>hetten, gantz tod unnd absin, sonder fu̍rohin guͦte geselschaft unnd alle fru̍ntlichait, als stubengesellen gezimpt, einandern bewisen unnd by
                                <lb/>disem u̍nnsern guͤtlichen spru̍ch yͤtz unnd hienach zuͦ ewigen ziten geruͤwig beliben, als sy dann das zuͦ allen teiln durch ire verordneten
                                <lb/>stubengesellen unnd vollmechtig botten fu̍r sy unnd ir ewig nachkommen vor u̍nns an geschworner eid statt ze halten und ze tuͦnd gelopt hōnd,
                                <lb/>geverd unnd argliste hierinne gentzlich abgescheiden.</seg>
                            <seg n="6">Unnd als ouch die obgemelten gemein stubengesellen vormals ettlich ordnung under inen
                                <lb/>selbs ze halten in <num value="2">zweyen</num> bermenti roͤdel gestelt unnd vornāher geprucht haben, by soͤlcher ordnung unnd roͤdeln, vorbehalten obgemelte maͤssigung
                                <lb/>und u̍nser guͤtliche erkanntnuß, wir aber das beliben laussen, sich derselben ordnung fu̍rohin wie bitzher zuͦ gepruchen.</seg>
                            <seg n="7">Doch so haben wir fu̍r u̍nns unnd
                                <lb/>u̍nser nachkommen von oberkait wēgen hierinne u̍nns selbs vorbehalten, dise obgeruͤrte u̍nnser guͤtliche erkantnuß unnd vertrāg zuͦ sampt den ordnungen
                                <lb/> mit allen puncten unnd artiklen, in den bestimbten roͤdeln vergriffen, fu̍rohin ze mindern, ze mēren oder gantz abzetuͦnd, wie dann soͤlchs ye zuͦ ziten
                                <lb/>fu̍r u̍nns unnd gmeine u̍nnser statt wir unnd u̍nnser nachkommen erkanten, das beste und nutzlichest ze sin, dāran von den obgeruͤrten stuben<lb break="no"/>gesellen, allen iren nachkommen unnd mengklichem andern von irtwēgen ungesumpt unnd ungeirrt.</seg>
                            <seg>Unnd des alles zuͦ offem,
                                <lb/>wārem urkund unnd guͦter sicherhait so haben wir, <orgName ref="org007943">schulthais unnd raͤte</orgName> obgenannt, u̍nnsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">rautz</orgName> gemein insigel, u̍nns unnd u̍nnsern
                                <lb/>nachkommen an aller oberkait unnd gewaltsami gantz unvergriffen, getān hencken an disen briefe.</seg>
                            <seg>Geben unnd beschaͤhen an <origDate when="1493-12-16">mentag
                                <lb/>vor sant <persName ref="per000354">Thomas</persName> tag, des hailgen zwoͤlfbotten, nach Cristi gepu̍rt viertzehenhundert nu̍ntzig unnd dru̍ jāre.</origDate></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso"><lb/><orgName ref="org007854">Oberstuben</orgName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Spruch brief von <orgName ref="org007943">schultheis und rath zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> zwischen
                            <lb/>der zunfft und handwerksgenoßen auf der <orgName ref="org007854">oberstuben</orgName>
                            <lb/>um einige mißhellung und spän,
                            <lb/><add place="inline" hand="hand19c"><date when="1493-12-16">16 <choice><abbr>Dec</abbr><expan>December</expan></choice></date></add> anno <date when="1493">1493</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die in Stubengesellschaften organisierten Handwerksverbände erfüllten auch religiöse Bedürfnisse. Im Kerzenkult manifestiert sich der bruderschaftliche Charakter dieser Korporationen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262646503977">Henkelmann 2018</ref>, S. 331-334</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084084">Dubler 1982</ref>, S. 66-69</bibl>. So legte eine Prozessionsordnung des <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rats</orgName> fest, in welcher Reihenfolge die Kerzen der einzelnen Handwerke und Gesellschaften zu tragen waren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_153">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 153</ref></bibl>). Ihre Kerzen beleuchteten an Feiertagen die Pfarrkirche (vgl. <bibl>STAW B 2/5, S. 443</bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135533">Illi 1993</ref>, S. 140</bibl>). Darüber hinaus diente der kollektive Auftritt in sakralem Rahmen repräsentativen Zwecken.
                        </p>
                        <p>In der <orgName ref="org007854">Oberstube</orgName> waren mehrere Berufssparten vertreten, darunter Bäcker, Metzger, Buchbinder, Gürtler, Scherer, Bader, Zinngiesser, Sattler, Hafner, Drechsler, Zimmerleute, Maurer, Schmiede, Schlosser, Spengler, Tischmacher, Wannenmacher, Küfer, Seiler, Färber, Uhrmacher, Maler, Müller und Wagner, wie <persName ref="per027189">Johann Jakob Goldschmid</persName> in seinen Aufzeichnungen angibt (<bibl>winbib Ms. Fol. 30, S. 147</bibl>). Zunächst hatten sich offenbar nur die nahrungsmittelproduzierenden und -verarbeitenden Gewerbe in der <orgName ref="org007854">Oberstube</orgName> zusammengeschlossen. 1477 traten die Schmiede und wohl auch die Zimmerleute, die bisher eine gemeinsame Stube unterhalten hatten (<bibl>STAW B 2/3, S. 168</bibl>), der Gesellschaft bei (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135639">Bosshart, Chronik</ref>, S. 57</bibl>; vgl. <bibl>STAW B 2/3, S. 343-344</bibl>). Noch 1489 wurden den Kerzen der Müller, Metzger und Bäcker als Vertreter der <orgName ref="org007854">Oberstubengesellschaft</orgName> und denen der Zimmerleute und Schmiede separate Plätze in der Fronleichnamsprozession zugewiesen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_153">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 153</ref></bibl>). Dagegen gründeten Rebleute, Weber sowie Schuhmacher und Gerber in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eigene Stubengesellschaften, wobei das Spektrum der zugehörigen Handwerke auch hier breit war und Angehörige anderer Berufsgruppen durch Erbschaft des Stubenrechts des Vaters Mitglied werden konnten, vgl. beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_220">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 220</ref></bibl>. Die Herausbildung solcher Gesellschaften aus den Kreisen der Handwerke erläutert <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084084">Dubler 1982</ref>, S. 108-119</bibl>. </p>
                        <p>1553 gaben sich die Mitglieder der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName>
                            <orgName ref="org007854">Oberstube</orgName> eine Satzung. Geregelt wurden folgende Punkte: Rechnungslegung der Stubenmeister, Aufnahme in die Stube durch die Vierzehner, Beitrittsgebühr der Personen, die ein zur Stube gehörendes Handwerk erlernen wollten, Erhebung der Mitgliedsbeiträge, Bussen für das Versäumen von Versammlungen (<orig>pot</orig>) und Neujahrsfeier (<bibl>STAW AH 99/10 Zü</bibl>). Die <orgName ref="org007854">Oberstube</orgName> bestand bis zum Ende des Ancien Régime fort und wurde dann aufgelöst. Bereits im Jahr 1800 erfolgte die Neugründung, doch Mitte der 1830er Jahre wurde die Gesellschaft wieder aufgehoben (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143814">Rozycki 1946</ref>, S. 117</bibl>).
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


