<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_074_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 818</idno></msIdentifier><head>Erweiterung des Friedkreises der Stadt Winterthur durch König Friedrich III.</head><msContents><summary>König Friedrich III. erweitert angesichts der Dienste des Schultheissen, des Rats und der Bürger von Winterthur, die vor einiger Zeit gegen ihren Willen dem Haus Österreich entfremdet worden waren und ihm nun als regierendem Fürsten wieder gehuldigt haben, den Friedkreis der Stadt zu Lasten der Grafschaft Kyburg. Der Friedkreis soll sich nun über folgendes Gebiet erstrecken: von der Stadt bis zum Galgen, von dort bis zum Eschenberg und dem Wald, der nach Aussage der Bürger zur Stadt gehört, vom Wald hinunter bis nach Töss und von dem Wald oberhalb der Häuser von Töss bis an den Brühl, die Weinberge und die Teufelsmühle, von dort bis zum Kreuz an der Landstrasse und an den Weinbergen entlang bis zur früheren Stätte des Landgerichts im Thurgau und zurück zum Ausgangspunkt. Er gebietet den Amtleuten und Untertanen des Reichs und insbesondere der Grafschaft Kyburg, die Winterthurer im Besitz des erweiterten Friedkreises zu schützen und nicht zu bedrängen. Der Aussteller siegelt mit dem Majestätssiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="58.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="9.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">1 Siegel mit Rücksiegel: König Friedrich III.</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1442-10-06"/><origPlace>Bern</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 6, Nr. 8845; RI XIII/6, Nr. 38; RMB, Bd. 2, Nr. 1737</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key000215">Huldigung</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="STAW_URK_818_r.jpg"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per000794">Fridrich</persName>, von gotes gnaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kunig, zuallenczeyten merer des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>, herczog ze <placeName ref="loc000589">Osterreich</placeName>, ze <placeName ref="loc000759">Steir</placeName>, ze <placeName ref="loc000454">Kernden</placeName> und ze <placeName ref="loc000220">Krain</placeName>, herr uff der <placeName ref="loc000843">Windischenmarch</placeName> und ze <placeName ref="loc000612">Portenaw</placeName>,
<lb/>graf zu <placeName ref="loc000390">Habspurg</placeName>, zu <placeName ref="loc000780">Tirol</placeName>, zu <placeName ref="loc000861">Phyrt</placeName> und ze <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, markgraf zu <placeName ref="loc000205">Burgow</placeName> und lantgrave in <placeName ref="loc010984">Elsass</placeName>, bekennen und tun kund offenbar mit disem brief allen den, die in sehen oder horen lesen:</seg>
<seg>Nach dem und die erbern, weisen,
<lb/>unser liebe getrewen, <orgName ref="org007943">schultheiss, rat und burger unserr und des <orgName ref="org000088">hauss Oͤsterreich</orgName> stat <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName></orgName>, und ir vordern vor alten czeiten uncz her solhen guten willen, trew und lieb zu unsern vordern desselben unsers <orgName ref="org000088">hauss Oͤsterrich</orgName> steti<lb break="no"/>clich, getrewlich und scheinperleich gehabt, dadurch si menigermal an irn leib und gut gross scheden genomen und geliten habend, solich trew und willikeit wir auch yecz wol an in funden haben in dem, als si bey unsern vordern seliger
<lb/>gedechtnuss ettlich zeit mit gewalt wider irn willen von dem <orgName ref="org000088">haus Osterreich</orgName> gedrengt sind worden, daz si nu wider zu uns und demselben haus mit begirlichem willen gekert und uns als dem eltisten und regierenden fursten von <placeName ref="loc000589">Oͤsterrich</placeName> an stat
<lb/>unserselbs und der hochgeboren <persName ref="per000811">Albrechts</persName> und <persName ref="per000712">Sigmunds</persName>, auch herczogen und herren der vorgeschriben lannde, unsers lieben bruders, vettern und fursten, und des ganczen <orgName ref="org000088">hauss Oͤsterreich</orgName> gehuldet und gesworn habend, bey uns und demselben haus
<lb/>ewiclich zubeleiben,<note>Am Tag zuvor hatte König <persName ref="per000794">Friedrich</persName> nach der Huldigung der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> die Privilegien und Rechte bestätigt, welche die Stadt von den Königen und Kaisern und dem Haus <orgName ref="org000088">Österreich</orgName> erworben hatte (<bibl>STAW URK 817</bibl>).</note> haben wir fur uns und dieselben unser bruder und vettern, unser erben und nachkomen, den vorgenanten unsern burgern und stat zu <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName>, dadurch, auch umb der getrewen und willigen dienst willen, so si und ir nach<lb break="no"/>komen uns und dem <orgName ref="org000088">haus Oͤsterreich</orgName> furbazzer in kunfftigen zeiten tun mugen und sullen, als wir uns des unczweyfenlich zu in versehen, die gnad getan und tun in die auch von <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kuniglicher und furstlicher gutikeit, wissentlich, in krafft
<lb/>des briefs also, daz wir in den fridkreyß bey der obgenanten unserr stat <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName> erstrecket und geweytert und in darczu gegeben, das vor zu unserr graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> gehort hat.</seg>
<seg>Vonerst von der yeczgenanten unser stat uncz zu dem
<lb/>galgen, da der allweg gestanden ist und noch steet, dieselb stat des galgen auch darinn begriffen sein sol, und von demselben galgen uncz an den <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> und von dannen uncz an den wald, der unserr yetzgenanten stat <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName> zu<lb break="no"/>gehort, als uns die vorgenanten unser burger habend furbracht, und von demselben wald ab gegen <placeName ref="loc010810">Toͤß</placeName> und von dem wald ob den hewsern zu <placeName ref="loc010810">Toͤß</placeName> heru̍ber an den <placeName ref="loc013119">Bru̍l</placeName>, an die weingarten und under den weingarten herauf an <persName ref="per011219">Tu̍fels</persName>
<lb/>mu̍li und von der mu̍li uncz an das krewcz an der lanndstraß und von demselben kreucz heruber auch an die weingaͤrten und under den weingarten herauf uncz an die stat<!-- Stätte -->, da ettwenn das <orgName ref="org007843">lanndgerichtt im <placeName ref="loc000777">Turgaw</placeName></orgName> gestanden ist, und
<lb/>da dannen wider zu dem obgenanten galgen.<note>Zu diesem Bezirk vgl. die Karte bei <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 116</bibl>.</note></seg>
<seg>Und sullen und mugen die egenanten unser burger und ir nachkomen der vorgenanten unserr stat <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName> bey solhen unsern gnaden hinfur ewiclich beleiben, der egenanten fridkreiss,
<lb/>als wir in den haben geweyttert und erstrecket, haben und der geprauchen als anders, daz si in irm fridkreyss haben, alles getrewlich und ungeverlich. Davon gepieten wir allen und yeglichen unsern und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>, auch unser graf<lb break="no"/>schafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> und anderr unserr herrschefft, lannd und gepiete ambtleuten, undertanen und getrewen, geistlichen und weltlichen, in welhem wesen, stand oder wirdikeit die sein, gegenwurttigen und kunfftigen, den der brief geczaigt oder
<lb/>verkundet wirt, und wellen ernstlich, daz si die egenanten unser burger zu <placeName ref="loc000849">Winttertaur</placeName> und ir nachkomen bey solhen unsern gnaden und erstreckung des vorgenanten kreysses haltten, schirmen und beleiben lassen und davon nicht
<lb/>dringen noch des yemand anderm gestatten zetun. Das mainen wir ernstlich.</seg>
<seg>Mit urkund diß briefs, versigilt mit unserr kuniglichen majestat insigil, geben zu <origPlace ref="loc000157">Bern</origPlace>, <origDate when="1442-10-06">nach Kristi gepurd vierczehenhundert jar und darnach
<lb/>in dem zweyundvierczigisten jar, an samstag nach sand <persName ref="per001858">Franciscen</persName> tag, unsers reichs im dritten jare</origDate>.</seg>
</p>
</div>
<div>
<ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Ad mandatum domini regis <persName ref="per014912"><choice><abbr>Wilh</abbr><expan>Wilhelmo</expan></choice> marchione <lb/>de Hochberg</persName><note><persName ref="per014912">Markgraf Wilhelm von Hachberg</persName> gehörte dem Rat König <persName ref="per000794">Friedrichs III.</persName> an. Zu seiner Position am Königshof vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Heinig 1997</ref>, Bd. 1, S. 324-327</bibl>.</note>
<choice><abbr>referen</abbr><expan>referente</expan></choice>
<persName ref="per027733">Ulricus <choice><abbr>Sunebg</abbr><expan>Sunenberger</expan></choice></persName>, <choice><abbr>can<hi rend="sup">cus</hi></abbr><expan>canonicus</expan></choice>
<choice><abbr>Patavien</abbr><expan>Pataviensis</expan></choice><!-- Passau --><note>Zu <persName ref="per027733">Ulrich Sonnenberger</persName>, der seine Karriere am Hof <persName ref="per000794">Friedrichs III.</persName> als Schreiber der königlichen Kanzlei begann, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Heinig 1997</ref>, Bd. 1, S. 584-592</bibl>.</note></ab>
</div>
<pb n="v" facs="STAW_URK_818_v.jpg
"/>
<div>
<ab type="chancery notation" place="verso"><lb/><choice><abbr>R<hi rend="sup">ta</hi></abbr><expan>Registrata</expan></choice></ab>
</div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><damage agent="faded ink"><gap unit="line" quantity="2"/></damage></ab></div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>König <persName ref="per000794">Friedrichs</persName> freyheits brieff, <lb/>darinnen er den friedkreiß der <lb/>statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> erweiteret, <lb/>anno <date when="1442">1442</date>
<add place="inline" hand="hand19c">
<date when="1442-10-06">6 October</date></add></ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Nachdem er sich die Ungnade König <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> zugezogen hatte,
musste <persName ref="per000346">Herzog Friedrich von Österreich</persName>,
der Stadtherr von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, ihm 1415 seine Herrschaftsgebiete übergeben.
Die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> huldigten dem König als ihrem neuen Herrn
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_047">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 47</ref></bibl>).
Unter König <persName ref="per000794">Friedrich III.</persName>, einem Habsburger,
kehrte die Stadt unter die Herrschaft der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName> zurück.
Diese Entwicklung war eine Folge der militärischen Auseinandersetzungen
zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000730">Schwyz</placeName>,
in deren Verlauf sich die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName>
mit den <orgName ref="org000088">Habsburgern</orgName> verbündeten
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008877/2015-05-04/">Alter Zürichkrieg</ref></bibl>).
Die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> gaben ihren Bündndispartnern die 1424
an sie verpfändete Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> zurück und drängten sie,
<placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName>
und andere verlorene Gebiete zurückzugewinnen, damit sie in das Bündnis einbezogen werden konnten
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=435303">StAZH C I, Nr. 1634</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 8749</bibl>). Am 30. September wurden die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> wieder auf das <orgName ref="org000088">Haus Österreich</orgName> vereidigt und gelobten die Einhaltung des Bündnisses mit <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Henne, Klingenberger Chronik</ref>, S. 298</bibl>). Als Gegenleistung erlangten sie weitreichende Zugeständnisse: die Erweiterung des Friedkreises, die implizite Anerkennung der in der reichsstädtischen Phase erlangten Selbstverwaltungsrechte (<bibl>STAW URK 817</bibl>), die Bestätigung des Erwerbs des Dorfs <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_072">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 72</ref></bibl>) sowie die Erlaubnis, verpfändete städtische Einkünfte auszulösen (<bibl>STAW URK 811</bibl>; <bibl>STAW URK 812</bibl>). Zu diesen Ereignissen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2006a</ref>, S. 140-142</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
