<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_261</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>winbib Ms. Fol. 27, S. 410-411</idno></msIdentifier><head>Verfahrensordnung bei Versteigerungen in der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur regeln das Verfahren bei Versteigerungen, die jeweils samstags stattfinden. Auf Antrag des Klägers wird die Versteigerung der Pfandobjekte dreimal, mittwochs, freitags und samstags, ausgerufen. Hat der Schuldner den Kläger binnen sechs Wochen und drei Tagen nicht zufriedengestellt, kann dieser vor dem Rat die Beurkundung der Versteigerung beantragen. Sobald der Stadtknecht Auskunft über den Ablauf des Verfahrens und das Höchstgebot gegeben hat und der Rat über die Rechtmässigkeit der Versteigerung befunden hat, erhält der Kläger eine durch den Schultheissen gesiegelte Urkunde sowie die Verfügungsgewalt über das versteigerte Gut. Vorherige Verpfändungen und Zinsen bleiben davon unberührt. Bei der Versteigerung von beweglichen Gütern verkürzen sich die Fristen für die Ladung des Schuldners auf einen Tag und für die Begleichung der Ausstände auf drei Tage. Übersteigt der Erlös der Versteigerung die Schuldsumme, erhält der Schuldner die Differenz. Reicht er nicht aus, kann er weitere Pfänder beantragen. Des Weiteren haben beide Räte angeordnet und bei der Einsetzung des Schultheissen vor der Gemeinde verkünden lassen, dass die Ladungen zur Gant nicht persönlich, sondern nur in Haus und Hof des Schuldners verkündet werden müssen. Wenn der Gläubiger kommt, um zu pfänden, müssen ihm Pfänder gegeben werden, auch wenn der Schuldner nicht zu Hause ist. Ist niemand vor Ort, kann der Gantknecht sich Zutritt zum Haus verschaffen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johann Jakob Goldschmid</author><filiation type="current">Abschrift</filiation><filiation type="original"><origDate when="1531-06-21"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1757-01-01" to="1769-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key000027">Pfändung</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000412">Versteigerung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="410"/>
                        <head><lb/>Ordnung und brauch der gant</head>
                        <p>
                            <lb/>Die gant soll also gebraucht werden: Namlich, so einer eim ganten
                            <lb/>will, so soll der kläger dem schuldner an der <date period="P4WD">mittwochen</date> darvor
                            <lb/>durch den knecht, so die gant versicht, laßen zu der gant verkünden
                            <lb/>und morndist durch den genempten knecht die gant laßen rüffen,
                            <lb/>namlich den ersten ruff auff denselben gant tag an allen orten, da
                            <lb/>der ruff zerüffen gebürt, deßglichen den anderen ruff auff den näch<lb break="no"/>sten <date period="P6WD">frytag</date> darnach und jeglicher wyß den dritten uff den <date period="P7WD">samstag</date>
                            <lb/>darauff volgend thun und volgend sollich gant <date dur="P6W3D">6 wochen und 3 tag</date>
                            <lb/>in stiller ruh laßen bleiben auch stan. Und so also die zeit verschinnen
                            <lb/>und der ankläger nit vergnügt worden, mag der mit dem stattknecht,
                            <lb/>so den ruff gethan, für <orgName ref="org005587">rath</orgName> (so ihm <unclear>echt</unclear> der schultheiß darfür ze<lb break="no"/>kommen tag geben) keren, der beschehen gant ein brieff erforderen,
                            <lb/>darauff der schultheiß den stadtknecht befragen, wie die gant ergangen,
                            <lb/>soll der stadtknecht anzeigen, wie es auff gant kommen, gerüfft worden,
                            <lb/>wer darauff geschlagen, der gröst am pot gewesen und ob die gant
                            <lb/>verschinnen sig oder nit. Und so der knecht sagt, wie ers gantet und es
                            <lb/>ergangen, soll ein urtheill umfragen und darauff erkent werden,
                            <lb/>so die gant nach unser stadt brauch und recht vollgangen und die gant
                            <lb/>verschinnen, daß es alsdann darby bleiben und der ankläger mit solchem
                            <lb/>vergantet gut solle und möge fürohin handlen, schalten und
                            <lb/>walten als mit anderen sinen gütteren, doch vorigen versatzungen
                            <lb/>und zinsen one schaden, auch daß im solcher gantbrieff verfolgen
                            <lb/>und daß der schultheiß den von grichts wegen versiglen solle.
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Jeglicher wyß soll mit verkünden der vahrenden pfanden halb ge<lb break="no"/>handlet werden, außgenommen, daß mann uff den gantzen tag die
                            <lb/><num value="3">drig</num> rüff grad gmachsam, ungeeillet uff ein anderen thun und die
                            <lb/>pfand dem schuldner die zulößen bis uff den <date dur="P3D">dritten tag</date>
                            <time period="afternoon">ze vesper
                                <lb/>zeit</time> warten und in stiller ruh ligen sollen.
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Von altem her ist auch unser stadtrecht, so einer uß denen pfanden,
                            <lb/>so er vergantet, fürglößt hette, daß er sollichs, so fürständig wer,
                            <lb/>dem schuldner widerkeren solle, lößt aber einer hinder, daß er
                            <lb/>witer klag um mehr pfand haben möge.
                        </p>
                        <p>
                            <seg><lb/>Der gant halb habend <abbr>mhh</abbr>
                                <orgName ref="org007944">bed räth</orgName> fürohin zehalten angesehen
                                <lb/>und das vor der gantzen gmeind, als mann den schultheißen gsetzt,
                                <lb/>dem zegeleben laßen ußkünden, namlich daß in der gant gstrakh
                                <lb/>der stadtrecht nachgangen solle werden. Und so einer eim zu der
                                <lb/>gant verkünden will, soll es gnugsam sein, so einer eim zu huß
                                <lb/>und hoff (und nit an seinem mund) zu der gant verkündt. Und
                                <pb n="411" type="original"/>
                                <lb/>so er morndist in deßen hauß, dem er hat laßen zu der gant verkünden,
                                <lb/>um pfand komt und der schuldner schon nit anheimbsch ist, soll
                                <lb/>nützet destominder deßelben schuldners hußvolkh dem kläger um
                                <lb/>sin schuld pfand ze geben schuldig sein. Ob aber in deß schuldners huß
                                <lb/>oder herberg gar niemand anhömisch were, so soll nützet destomin<lb break="no"/>der <abbr>mhh</abbr> gantknecht in deßelben schuldners huß und herberg gan
                                <lb/>und, so der nit sonst one gespert möchte darein kommen, er darein
                                <lb/>brechen und dem kläger um sin schuld pfand geben.</seg>
                            <seg>Actum <origDate when="1531-06-21"><persName ref="per027322">Albani</persName>,
                                <lb/>anno xv c und xxxj</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die vorliegende Verordnung über öffentliche Versteigerungen ist im Kopial- und Satzungsbuch enthalten, das der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> 1535 angelegt hat und das nur mehr abschriftlich überliefert ist. Das hier beschriebene Verfahren kam bereits in der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts zur Anwendung, vgl. beispielsweise <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=480682">StAZH C II 13, Nr. 511</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_104">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 104</ref></bibl>. Zum Betreibungsverfahren in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_257">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 257</ref></bibl>.</p>
                        <p>Das Ausrufen unbeweglicher Pfandobjekte zur Versteigerung durch den Stadtknecht kostete einer Verordnung des Jahres 1406 zufolge 1 Schilling Haller. Bei beweglichen Pfandobjekten richtete sich die Gebühr nach dem Wert, waren sie maximal 5 Schilling wert, betrug sie 1 Haller, waren sie bis zu 1 Pfund Pfennig wert, betrug sie 1 Angster (<bibl>STAW B 2/1, fol. 12r</bibl>). Für die Beurkundung einer Versteigerung, den sogenannten Gantbrief, wurde gemäss einer Gebührenordnung von 1520 ein Betrag von 6 Schilling erhoben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_219">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 219</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


