<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_021</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 152</idno></msIdentifier><head>Erbteilung durch die Brüder Rudolf, Heinrich und Johannes Hünikon vor dem Gericht in Winterthur</head><msContents><summary>Konrad von Sal, der in Vertretung des Schultheissen von Winterthur Heinrich Gevetterli zu Gericht sitzt, beurkundet die Erbteilung durch die Brüder Rudolf, Heinrich und Johannes Hünikon, alle Bürger von Winterthur. Die Brüder haben nach dem Tod ihrer Eltern die Teilung des Erbes vereinbart. Johannes hat ein Drittel des Hauses und Hofs am Markt, ein Feld von 6 Juchart, die Hälfte des Weinbergs auf dem Brühl samt zugehörigen Zinsen und einem Drittel der Kelter, Zinsen von Islikons Weinberg, diversen Hausrat und 40 Pfund Zürcher Pfennige von anderen beweglichen Gütern erhalten. Dafür trat ihm sein Bruder Rudolf von seinem Teil die Hälfte des Hofs in Wülflingen ab, den er von dem von Goldenberg erworben hatte. Seine beiden Brüder Rudolf und Heinrich verzichteten auf die Güter. Johannes, der noch minderjährig ist, erklärte mit Hilfe seines Vogts Rudolf Lochli, Bürger von Winterthur, vor Gericht seinen Verzicht auf das übrige Erbe und auf die Einkünfte, die sein Bruder Rudolf bisher von seinen Gütern eingenommen hat, da dieser die Steuern dafür bezahlt und ihn selbst unterhalten hat. Es siegeln der Aussteller mit dem Schultheissensiegel, Hartmann Hoppler, Konrad von Sal, Otto Zoller, Heinrich Hirt, Konrad Mörgeli, Walter am Ort und Konrad Muchzer, der Rat von Winterthur, mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur sowie Rudolf Lochli.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="36.0"/><width unit="cm" quantity="44.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Schultheiss Heinrich Gevetterli</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Rudolf Lochli</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1360-02-07"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004440">Erbteilung</term><term ref="key000997">Vormundschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_152_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Allen, die disen brief sehent oder hoͤrent lesen, ku̍nde ich, <persName role="issuer" ref="per026938">Cuͦnrat von Sala</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, daz ich ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> offenlich ze gerichte sass an <persName ref="per026921">Heinrich
                                <lb/>Geveͣtterlis</persName> statt, schultheis ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, und kamen da fu̍rgerichte die erbern lu̍te <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, an sin selbs statt ze
                                <lb/>einem teile, <persName ref="per027095">Heinrich Hu̍nicon</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, an sin selbs statt ze dem andern teile und <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, ir beider bruͦder, ze
                                <lb/>dem dritten teile.</seg>
                            <seg>Und offenten da die vorgenanten gebruͦdere, die <orgName ref="org007830">Hu̍nikomen</orgName>, alle mit fu̍rsprechen, daz si vormals vor etzwavil ziten nach ir vatter
                                <lb/>und ir muͦter tode liepplich und guͦtlich u̍ber ein komen sint eins rechten teiles u̍ber alles daz guͦt, ligendes und varndes, so inen <choice><sic>ir vatter und ir
                                    <lb/>vatter</sic><corr>ir vatter</corr></choice> und ir muͦter gelazzen hant oder si do hatten. Und sprach der egenante <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName> mit fu̍rsprechen, daz im von ir aller guͦte, als vor<lb break="no"/>bescheiden ist, ze teile worden were ein dritte teil des huses und hoves, vorder und hinder, gelegen ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> an dem markte zwischent
                                <lb/>hern <persName ref="per027098">Wilhelm Illoͧwers</persName> und <persName ref="per027093">Benzen</persName> seligen kinden hu̍sern, du̍ gebreite vor dem walde, der wol <measure type="area" unit="Juchart" quantity="6">sechs juchert</measure> sint, ze sinem teile, der grosse wingarte uff
                                <lb/>dem <placeName ref="loc013118">Bruͤle</placeName><!-- Brühlberg bei Winterthur --> halbe, die <measure type="volume" unit="Viertel" commodity="spelt" quantity="12.5">zwelfte halb viertel kernen gelts</measure>, die in den selben wingarten ze zinse gehoͤrent und <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> gant, oͧch halbe, ein dritteteil der trotten,
                                <lb/>so zuͦ dem selben wingarten mit ir zuͦgehoͤrde gehoͤret, <measure type="volume" unit="Viertel" commodity="spelt" quantity="2">zwey viertel kernen</measure> gelts uff <persName ref="per027100">Isselicons</persName> wingarten, darzuͦ von husgeschirre und husgetreͣgde
                                <lb/><num value="4">vier</num> bettu̍, <num value="6">sechs</num> ku̍ssu̍, <num value="2">zwen</num> phulwen, <num value="2">zwei</num> teklachen, den grossosten erin haven, ein kleinen erin haven und daz grossoste kupherin kessi, so si hatten, der
                                <lb/>erin morser und win vass ze <measure type="volume" unit="Saum" commodity="wine" quantity="50">fu̍nfzig soͧmen</measure> und von anderm ir varndem guͦte <measure type="currency" unit="lb" quantity="40" origin="ZH">vierzig phunt Zu̍richer phenning</measure>, da fu̍r im <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName>, sin bruͦder,
                                <lb/>von sinem teil gab den hof, gelegen ze <placeName ref="loc010888">Wu̍lflingen</placeName>, den er gekoͧffet hatte von dem <persName ref="per027094">von Goldenberg</persName>, halben. Und des selben teils, als vorbescheiden ist,
                                <lb/>wurden oͧch die vorgenanten <persName ref="per027097">Ruͦdolf</persName> und <persName ref="per027095">Heinrich, die Hu̍nicon</persName>, dem vorgenanten <persName ref="per027096">Johans</persName>, ir bruͦder, gichtig und verzigen sich der selben guͦter an sin
                                <lb/>hand mit gelerten worten, als gerichte und urteil gab. Und do daz beschach, do sprach der selb <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName> mit sinem fu̍rsprechen, daz in
                                <lb/>des teils und des guͦtes, als vorbescheiden ist, billich und wol benuͤgen woͤlte. Und sprach oͧch, daz er sich des guͦtes, so dien egenanten sinen bruͦ<lb break="no"/>dern von ir aller vatter und ir muͦter erbe ze teile worden were, und alles des guͦtes, so si hettin, es were ligendes oder varndes, benemtes und un<lb break="no"/>benemtes, oͧch verzihen woͤlte an ir hand, und batt im erfarn an einer urteil, wie er den teil, als vorbescheiden ist, verjazen soͤlti, steͣte ze habenne,
                                <lb/>und wie er sich der guͤter, so dien egenanten sinen bruͦdern jetwederm ze sinem teil ze teile worden were, verzihen soͤlte, daz es alles nu und her
                                <lb/>nach kraft hette.</seg>
                            <seg>Da fragte ich urteil umbe. Da wart erteillet mit gesamnoter urteil, were er unvogtber, daz er es denne mit gelerten
                                <lb/>worten an ir hand wol verjazen und verzihen moͤhti, were er aber vogtber, daz in denne der egenante <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName>, sin bruͦder, won er der
                                <lb/>elteste sin bruͦder und vatter mag were, bevogten soͤlti u̍ber dis sach mit einem andern vogte. Und sit er so vil bescheidenheit und wizze
                                <lb/>hette, daz er sich wol verstuͤnde umb u̍bel und umb guͦt, umb sinen nutz und umb sinen schaden, und im nuwent an den jaren bi kleinem
                                <lb/>teile abgienge, daz er noch nit unvogtber were, daz in denne der selb sin erkorner vogte usser dem gerichte fuͤren soͤlte und in heimlich
                                <lb/>dristunt fragen soͤlte, ob er den teil gern steͣte han woͤlte ald ob er sich des guͦtes, so ir jetwederm ze teile worden ist oder ir twedere hat,
                                <lb/>willeklich und unbetwungenlich verzihen woͤlti. Und seitti der denne uf sin eit, daz er in also gefraget hetti und daz er im oͧch als dikke
                                <lb/>geseit hetti, daz er es gern und unbetwungenlich tuͦn woͤlti, wo er es denne volfuͦrti mit sins erkornen vogtes hand mit gelerten worten
                                <lb/>an ir hand, daz es denne billich nu und hernach kraft hetti. Und also nach rechter urteil do erkos <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName> u̍ber die sach ze vogte
                                <lb/><persName ref="per027101">Ruͦdolf Lochlin</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, und gab im oͧch <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName>, sin bruͦder, den selben <persName ref="per027101">Ruͦdolf Lochlin</persName> dar u̍ber ze einem erkornen vogte,
                                <lb/>als im mit gesamnoter urteil erteillet wart.</seg>
                            <seg>Und do daz beschach, do fuͦrte <persName ref="per027101">Ruͦdolf Lochli</persName> den selben <persName ref="per027096">Johans den Hu̍nicon</persName> usser dem gerichte,
                                <lb/>als im erteillet wart, und kam mit im wider in daz gerichte und sprach uff sinen eit, daz er in heimlich dristunt gefragt hetti, ob er
                                <lb/>es willeklich und gern tuͦn woͤlti, und daz er im oͧch als dikke geseit hetti, daz er es gern und unbetwungenlich tuͦn wolti. Und also stuͦnt
                                <lb/>der vorgenante <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName> dar fu̍rgerichte an den stab mit dem egenanten <persName ref="per027101">Ruͦdolf Lochlin</persName>, sinem erkornen vogte, und verjazote und
                                <lb/>lopte willeklich und gern den teil, so im von sins vatters und siner muͦter guͦt von sinen bruͦdern ze teile worden ist, als vorgeschriben stat,
                                <lb/>steͣte ze habenne und da wider niemer ze tuͦnne. Und verzech sich oͧch mit sines erkornen vogtes willen und gunst der guͤtter und
                                <lb/>der teilen, so jetwederm der vorgenanten siner bruͦderre ze teil worden were, an ir jetweders hand, und darzuͦ alles des guͦtes, so ir jetwedere
                                <lb/>hat oder si von ir elichen wiben an komen oder noch an gevallen moͤchti, es sije ligendes oder varndes guͦt, wie es genant ist, daz er noch sin erben su̍ noch ir en<lb break="no"/>weders erben dar an fu̍rbas von teils noch von gemeinde wegen noch mit enheinen sachen niemer beku̍mberen noch besweͣren sol. Und tett
                                <lb/>daz mit gelerten worten an ir jetweders hand, als gerichte und urteil gab, mit sinem vogte und mit allen den worten und werken, gehu̍gten und ge<lb break="no"/>teͣtten und ehafti, so nach rechte oder von gewonheit zuͦ soͤlichen sachen hoͤret und man tuͦn sol, so verre daz da vor gerichte mit gesamnoter urteil erteillet
                                <lb/>wart, daz es mit aller gewarsami so volkomenlich beschehen were, als recht ist, daz es billich nu und hernach kraft und hantvesti haben sol. Won sol oͧch wiz<lb break="no"/>zen, daz der egenante <persName ref="per027096">Johans Hu̍nicon</persName> mit sins egenanten erkornen vogtes willen und gunst vor gerichte den obgenanten <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName>, sinen bruͦder, und sin
                                <lb/>erben ledig und los liess aller der nu̍tze, so von sinem teile der vorgenanten guͤtter, du̍ im ze teile wurden, gevallen waren oder der selb <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName> da<lb break="no"/>von in genomen hatte, <choice><sic>won in oͧch <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName> untz uff disen hu̍ttigen tag, als dirre brief geben wart, won oͧch <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName></sic><corr>won in oͧch <persName ref="per027097">Ruͦdolf Hu̍nicon</persName> untz uff disen hu̍ttigen tag, als dirre brief geben wart,</corr></choice> fu̍r in und von sinen
                                <lb/>wegen daz selb guͦte ane sinen schaden verstu̍ret und ander dienste da von gerichtet hat und in oͧch in siner koste ane sinen schaden mit allen
                                <lb/>dingen verkostet und gehebt hat.</seg>
                            <seg>Und des ze einem waren urku̍nde han ich, als mir vorgerichte erteillet wart, des egenanten schultheizzen
                                <lb/>insigel gehenket an disen brief. Darzuͦ su̍ oͧch ze einer meren sicherheit gebeͣtten hant den <orgName ref="org005587">rat ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, ir insigel henken an disen
                                <lb/>brief. Und vergehen oͧch wir, <persName ref="per026907">Hartman der Hoppler</persName>, <persName ref="per026937">Cuͦnrat von Sala</persName>, <persName ref="per027109">Otto Zoller</persName>, <persName ref="per027076">Heinrich der Hirte</persName>, <persName ref="per027102">Cuͦnrat Moͤrgelli</persName>, <persName ref="per027106">Walther am Orte</persName> und <persName ref="per027104">Cuͦnrat
                                    <lb/>Muchzer</persName>, der <orgName ref="org005587">rat ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, won wir wars wissen, daz allu̍ du̍ vorgeschribnen ding so recht und so redlich beschehen sint, daz wir
                                <lb/>dar umb durch beider teͣil beͣtte wilen u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">rats</orgName> insigel ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gehenket haben an disen brief. Ich, der vorgenante <persName role="sigillant" ref="per027101">Ruͦdolf Lochli</persName>,
                                <lb/>vergihe oͧch einer ganzen warheit, daz der vorgenante <persName ref="per027096">Johans der Hu̍nikon</persName> allu̍ du̍ vorgeschribnen ding mit miner gunst und guͦtem willen,
                                <lb/>recht und redlich, frilich und unbetwungenlich getan hat. Und des ze urku̍nde han ich in vogtes wise min insigel gehenket an disen
                                <lb/>brief, der geben wart ze <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace>, an dem neͣhsten <origDate when="1360-02-07">fritag vor sant <persName ref="per000323">Valentines</persName> tag, do man zalte von gottes gebu̍rte dru̍zehenhundert
                                    <lb/>jar und darnach in dem sechtzigosten jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_152_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="plica"><gap reason="illegible" unit="word" quantity="2"/><note>Vermutlich handelt es sich um Federproben.</note>
                        </ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Theilungs brief zwischen denen <lb/>gebrüderen <orgName ref="org007830">Hunikon</orgName> um ihrer
                            <lb/>elteren <choice><abbr>seel</abbr><expan>seeligen</expan></choice> mittlen, anno <date when="1360">1360</date>
                            <add place="inline" hand="hand19c"><date when="1360-02-07">7 Hornung</date></add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Minderjährige, Geistliche und Frauen benötigten vor Gericht einen Beistand, den sogenannten <orig>vogt</orig>, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_014">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 14</ref></bibl>. Die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rechtsaufzeichnung von 1297 sah vor, dass minderjährigen Hinterbliebenen der naheste Verwandte väterlicherseits als Vogt respektive Vormund und Vermögensverwalter beigegeben werden sollte. War kein geeigneter Verwandter zur Stelle, bestimmten <orgName ref="org007943">Schulheiss und Rat</orgName> einen Vogt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 7</bibl>). So urteilten sie beispielsweise 1409 in einem Rechtsstreit zwischen dem Bruder des verstorbenen Vaters des minderjährigen <persName ref="per027108">Hensli Rossnagel</persName> und dessen Mutter und Stiefvater um die Vormundschaft, dass das Kind samt seinem Vermögen dem Onkel als nächstem Verwandten väterlicherseits und <orig>gebornem vogt</orig> zu übergeben sei. Diesem wurde auferlegt, jederzeit nach Aufforderung Rechenschaft über das Vermögen seines Mündels abzulegen. Für den Fall, dass er sich als <orig>unnu̍tzer vogt</orig> erweisen sollte, behielten sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> weitere Entscheidungen vor (<bibl>STAW URK 447</bibl>). Da im vorliegenden Fall <persName ref="per027096">Johannes Hünikons</persName> ältester erwachsener Bruder selbst Verfahrenspartei war, übernahm nicht er die Funktion des Gerichtsvogts, sondern ein unbeteiligter Dritter.</p>
                        <p>Die Brüder <orgName ref="org007830">Hünikon</orgName> trafen weitere Regelungen über die Teilung des Vermögens, vgl. <bibl>STAW URK 160</bibl>; <bibl>STAW URK 178</bibl>. Zum <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Erbrecht vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_284">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 284</ref></bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


