<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_268</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3419043">ZGA Elgg IV A 3a, fol. 114r-v</idno></msIdentifier><head>Wachtordnung der Stadt Wintertur mit Eidformeln der Turmwächter und der Scharwächter</head><msContents><summary>Die Turmwächter der Stadt Winterthur zeigen durch ein Trompetensignal die Stunden sowie den Beginn der Nacht und des Tags an. Die Wächter auf der Gasse rufen abends und nachts die Stunden aus und mahnen zur Vorsicht im Umgang mit Feuer und Licht. Um Mitternacht werden die Vorwächter von den Nachwächtern abgelöst. Die Turmwächter schwören, von dem abendlichen Läuten bis zum Läuten der Betglocke am Morgen auf ihrem Posten zu sein, die Stunden anzuzeigen, mit dem Horn vor Bränden ausserhalb der Stadt und mit der Glocke vor Feuer in der Stadt zu warnen und Verdächtiges zu melden. Die Schwarwächter schwören, pünktlich ihren Dienst anzutreten, die Stunden auszurufen, Verdächtiges dem Schultheissen und Rat zu melden, die Stadttore zu kontrollieren, vor Bränden zu warnen und bei Wind in jeder Gasse zwei Bewohner aufzuwecken, damit Feuerausbrüche umgehend gemeldet werden können.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1534-01-01" to="1534-12-31">Undatiert, Datierung aufgrund des Vermerks auf fol. 119r betreffend die Übermittlung von Winterthurer Satzungen im Jahr 1534</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000875">Nacht</term><term ref="key000580">Wachdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="114r" facs="ZGA_Elgg__IV_A_3a__fol__114_r_.tif"/>
                        <head><lb/><hi rend="underline">Der waͤchtern satzung</hi></head>
                        <p>
                            <lb/>Der <time period="byNight">nacht</time> waͤchternsatzung wirt uß iren eyden
                            <lb/>vermerckt, namlich zuͦ fridlichen ziten hat man
                            <lb/><num value="2">zwen</num> uff dem thurn, deren wachet der ein <time notAfter="00:00:00">vor</time>, der ander
                            <lb/><time notBefore="00:00:00">nach miternacht</time>, melden mit der trometten alle stunden,
                            <lb/>blasen <time period="byNight">nacht</time> an und den <time period="byDay">tag</time> an.
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>So dan sind <num value="2">zwen</num> uff die gassen, dero wacht der ein <time notAfter="00:00:00">vor</time>,
                            <lb/>der ander <time notBefore="00:00:00">nach miternacht</time>, ruͤffen alle stunden und
                            <lb/>jeder an sim anstand, darzuͦ ze versorgen für und liecht,
                            <lb/>und gat der, so die vor wacht hat, nit ab, der ander, so die
                            <lb/>nach wacht hat, sig dan zevor uff der wacht. Dem nach
                            <lb/>waͤchter gepürt des ersten ruͦffs, das <time when="01:00:00">ein</time> zuͦ ruͤffen und
                            <lb/>demnach biß uff die <time when="03:00:00">drüy</time>, <time when="04:00:00">viery</time> oder <time when="05:00:00">fünffy</time>, je darnach <damage agent="clipping"><supplied resp="bf">die</supplied></damage>
                            <lb/><time period="byNight">nacht</time> lengert oder sich kürtz. Also gepürt dem vor waͤch<damage agent="clipping"><supplied resp="bf">ter</supplied></damage>
                            <lb/>ouch, demnach die <time period="byNight">nacht</time> lang oder kurtz ist, die <time when="19:00:00">sybni</time>, <time when="20:00:00">aͤcht<damage agent="clipping"><supplied resp="bf">y</supplied></damage></time>
                            <lb/>oder <time when="21:00:00">nüny</time> anfachenn zeruͤffen bitz uff die <time when="00:00:00">zwoͤlffy</time>.<note>Vom Gallustag, dem 16. Oktober, bis zur alten Fasnacht (Sonntag Invocavit) oder später zwischen Martinstag und Lichtmess, das heisst vom 11. November bis zum 2. Februar, begann der Vorwächter bereits um 19 Uhr mit dem Ausrufen der Stunden (<bibl>STAW B 2/3, S. 354</bibl>, zu 1478; <bibl>STAW B 2/5, S. 286</bibl>, zu 1488).</note>
                        </p>
                        <head><lb/><hi rend="underline">Der wachteren uff dem thurn</hi>
                            <lb/>eyd</head>
                        <p>
                            <lb/>Soͤllen schweren, nach der betglocken uff den thurn zegan
                            <lb/>und darab nit zegan bitz <time period="morning">morgens</time> zuͦ betglocken, ouch alle
                            <lb/>stunden mit dem blassen zemelden, deßglichen, wo sy
                            <pb n="114v" facs="ZGA_Elgg__IV_A_3a__fol__114_v_.tif
                                "/>
                            <lb/>usserthalb für saͤchen, dasselbe mit dem horn und
                            <lb/>das für in der stat, wo das uffgienge, mit der glocken
                            <lb/>zemelden. Und was er sunst argwenigs hortte
                            <lb/>in der stat, uff der gassen oder usserthalb, dasselbig
                            <lb/>ouch getrüwlich zuͦ meldenn.<note>Der Eid der Turmwächter ist in dieser Form bereits für das Jahr 1484 überliefert (<bibl>STAW B 2/5, S. 62</bibl>). Die Fassung im ältesten erhaltenen Eidbuch der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aus den 1620er Jahren enthält den Zusatz, nicht unerlaubt dem Dienst fernbleiben zu dürfen (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 16r-v</bibl>).</note>
                        </p>
                        <head><lb/><hi rend="underline">Scharwachter eyd</hi></head>
                        <p>
                            <lb/>Die scharwaͤchter soͤllen schweren, zuͦ raͤchter zit
                            <lb/>uff die wacht zegan, alle stunden zerruͤffen und
                            <lb/>alles, das sy saͤchen und hortend argwenigs <time period="byNight">nachtz</time> uff
                            <lb/>der gassen, soͤlichs einem <orgName ref="org007943">schultheisenn und raͧt</orgName> ze<lb break="no"/>melden,<note>Beispielsweise wenn sie jemanden ein Schloss aufbrechen hörten, wie in einer Aufzeichnung aus dem Jahr 1478 präzisiert wird (<bibl>STAW B 2/3, S. 354</bibl>).</note> ouch flyßigklich im umbgan zuͦ den thoren
                            <lb/>zegand und zebesichtigenn, das die raͤcht beschlosen
                            <lb/>und versorgt sigen. Und wo sy <time period="byNight">nachtz</time> für schmackten,
                            <lb/>darvͦn nit zekomen, bitz das geoͤffnet würde.<note>Bis zu dieser Stelle entspricht die Eidformel der Scharwächter derjenigen, die für das Jahr 1484 überliefert ist (<bibl>STAW B 2/5, S. 62</bibl>). Der folgende Zusatz geht auf einen Ratsbeschluss des Jahres 1497 zurück (<bibl>STAW B 2/6, S. 9</bibl>).</note> Ouch
                            <lb/>so der wind waͤigt, soͤllen sy an yeder gassen <num value="2">zwen</num>
                            <lb/>uff weckenn, die die lüt munder machen, ouch uffsaͤchen
                            <lb/>haben, oͤb für uffgieng, das es zuͦ glich gemeldet werde.<note>In dieser Form wurde der Eid in das älteste Eidbuch der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eingetragen (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 16r</bibl>). Die Eidformel in einem weiteren Eidbuch aus dem 17. Jahrhundert enthält Zusätze betreffend die Ablösung des Vorwächters durch den Nachwächter und das Ausrufen der Stunden an bestimmten Plätzen (<bibl>STAW B 3a/10, S. 43-44</bibl>). Vgl. auch die einschlägigen Bestimmungen der Feuerordnung um 1550 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_300">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 300</ref></bibl>).</note>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Auch in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wurden nach Einbruch der Dunkelheit besondere Sicherheitsmassnahmen getroffen. Die Stadttore waren verschlossen (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_178">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 178</ref></bibl>) und die Wächter bezogen ihre Posten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_223">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 223</ref></bibl>). Der nächtliche Ausgang war reglementiert, Ruhestörung wurde bestraft (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_137">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 137</ref></bibl>). Zur Gefährdung der Ordnung bei Nacht und entsprechenden Gegenmassnahmen der städtischen Obrigkeit vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129788">Leonhard 2014</ref>, S. 248-253</bibl> (für Winterthur), <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000048497">Casanova 2007</ref>, S. 49-67, 184-191</bibl> (für Zürich).</p>
                        <p>Die nachts in den Gassen patrouillierenden Scharwächter erhielten gemäss einer Aufzeichung aus dem Jahr 1495 nicht den gleichen Lohn. Der Vorwächter, dessen Dienst um Mitternacht endete, bekam jährlich 11.5 Pfund, der Nachwächter, der ihn ablöste, 10.5 Pfund Lohn (<bibl>STAW B 2/5, S. 537</bibl>), dafür musste der Vorwächter warten, bis sein Kollege vor Ort war (<bibl>STAW B 2/3, S. 479</bibl>). Die Dienste eines Turmwächters wurden 1507 mit 47 Pfund vergütet (<bibl>STAW B 2/6, S. 255</bibl>). Pflichtversäumnis zog harte Strafen nach sich (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_070">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 70</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


