<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_134_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/5, S. 54-55</idno></msIdentifier><head>Einsetzung der Weberschauer und Webermesser der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur setzen vier vereidigte Ratsverordnete ein, die zu festgelegten Zeiten die Qualität der von den Webern in der Stadt produzierten Stoffe begutachten und kennzeichnen sollen. Sie erhalten für jede Prüfung 2 Pfennig für Stoffe unter 60 Ellen und 4 Pfennig für Stoffe über 60 Ellen. Ware ohne Mängel sollen sie in der Ratsstube mit dem städtischen Zeichen doppelt markieren. Ware, welche die Kontrolleure mehrheitlich beanstanden, soll nur einfach gezeichnet werden, der Weber erhält in diesem Fall 1 Haller weniger pro Elle. Die Tuchmesser sollen alle zwei bis drei Wochen die Gerätschaften der Weber inspizieren, Missstände sollen bestraft werden. Zu Webermessern werden Heini Bosshart und Heini Herr bestellt, zu Weberschauern Hans Böni und Bartholomäus Keck. In einem Nachtrag wird vermerkt, dass Jakob Geilinger und Hans Schalker zu Weberschauern ernannt wurden und sich zur Einhaltung dieser Bestimmungen verpflichtet haben.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="23.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1483-12-12" to="1486-04-19">Der Eintrag datiert vom 12. Dezember 1483, der Nachtrag vom 19. April 1486.</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135615">QZWG</ref>, Bd. 2, Nr. 1395</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key003022">Textilien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="54"/>
                        <div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><orgName ref="org007940">Wēber</orgName></ab></div>
                        <p>
                            <lb/>Actum uff <origDate when="1483-12-12">fritag vor <persName ref="per000631">Lucie</persName>, <lb/>anno <abbr>etc</abbr> lxxxiij<hi rend="sup">o</hi></origDate>
                        </p>
                        <p>
                            <seg><lb/>Mine herren haben angesaͤhen maͤnigfaltig clag, so der <orgName ref="org007940">weber</orgName> halb
                                <lb/>beschaͤhen ist, der meinung, das sy die zwilchen, ouch die koufftuͦchere
                                <lb/>nicht ordenlich oder nutzlich dem gmeinen man arbeitend noch
                                <lb/>webend, da durch, wō das mit raut nit fu̍rkomen wurde, gemeinem
                                <lb/><orgName ref="org007940">weberhandwerck</orgName>, ouch gmeiner unnser statt zuͦ ku̍nfftigen tagen merglich
                                <lb/>unnutz daruß erwāchsen moͤchte, unnd haben also geordnet unnd
                                <lb/>gesetzt, das fu̍rohin allwegen <num value="4">vier</num> mann von einem <orgName ref="org005587">raute</orgName> erwelt
                                <lb/>unnd dartzuͦ geordnet werden, das die by iren gesworen eiden, so sy
                                <lb/>darumb liplich zuͦ got unnd den hailgen schweren soͤllen, alle die
                                <lb/>zwilchen unnd koufftuͦchere, so von den <orgName ref="org007940">webern</orgName> alhie den burgern
                                <lb/>oder andern uslu̍ten geweben, vlislich unnd ordenlich besaͤhen unnd
                                <lb/>daran sin soͤllen, das soͤlche tuͦchere an der breiti gerecht, ouch
                                <lb/>von garn guͦt, desglichen an der wiße unnd von der arbait
                                <lb/>wol unnd gerecht gearbait unnd geweben sigen.</seg>
                            <seg>Unnd
                                <pb n="55"/>
                                <lb/>woͤlche tuͤcher also in der gstalt gearbait unnd usgewēben
                                <lb/>werdent, die selben soͤllen sy in unnser rautstuben<note>Die untere Etage des <placeName ref="loc013181">Rathauses</placeName> wurde als Kaufhaus genutzt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137768">KdS ZH VI</ref>, S. 75</bibl>.</note> unnd
                                <lb/>niendert anderswa zesamen lēgen unnd daruff unnser statt
                                <lb/>gesworen zeichen zuͦ <num value="2">zweyen</num> maln schlahen unnd darmit zeichnen.
                                <lb/>Woͤlche tuͤcher aber in obgemelter mauß nit gearbaitet wurden,
                                <lb/>also das sy <add place="above" type="sign">an der breiti</add>, an gutem garn, an der wiße oder an der arbeit
                                <lb/>mangel hetten, damit die <num value="4">vier</num> gesworen beschoͤwer oder der
                                <lb/>merteil under inen sich uff ir eid erkanten, das sy ouch, so dick sich das
                                <lb/>gepurt, tun soͤllen, das es nit genem, <add place="above">gerecht</add> unnd guͦt koufmans guͦt
                                <lb/>wēre, uff die selben tuͤcher soͤllen sy nit mer dann ein zeichen
                                <lb/>schlahen. Unnd uff woͤlche also nitmer denn ein zeichen getān
                                <lb/>wurde, darumb sol man dem weber, der das geweben hette,
                                <lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="1">ein haller</measure> minder von <measure type="length" unit="Elle" quantity="1">einer eln</measure> geben de<subst><del>m</del><add place="inline">nn</add></subst> von dem tuͦch, das mit
                                <lb/>den <num value="2">zweyen</num> zeichen gezeichnet wirt.</seg>
                            <seg>Die obgenannten beschōwer
                                <lb/>soͤllen ouch by iren geschworen eiden kein tuͦch vor der <time when="06:00:00">mittel
                                    <lb/>mess</time> und <time period="evening">nach vesperzit</time> nit besaͤhen, ze sammen legen noch
                                <lb/>zeichnen. Unnd was sy also von tuͦch ze samen legend
                                <lb/>und zeichnent, daran sol man inen von dem messen
                                <lb/>von <measure type="length" unit="Elle" quantity="60">lx eln</measure>, und was daru̍ber bitz an die <measure type="length" unit="Elle" quantity="100">j<hi rend="sup">c</hi> eln</measure> ist, <measure type="currency" unit="d" quantity="4">iiij ₰</measure>
                                <lb/>und was under <measure type="length" unit="Elle" quantity="60">lx eln</measure> bitz uff die <measure type="length" unit="Elle" quantity="30">xxx eln</measure> ist, <measure type="currency" unit="d" quantity="2">ij ₰</measure> geben.</seg>
                            <seg><lb/>Die obgemelten tuͦchmesser soͤllen ouch allwegen by iren eiden allwegen
                                <lb/>ob <date dur="P14D">xiiij tagen</date> und under <date dur="P3W">iij wōchen</date> vlislich umbgān unnd
                                <lb/>der <orgName ref="org007940">weber</orgName> geschier besaͤhen, damit die ordenlich unnd gerecht
                                <lb/>an inen selbs sigen. Dann woͤlche wēber soͤlch ir geschier nit recht ge<lb break="no"/>bruchtend, soͤllen gestraufft werden by der pen, so vormals daruff
                                <lb/>gesetzt ist. Item mine herren haben ouch fu̍ro gesetzt, das die
                                <lb/><orgName ref="org007940">wēber</orgName> alle linituͤcher mit offenn unnd <num value="2">zweyen</num> streichen weben
                                <lb/>soͤllen. Woͤlche das u̍bersaͤhend, woͤllen sy by der pen, daruff
                                <lb/>gesetzt, strauffen.<note>Hier endet die Abschrift in <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 553-554</bibl>.</note></seg>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Item ditz sind die <num value="2">zwen</num> messer: <persName ref="per027175">Heini Boshart</persName> unnd <persName ref="per027799">Heini Herr</persName>,
                            <lb/>und die <num value="2">zwen</num> schower: <persName ref="per027334">Hanns Boͤni</persName> und <persName ref="per027800">Bartholome Keck</persName>.<note>Vgl. die Eidformel der Tuchbeschauer und der Webermesser (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_188">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 188</ref></bibl>).</note>
                        </p>
                        <p>
                            <add place="bottom" hand="later hand"><lb/>Item <persName ref="per027368">Jacob Geilinger</persName> und <persName ref="per027801">Hanns Schalcker</persName> sind zuͦ schowern
                                <lb/>angenomen uff <del>sa</del>
                                <origDate when="1486-04-19">mitwochen vor <persName ref="per000270">Jeory</persName>, anno <abbr>etc</abbr> lxxxvj<hi rend="sup">o</hi></origDate>.
                                <lb/>Die habend geschworn, die schōw ze tuͦnd, wie obstaut.</add>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bereits in der zweiten Hälfte der 1460er Jahre hatten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> eine Ordnung für das Weberhandwerk erlassen, die Bussen für die Missachtung von Qualitätsstandards vorsah (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_089">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 89</ref></bibl>), wobei sie sich einer fremden Vorlage bedienten, die auf einer zünftischen Organisation der Handwerker basierte. Anstelle von Zunftausschüssen, welche eine Kontrollfunktion gegenüber den Zunftangehörigen ausübten, waren in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vom <orgName ref="org005587">Rat</orgName> eingesetzte Amtleute mit dieser Aufgabe betraut.</p>
                        <p>Der vorliegende Ratsbeschluss wurde auch in das von <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte Kopial- und Satzungsbuch eingetragen, das nur in einer späten Abschrift überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 553-554</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>




