<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_250_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250578">StAZH C I, Nr. 3156</idno></msIdentifier><head>Revers der Stadt Winterthur über den Erwerb des Heiligbergs von der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Schultheiss, Rat und Bürger der Stadt Winterthur erklären, dass Bürgermeister und Rat von Zürich ihnen die Gebäude, Gärten und Güter auf dem Heiligberg samt dem Nutzungsrecht, das die dortigen Pfründherren im städtischen Wald hatten, verkauft und als Lehen der Grafschaft Kyburg verliehen haben. Sie verpflichten sich, bei Bedarf einen neuen Lehensträger zu stellen. Sie sollen ohne Erlaubnis der Zürcher auf dem Heiligberg keine Befestigung errichten. Beide Seiten haben zusätzlich vereinbart: Wenn die Zürcher einen Amtmann mit Sitz in Winterthur einsetzen wollen, erhält dieser von den Winterthurern jährlich 10 Klafter Brennholz und darf wie die Bürger das Gemeinschaftsgut nutzen. Er soll 1 Gulden Steuer für sein Wohnhaus geben, bei Bedarf Wachdienst leisten und den städtischen Geboten und Verboten gehorchen wie andere Bürger und Hintersassen, vom Kriegsdienst für Winterthur ist er aber befreit. Gibt er sein Amt auf, darf er abzugsfrei wegziehen. Den Inhabern der Pfründen wird ein lebenslanges Nutzungsrecht eingeräumt, sie sollen ihre Güter jedoch instand halten. Nach ihrem Tod soll alles, was im Kauf inbegriffen ist, den Winterthurern zu Verfügung stehen. Dieser Kauf soll die Rechte der Stadt Zürich und der Grafschaft Kyburg nicht beeinträchtigen. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="45.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1529-10-18"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000187">Unterhalt</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis, ratt</orgName> unnd <orgName role="issuer" ref="org004474">burger gmeynlich zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekenn unnd thuͦn kundt mengklichem mit disem brieff:</seg>
                            <seg>Allßdann die frommen, vesten, fursichtigen, ersammen
                                <lb/>unnd wyßen <orgName ref="org002406">burgermeister und ratt der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, unnser gnedig, lieb herren, unns die pfruͦnd hüsser, garten und guͤter, alle uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName> by unser statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                                <lb/>gelegen, sambt der holtzgereͣchtigkeit, so die pfruͦnd herren daselbs inn unser statt holtzer gehebt, kouffswyß zuͦgestelt habent, inhalt eins kouffbriefs deßhalb wyssende,<note>Vgl. den Kaufvertrag gleichen Datums (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_249">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 249</ref></bibl>).</note> das
                                <lb/>wir solliche erkouffte guͤter jetz angeͣntz durch einen erberen man von unseren herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, als ir graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> wegen, zuͦ rechtem lechen empfangen<note>Vgl. die Urkunde über die Belehnung durch den Bürgermeister von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und den Lehensrevers der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_251">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 251</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_252">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 252</ref></bibl>).</note> unnd hinfu̍ro, so
                                <lb/>offt ein trager abgadt ald sunst zuͦ trager unu̍tz wirdt, alßdann einen anderen an desselben abgangnen ald unu̍tzen statt, der ouch gwonliche lechenspflicht und revers brieff
                                <lb/>geben söllen unnd wellen nach lechens reͣcht.</seg>
                            <seg>Item wir sollen und wöllen ouch uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Beͣrg</placeName> dhein veste oder were nit buwen noch uffrichten on vermelter unserer
                                <lb/>gneͣdigen herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> willen unnd vergu̍nsten.</seg>
                            <seg>Zuͦ dem ist ouch inn sollichem kouff lutter berett unnd beschlossen, ob sach were, das unser herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> einen pfleger
                                <lb/>und ambtman gen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> setzen wu̍rden, das wir dem selben uß dem wald alle jar, <date dur="R/P1Y">jerlich</date> und jedes jars besonder <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="10" commodity="wood">zeͣhen klaffter brennholtz</measure> geͣben, darzuͦ zimberholtz ver<lb break="no"/>volgen und inn by unns inn holtz und veld, wun und weid, tryb unnd tradt wie ander unnser burger ein halten und bliben lassen, ußgenommen, so wir höw zuͦ brenholtz uß<lb break="no"/>geͣben, söllen wir im nu̍tzig zuͦ geben pflichtig syn, sonder soll er by den <measure type="volume" unit="Klafter" commodity="wood" quantity="10">zehen klafftern</measure> vorgemeͣlt blybenn. Der vermelt ambtman soll ouch fu̍r die stu̍r des husses, dar<lb break="no"/>inn er sitzt unnd wonhafft ist, uns geben <measure type="currency" unit="fl" origin="ZH" quantity="1">einen guldin Zu̍richer werung</measure>. Unnd darzuͦ, so es sich der louffen halb fuͦgt, huͤten und wachen die statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> unnd dero mu<lb break="no"/>ren zuͦvergeumen, deßglichen das wyn umbgelt, ob er von dem zapffen scheͣnken wu̍rde, ouch sin mülle umgelt richten unnd geͣben, wie dann wir, <orgName ref="org007943">schultheis und die cley<lb break="no"/>nen reͣtt</orgName>, daselbs thuͦn muͤssend, ouch schuldig sind, unnd witer nit. Söllicher ambtman soll ouch unnsern gebotten und verbotten wie ander unser burger und hinderseͣssen
                                <lb/>gehorsam unnd gewertig, unnd doch mit unns zuͦ reisen nit schuldig syn. Unnd ob unnserer herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> ambtman je zuͦ ziten mer unnd andere guͤter, dann er
                                <lb/>jetz inhat, erkouffte, so vor gestu̍ret hettind, das es ouch darby bliben und die stür von den selben guͤtern gericht weͣrden sölle. Und hiemit erst gemelt unserer herren vonn
                                <lb/><placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> ambtman, so offt die selben einen endrent, frig on allen abzug von unns von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hinweg ze ziechen guͦt fuͦg und recht haben.</seg>
                            <seg>Witer ist inn söllichem kouf
                                <lb/>beschlossen, das wir die priester, so uff dem genanten <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName> jetz verpfruͤndt syen, ir wyl und leben lang by iren gerechtigkeiten und dem, so ein jeder byßhar inge<lb break="no"/>hebt und genu̍tzet luth brieff unnd siglen, bliben und sy also inn friden absterben lassen. Und so dann einer abgangen sig, das alßdann unns desselben abgegangnen huß,
                                <lb/>hoff, unnd was inn vorgemeltem kouff gegeͣben worden, heim gfallen sin sölle also, das wir erst alßdann damit handlen, thuͦn unnd lassen sollen und mogen alls mit
                                <lb/>dem unsern. Darzwu̍schennd söllend die pfrund herren und priester ire pfrund hu̍sser, und was darzuͦ dient unnd gehördt, inn eren halten und nit unu̍tzlich zergan
                                <lb/>lassen.</seg>
                            <seg>Zuͦ dem letsten soll ouch diser kouff unsern herren und oberen von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> unnd irer graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> an allen iren oberkeiten, frigheiten, recht und gereͣchtig<lb break="no"/>keiten, zwingen, bennen unnd herligkeiten, zinsen, zeͣnden, renten <app><lem> und gültenn</lem><rdg wit="STAW URK 2183.1, S. 2, STAW URK 2266 (Insert)">gülten, stüren und brüchen</rdg></app> inn allweͣg <app><lem>on nachteilig</lem><rdg wit="STAW URK 2183.1, S. 2, STAW URK 2266 (Insert)"/></app>, on vergriffenlich, unschedlich und unabbrüchig sin, alles by
                                <lb/>unnsern guten tru̍wen und on all gefeͣrdt.</seg>
                            <seg>Unnd des zuͦ warem, vestem und bestentlichem urkundt so habend wir des zuͦ urkund unnser statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> se<lb break="no"/>cret insigel offenlich lassen henken an disenn brieff, der geͣben ist <origDate when="1529-10-18">meͣntag nach sant <persName ref="per000455">Gallen</persName> tag, nach der geburt Cristi gezallt fu̍nfftzehenhundert zwent<lb break="no"/>zig und nün jar</origDate>. 
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Bekantnus dero von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>,
                            <lb/>lechens des <placeName ref="loc013010">Heilgen Beͣrgs</placeName> und
                            <lb/>eins ambtmans halb, so wir
                            <lb/>gen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> setzn moͤgen <abbr>etc</abbr>,
                            <lb/><date when="1529">1529</date></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Hort in das archivum zum <orgName ref="org004352">Gross<lb break="no"/>en Münster</orgName> in die trucken der
                            <lb/>statt <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> im käspli geg<lb break="no"/>en dem chor.
                        </ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Am 1. August 1532 verpflichteten sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> gegenüber den Pfründeninhabern auf dem <placeName ref="loc013010">Heiligberg</placeName>, sie Zeit ihres Lebens im Besitz der Häuser und Einkünfte zu belassen (<bibl>STAW URK 2266</bibl>). In der Folgezeit verliehen beide Seiten die Erblehengüter gemeinsam. Die Zinsen sollten die Pfründner beziehen, solange sie lebten, danach sollten die Rechte und Einkünfte der Stadt zufallen, wie aus dem Entwurf einer Verleihungsurkunde vom 4. April 1534 hervorgeht (<bibl>STAW AJ 117/1/10</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


