<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_255_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=741761">StAZH C II 16, Nr. 707</idno></msIdentifier><head>Urteil im Streit um die Nutzung der Kaplaneipfründe von Neftenbach und die Finanzierung einer Prädikatur in Hettlingen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat von Zürich fällen ein Urteil im Konflikt zwischen der Gemeinde Neftenbach einerseits und der Äbtissin und dem Konvent des Klosters Paradies in Schaffhausen und Wolf von Breitenlandenberg andererseits infolge der Appellation der Vertreter der Gemeinde Neftenbach gegen ein vor dem Zürcher Ehegericht ergangenes Urteil im Konflikt mit der Gemeinde Hettlingen, dem Kloster und Wolf von Breitenlandenberg über die Einrichtung der Kompetenz eines Prädikanten von Hettlingen. Die Gemeinde Neftenbach hatte sich dagegen gewandt, dass die Kompetenz von den Einkünften ihrer Kaplaneipfründe finanziert werden sollte. Die Abgesandten des Klosters und Wolf von Breitenlandenberg als Patrone und Lehensherren der Kaplaneipfründe hatten argumentiert, dass die Einkünfte weiterhin für den Gottesdienst verwendet würden. Nach Anhörung beider Seiten und Anerkennung des Entscheids des Ehegerichts durch die Gemeinde Hettlingen weisen Bürgermeister und Rat die Appellation der Gemeinde Neftenbach ab. Die Richter des Zürcher Ehegerichts hatten den Antrag der Gemeinde Hettlingen, dass ihre neue Pfarrei mit fremden Mitteln ausgestattet werde, abgelehnt. Um einen Kaplan zu finanzieren, der dort an Sonntagen und Feiertagen und bei Bedarf auch an Wochentagen das Gotteswort verkündet, predigt und tauft, wurden die Anwälte des Klosters und Wolf von Breitenlandenberg gebeten, jährlich 6 Mütt Kernen von dem Zehnten von Hettlingen abzutreten, weitere 4 Mütt Kernen und 10 Gulden sollte die Gemeinde Hettlingen beisteuern. Bis das Lehen vakant würde und die Patrone einen geeigneten Kandidaten auswählen würden, sollten sich die Hettlinger mit Kaplan Jakob Zinzili zufrieden geben. Die Gemeinde Hettlingen erhält auf Antrag eine Ausfertigung des Urteils. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.5"/><width unit="cm" quantity="37.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Zürich</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1530-03-03"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000637">Pfarrei</term><term ref="key000193">Pfründe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster und rat der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thuͦnd khundt mengklichem mit disem brieff, das sich <app><lem>irtung, speͣnn und widerwertig meynungen</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">irtung und speͣnn</rdg></app>
                                <lb/>erhebt und zuͦgetragen habend zwüschend unsern lieben und getru̍wen, einer <orgName ref="org007848">gmeynd zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName></orgName>, eins- und den wu̍rdigen und ersamen frowen, <orgName ref="org005027">aͤbtissin
                                    <lb/>und gmeynem convent im Barendis</orgName> by <placeName ref="loc000701">Schaffhussen</placeName> gelegen, deßglich dem edlen, vesten <persName ref="per027308">Wolffen von der Breiten Landenberg</persName>, des andern teyls,<note>Der Entwurf des Urteils nennt zunächst als Parteien 1. die <orgName ref="org007848">Gemeinde <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName></orgName>, 2. die <orgName ref="org007823">Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> und 3. die <orgName ref="org005027">Äbtissin und den Konvent des Klosters Paradies</orgName> und <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=741738">StAZH E I 30.55, Nr. 1</ref></bibl>).</note> deßweͣgenn,
                                <lb/>das der genanten von <placeName ref="loc011172">Neͣfftenbach</placeName> machtbotten sich der urteil zwüschend den unsern von <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, <orgName ref="org005027">frowen im Barendis</orgName> und <persName ref="per027308">Wolffen von Landenberg</persName> von
                                <lb/>wegen der geschöpfften competentz eins predicanten zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, <app><lem>vor den erichtern der eesachen inn unser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ergangen und gesprochen</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">ergangen vor den eerichtern inn unser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></rdg></app>,<note>Es ist nur das Urteil des <orgName ref="org004927">Ehegerichts</orgName> überliefert, das am 22. Dezember 1529 zwischen der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> einerseits und dem <orgName ref="org005027">Kloster Paradies</orgName> und <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName> andererseits gefällt und nach Appellation am 3. März 1530 durch <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> bestätigt wurde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1172067">StAZH E I 30.81, Nr. 5</ref></bibl>). Das im Zuge der Reformation eingerichtete <orgName ref="org004927"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Ehegericht</orgName> war auch für die Rechtsprechung über kirchliche Pfründen zuständig (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Köhler 1932</ref>, S. 176-184</bibl>).</note> beruͤfft, die
                                <lb/>für unns, die reͣcht ordenlich oberhand, geappolliert und uss allerley fürgewendten ursachen, und sonderlich das die capplony pfruͦnd zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> denen
                                <lb/>von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> erschiessen sölt, ouch sy unnd ir vordern die mererteyls gestifft, vermeynt hand beschwaͤrt zuͦ sind und gentzlich verhofft, das die selb
                                <lb/>widerumb an sy, eyn gantze gmeynd, under inen und sunst niendert anderschwo hin <app><lem>nach unser erkhantnus zuͦ trost der arman dienenn und gefallen
                                    <lb/>sölte</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">gefallen sölte nach unser erkhantnus zuͦ trost der armen</rdg></app>.<note>Der Entwurf berücksichtigt noch den später gestrichenen Vortrag der Bevollmächtigten der <orgName ref="org007823">Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName>: <orig>Dargegen der unsern von <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> volmechtig anwelt by der urteil, wie dis vor unser statt eerichtern ergangen, vermeint zuͦ bliben, guͦter hoffnung, diewil sy bißhar ein kilchgang, der schwanger, krank, jung und altenn luten zuͦ schwer, wit, hert und uber legen gewesen, zuͦ den unsern von <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> gehebt, ouch inn dem kilchhoff und der cappell by inen sovil wort zeychen, das wol zuͦ achten, das vor ziten och ein pfarr daselbs zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> gesin, gefunden worden weren, so solt uns die ouch recht und billich bedunkenn.</orig> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=741738">StAZH E I 30.55, Nr. 1</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg>Dargegen vermeynten der <orgName ref="org005027">frowen im Barendis</orgName> ersam bottschafft und <persName ref="per027308">Wolff von Landenbeͣrg</persName>, wir wu̍rdint es by der ergangnen urteil blyben
                                <lb/>lassen und witer niemans beschweͣren, dann sy sich guͤtlich begeben und nachgelassen hetten, das die capplonipfruͦnd zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> (dero sy pathronen
                                <lb/>und lechen herren weͣrind) hinfür an rechten, waren und nutzen gotzdientst verwendt weͣrdenn sölt, alleyn das lechen, so dikh das zuͦ val keͣme, inen
                                <lb/>und iren nachkomen vorbehalten.</seg>
                            <seg>Unnd als wir sy inn sollichen iren speͣnenn, clegt und antwurten, red und widerreden mit sambt dem ingelegten
                                <lb/>proces und <app><lem>grichts handel</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">und dem, so am egricht verhandlot,</rdg></app> mit den und vil mer worten, von unnödten zuͦ melden, gnuͦgsamklich der noturfft nach gehört und verstanden, habent
                                <lb/>wir uns daruff uff beschechnen reͣchtsatz, und nach dem die von <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> sich unserer erichtern gegebnen erkhantnus vernuͤgen lassen, zuͦ reͣcht eͣrkent,
                                <lb/>das an unnser statt <orgName ref="org004927">egricht</orgName> inn diser sach wolgesprochen und davon ubel geappolliert sig, also, das die parthyen by nachvolgender der erichtern erkhant<lb break="no"/>nus geͣntzlich blybenn, <app><lem>dero gestrax geleben, nachkommen und gnugthuͦn</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253"/></app>.</seg>
                            <seg>Und wyßt die selb urteil also, das die erichter gstalt unnd geleͣgenheit ermessen
                                <lb/>und sonderlich, das nit geschikt sin welle allenthalb, als die von <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> inn disem val begert, nu̍w pfarren uss anderer lu̍ten erkoufft und ererb<lb break="no"/>ten guͤtern uff zuͦrichten, wiewol sy den biderben lüthen zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> gern weltind zehilff khommen, und hetten sy, die erichter, die sach also für hand
                                <lb/>genommen, des ersten der <orgName ref="org005027">frowenn im Barendis</orgName> anwalten und <persName ref="per027308">Wolffen von Landenberg</persName> erbetten, dass sy <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
                                <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="6">sechs mu̍tt kernen</measure> gült denen von
                                <lb/><placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> von dem zehenden daselbs zuͦ geben zuͦ gsagt, doch mit dem geding, das sy hinfür unangestrengt, unbekümbert und an ir obgemelten be<lb break="no"/>sitzung ruwig blyben sollind.</seg>
                            <seg>Haruf und hier zuͦ hetten sy sich witer erkhendt unnd gesprochen, das hinfür die capploni pfruͦnd zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName>
                                <lb/>mit aller gült und nutzung, wie sy gestifftot ist unnd jetz hat, nu̍dtzit uß genommen, dem pfarrer und den underthanen zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> beholffen
                                <lb/>und verpflicht sin sölle ewigklich <choice><sic>im</sic><corr>in</corr></choice> recht christenlichen dientsten. Und insonders all <date dur="R/P1WD">sontag</date> und firtag, so die kilch inn unser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> haltet,
                                <lb/>sol ein capplon <app><lem>zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> das gotzwort</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">das gotzwort zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></rdg></app> zuͦ gwonlicher und kumlicher zit, ouch etwa <date dur="R/P1W">inn der wuchen einist</date>, wann er gebetten wirt, nach inhalt
                                <lb/>götlich und biblischer geschrifft getru̍wlich verkhu̍nden und predigen, touffen und anders, das christenliche noturfft erfordert, thuͦn <abbr>etc</abbr>. Unnd
                                <lb/>darumb söllent im ouch zuͦ obgemeͣlter gült <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
                                <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="4">vier mu̍tt kernen</measure> und <measure type="currency" unit="fl" quantity="10">zehen guldin</measure>, so die von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> zuͦ geben sich erbotten, von den selben
                                <lb/>von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> unverzogenlich und guͤtlich weͣrdenn, und dikh es zuͦ fal kombt, das lechen den obgenanten patronen vorbehalten sin, eynen
                                <lb/><app><lem>gelerten, frommen und geschikten</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">geschikten und gelerten fromen</rdg></app> man, der söllich obberürt ambt wol kon und mög versechen, zeerwellen. Aber zuͦ diser zit sollen die von <placeName ref="loc010469">Hetlin<lb break="no"/>gen</placeName> verguͦtt haben und sich mit dem capplonen her <persName ref="per028045">Jacoben Zinzili</persName>, der sich flyssen und uͤben will, mit gottes hilff söllich ambt getru̍wlichen
                                <lb/>und nach sinem <app><lem>besten</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253"/></app> vermogen zuverwalten. Und also wellen wir dis harinn begriffenn der erichtern urteil mit unserm rechtlichen
                                <lb/>spruch gentzlich bechrefftigot, bevestnot und bestaͤt haben.</seg>
                            <seg><app><lem>Diser unser rechtlichen erkhantnus begerten die unsern von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> eins brieffs.<note>Gemäss Entwurf beantragten auch die Anwälte des <orgName ref="org005027">Klosters Paradies</orgName> und <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName> für sich die Beurkundung des Urteils (<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=741738">StAZH E I 30.55, Nr. 1</ref>).</note>
                                <lb/>Den habent wir inen zuͦgeben erkheͣndt und daran des zuͦ urkhu̍ndt</lem><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">Und des zuͦ urkhündt haben wir</rdg></app> unser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> secret insigel offenlich lassen henken <app><lem/><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">an disen brieff</rdg></app>, der geͣbenn
                                <lb/>ist <origDate when="1530-03-03">donstags vor <app><lem/><rdg wit="StAZH C II 16, Nr. 2253">dem sontag</rdg></app> invocavit, nach der geburt Christi gezalt fu̍nfftzehenhundert und drissig jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Miner <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnedigen</expan></choice> herren bestëtung der urtel, so die eerichter
                            <lb/>inn der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von wegen des predicanten zu <placeName ref="loc010469">Hett<lb break="no"/>lingen</placeName> uß der caplony pfrund <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> geschöpfften
                            <lb/>competentz gesprochen, <date when="1530-03-03">donstags vor invocavit, anno <abbr>etc</abbr> 1530</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bereits im Vergleich zwischen dem <orgName ref="org005027">Kloster Paradies</orgName> und <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName> als Inhaber des Patronatsrechts der Pfarrkirche <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName> und der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> vom 21. Februar 1522 wurde die Stiftung einer eigenen Pfarrpfründe in den Raum gestellt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_226">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 226</ref></bibl>). Damals wurde im Dorf ein neues Kirchengebäude mit drei Altären errichtet (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1985</ref>, S. 127-128</bibl>). Von 1470 bis zur Reformation lässt sich auf der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Landschaft eine Phase intensiver Kirchenbautätigkeit beobachten. Der repräsentative Bau in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> spiegelt das wachsende Selbstbewusstsein der Gemeinde und den Wunsch nach einer Lösung der Filiale von der Mutterkirche wider, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Jezler 1988</ref>, S. 12, 68-71, 75, 78-79</bibl>.</p>
                        <p>Am 22. Dezember 1529 forderte die Gemeinde vor dem <orgName ref="org004927"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Ehegericht</orgName> nun auch finanzielle Unterstützung für die Einrichtung einer Pfarrstelle, wobei sie sich einerseits auf frühere Zustände berief, man glaubte Hinweise auf eine ehemals eigenständige Pfarrei gefunden zu haben, andererseits auf die Beschwerlichkeiten hinwies, die der Kirchgang nach <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName> Kranken und Gebrechlichen bereitete. Die Patrone der Pfarrkirche <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName> lehnten das Vorhaben ab. Die Eherichter schlugen vor, dass die Gemeinde einen jährlichen Zins von 4 Mütt Dinkel und 10 Gulden und das Kloster Paradies sowie <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName> 6 Mütt Dinkel von den Einkünften des Zehnten beisteuern sollten, um einen Kaplan zu finanzieren (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1172067">StAZH E I 30.81, Nr. 5</ref></bibl>). In der Folgezeit wurde ein Prädikant in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> eingesetzt, dessen Versorgung aber nicht gesichert war. Daher bestimmten Vertreter der Stadt <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> und des <orgName ref="org005027">Klosters Paradies</orgName> sowie der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, welche die Rechte <persName ref="per027308">Wolfs von Breitenlandenberg</persName> zwischenzeitlich erworben hatte, dass jährlich 49 Stuck vom Einkommen der <placeName ref="loc011172">Neftenbacher</placeName> Kaplaneipfründe der Kirche in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> zufliessen solle (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_292">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 292</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


