<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_249_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2208</idno></msIdentifier><head>Verkauf des Heiligbergs an die Stadt Winterthur durch die Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister, Rat und Grosser Rat von Zürich erklären, dass sie vor einiger Zeit das Pfründvermögen des Chorherrenstifts Heiligberg eingezogen haben, um es für den Gottesdienst und die Armenfürsorge zu verwenden, wobei sie den Pfründnern die lebenslange Nutzung ihrer Einkünfte eingeräumt haben. Nun verkaufen die Zürcher die Häuser, Höfe und Güter, das Kirchengebäude mit Ausnahme der Glocken und den Kirchhof sowie das Holzrecht der genannten Pfründner im Winterthurer Wald um 2800 Pfund Haller an die Stadt Winterthur (1, 6, 7), welche die Güter von der Grafschaft Kyburg zu Lehen empfangen und einen Lehensträger stellen soll (2). Die Winterthurer dürfen ohne Zustimmung der Zürcher auf dem Heiligberg keine Befestigung errichten (3). Wenn die Zürcher einen Amtmann mit Sitz in Winterthur einsetzen wollen, erhält dieser von den Winterthurern jährlich 10 Klafter Brennholz und darf wie die Bürger das Gemeinschaftsgut nutzen. Er soll 1 Gulden Steuer für sein Wohnhaus geben, bei Bedarf Wachdienst leisten und den städtischen Geboten und Verboten gehorchen wie andere Bürger und Hintersassen, vom Kriegsdienst für Winterthur ist er aber befreit. Gibt er sein Amt auf, darf er abzugsfrei wegziehen (4). Dieser Kauf soll die Rechte der Stadt Zürich und der Grafschaft Kyburg nicht beeinträchtigen (5). Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel von Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="43.0"/><width unit="cm" quantity="65.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Stadt Zürich</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1529-10-18"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000249">Wald</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_2208_r.jpg"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster, ratte und der gros rat, so man neͣmbt die zweyhundert, der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, thuͦnd kundt unnd bekeͣnnent offenlich mit dysem brieff:</seg>
                            <seg n="1">Als wir dann verganngner ziten die pfruͦndherren uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName> by unnser statt <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName> umb ir pfruͦnden eins jeden wyl unnd leͣben lang vernügt unnd abgericht, daran sy guͦt vernügen gehebt unnd noch habennd, unnd als wir dann sollich pfruͦnden sambt den hu̍ssern, geͣrten, rennten, zinsen, zenden unnd allen anderen gefellen zuͦ
                                <lb/>unnser unnd gmeyner unnser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> handen genommen und die zuͦ mer gefelligeren gotsdientsten und allmuͦssen zuͦverweͣnden willens syen, habent wir mit zitlicher vorbetrachtung und ein heiligem ratt, ouch umb bessers nutz unnd frommenn
                                <lb/>willen, eyns uffreͣchtenn, stetten, ewigen kouffs fu̍r unns und all unnser nachkommen verkoufft unnd zuͦ kouffenn geͣben, geben ouch zuͦ kouffenn mit disem brieff den ersammen, wysen, unnsern besonders lieben und getru̍wen <orgName ref="org007943">schultheis, ratt</orgName> und
                                <lb/>den <orgName ref="org004474">burgern gmeynlich unser statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> namlich dis nachvolgende hüser, hoffstatten, trotten, rebenn, wysen und geͣrten, darunder die kilch unnd kilchhoff ouch geleͣgen sind, alle uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName>, sambt der holtzgereͣchtigkeit, so die pfruͦnd<lb break="no"/>herren daselbs inn der unnsern von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wald gehebt.</seg>
                            <seg>Des ersten des thechans<note>Chorherr <persName ref="per027397">Ulrich Graf</persName>, Dekan des <orgName ref="org007844">Kapitels Winterthur</orgName> und Leutpriester in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000113473">HS II/2</ref>, S. 306-307</bibl>.</note> huß, hoff unnd trotten mit sambt dem boum- und kruttgarten, ligt alles inn einem infang, stoßt an kilchhoff, an des <persName ref="per027649">Windlers</persName> acher, an <persName ref="per028042">Heini Hakennachers</persName>
                                <lb/>halden unnd unden an den weͣg zum <placeName ref="loc013212">Wildbrunnen</placeName>.</seg>
                            <seg>Mer ein wingarten, ist <measure type="area" unit="Juchart" quantity="0.5" commodity="vineyard">ein halb juchart</measure>, und ein <measure type="area" unit="Vierling" quantity="1.5" commodity="hemp"><app><lem>hauff land</lem><rdg wit=" StAZH A 155.1, Nr. 89.1; StAZH A 155.1, Nr. 88; STAW URK 2183.6; ZBZ Ms J 86, S. 106">hannffland</rdg>
                            </app><!-- Hauf ist eine Variante des Worts Hanf -->, ist anderthalb vierling</measure>, stoßt oben an den waͤg, unden uff des <persName ref="per027461">Custers</persName> wisen, zuͦ einersidt an <persName ref="per027333">Heini Billingers</persName> wingarten, zuͦ der anderen
                                <lb/>sidten an obgemelten boumgarten, welliche obgemelte des dechans guͤter alle zehennd frig sind.<note>Der Hinweis, dass diese Güter vom Zehnten befreit seien, fehlte in den Entwürfen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681995">StAZH A 155.1, Nr. 89.1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=681994">StAZH A 155.1, Nr. 88</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2183.6</bibl>). Dagegen erhoben die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> Einspruch: <orig>Nun hab des taͤchens gu̍eter bitz haͤr dheinen zaͤchenden gaͤben, deßhalb irs vermeinens sy, dwill sy siderhaͤr den wingarten, inen von des taͤchens gu̍eteren gfallen, zaͤchendfrig verkuͦfft, ouch also by dem, wie er sy ingeheptt und sy die erkuͦfft, soͤllin blibenn.</orig> (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>).</note></seg>
                            <seg>Item mer ein hus unnd hoff, sambt <measure commodity="grassland" quantity="1" type="area" unit="Mannmad">einer manmad wisen</measure>, darinn her <persName ref="per027427">Johanns Ytter</persName><note>Chorherr <persName ref="per027427">Hans Iter</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 43, 60</bibl>.</note> jetz sitzt, stoßt oben an den weͣg zum <placeName ref="loc013212">Wildbronnen</placeName>, unden an des
                                <lb/><persName ref="per028041">Ferwers</persName> wisen, an einer sidt an <persName ref="per028042">Heini Hakenachers</persName> halden, zuͦ der anderen sidten an hus und hoff, so yetz her <persName ref="per027426">Uͦlrich Gysler</persName> besitzt, frig, ledig bis an den gwonlichen zehenden.</seg>
                            <seg>Item mer huß, hoff, <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1.5" commodity="grassland">anderthalb manweͣrch wisen</measure> sambt dem krutgarten,
                                <lb/>so her <persName ref="per027426">Uͦlrich Gisler</persName><note>Chorherr <persName ref="per027426">Ulrich Gisler</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 43, 59-60</bibl>.</note> besitzt, stoßt oben an die straß, unden uff den weͣg zuͦ der mu̍lli, an einer sidt an her <persName ref="per027427">Hanns Ytters</persName> und zuͦ ander sidt an meister <persName ref="per027172">Lorentz Boßharts</persName> wisen, unnd stossend die wisen unden uff des sigristen hus, oben an des <persName ref="per027649">Wind<lb break="no"/>lers</persName> acher, an einer sidt an her <persName ref="per027172">Lorentz Meigers</persName>, an der anderen sidt an des dechans wisen, ist ledig untz an den gwonlichenn zehendenn, und <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1" commodity="spelt">ein mütt kernen</measure>
                                <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zins.</seg>
                            <seg>Item mer ein hus, hoff, <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="0.5" commodity="grassland">ein halb manwerch wisen</measure> mit sambt dem krut<lb break="no"/>gartenn und <measure type="area" unit="Juchart" commodity="vineyard" quantity="0.5">ein halb juchart reͣbenn</measure>, so meister <persName ref="per027172">Lorentz Boßhart</persName><note>Chorherr <persName ref="per027172">Laurenz Bosshart</persName>, der Chronist, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 60</bibl>.</note> inhat, stoßt oben an die stras, unnden uff den weͣg zuͦ der mu̍lli, zuͦ einersidt an her <persName ref="per027426">Uͦlrich Gislers</persName> wisen, an der anderen an den fuͦs weͣg inn die statt, unnd stossend die reͣbenn
                                <lb/>oben an den weͣg unnd uff her <persName ref="per027426">Uͦlrich Gislers</persName> guͤter, an einersidt an den weͣg unnd zuͦ der anderen sidten an <persName ref="per027333">Heini Billingers</persName> wingarten, git den zehenden unnd <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1" commodity="spelt">ein viertel kernen</measure>
                                <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zinses.</seg>
                            <seg>Hus, hoff, garten unnd <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="0.5" commodity="grassland">einhalb manwed wisenn</measure>,
                                <lb/>stossend oben an die stras, unden und nebent sich uff den fuͦs weͣg, der inn die statt gatt, unnd zur vierdten sidten an die lanndstras an den wald, so jetz her <persName ref="per027661">Marthi Wipff</persName><note>Chorherr <persName ref="per027661">Martin Wipf</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 43, 60</bibl>.</note> innhat, ist zins unnd zenden frig.</seg>
                            <seg>Item mer hus, hoff, garten und <measure type="area" unit="Mannmad" commodity="grassland" quantity="1">einn
                                <lb/>manmad wisen</measure>, so jetzund her <persName ref="per027484">Lorentz Meyger</persName><note>Chorherr <persName ref="per027484">Laurenz Meyer</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 38, 43</bibl>.</note> inhat, stoßt oben an des <persName ref="per027649">Windlers</persName> acher und uff die stras, an einer sidt an die lanndstras inn den wald unnd an der anderen sidten an her <persName ref="per027426">Uͦlrich Gislers</persName> wisen, git den zehennden unnd <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="2" commodity="spelt">zwenn
                                    <lb/>mu̍t kernen</measure> zins, unnd gatt diser zins unnd zeͣnden aller unns ald wohin wir das ordnen weͣrdent.</seg>
                            <seg>Doch lassend wir, die verkouffere, hiemit zuͦ, das umb unnd fu̍r die obernambten <measureGrp><measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="4">vier mütt</measure> und <measure type="volume" unit="Viertel" commodity="spelt" quantity="1">ein viertel</measure></measureGrp>, so zins uff den bestimbten guͤ<lb break="no"/>tern stand, den unnseren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> inn der letsten bezallung des kouffs soll abgezogenn weͣrden, namlich für <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1">ein jeden mu̍tt</measure> innsonders <measure type="currency" origin="ZH" unit="fl" quantity="16">sechszehen guldin unnser statt Zurich mu̍ntz und werschafft</measure>, unnd dargegen die genanten von
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, unnd wer je zu zitenn die obbestimbten pfruͦnden und guͤter inhat, davon die zins <date dur="R/P1Y">jerlich</date> ußrichtenn und geben on einichen intrag unnd widerred.<note>Die Reduktion der Kaufsumme aufgrund der auf den Gütern lastenden Zinsen berücksichtigten die Entwürfe urspünglich nicht (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681995">StAZH A 155.1, Nr. 89.1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681994">StAZH A 155.1, Nr. 88</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2183.6</bibl>). In ihrer Stellungnahme zu den Vertragstexten kritisieren die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> dies mit dem Hinweis auf vorherige Vereinbarungen (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>).</note></seg>
                            <seg>Item mer des sigristen hu̍ßli mit sinem begriff. Item damit sol ouch die
                                <lb/>kilch sambt dem kilchhoff verfanngen und begriffen syn, ußgenommen die gloggen, so wir unns vorbehalten habend.</seg>
                            <seg n="2">Allso unnd mit dem underscheid, das die vilbemeͣlten von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> solliche guͤter uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName>, wie hievor
                                <lb/>die selben genembt sind, samentlich von unns unnd unseren nachkommen als von unnser graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> weͣgen zuͦ rechtem lechen empfachen unnd unns einen erberen man zuͦ einem lechen trager geben, dem wir ouch alßdann li<lb break="no"/>chen, der unns ouch gwonliche lechens pflicht thuͦn soll, unnd so er abgat ald sunst zuͦ trager unu̍tz wirdt, das alßdann die unnsern von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> uns unnd unnseren nachkommen an desselben abgegangnen statt ein anderenn
                                <lb/>gebenn sollen nach lechenns reͣcht.<note>Vgl. die Urkunde über die Belehnung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> durch den Bürgermeister von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und ihren Lehensrevers gleichen Datums (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_251">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 251</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_252">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 252</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg n="3">Eß söllen ouch die unnsern von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> uff söllich unnser lechen<note>Die ursprüngliche Formulierung in den Vorlagen <orig>uff sollich ir lehen unnd unnser eigennthuͦm</orig> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681995">StAZH A 155.1, Nr. 89.1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681994">StAZH A 155.1, Nr. 88</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2183.6</bibl>) wurde auf Intervention der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> abgeändert, <orig>die will sy die eigenschafft mitt der angezoͤigten som gaͤltz erkuͦfft habin. Zuͦ dem so würde das wortt eigenthuͦm und das wort, wie am letsten in der verzichung gemaͤldett wirt, das unser heren sich verzichen aller eigenschafft etc, gantz wider einander sin. Deßhalb irs vermeines künfftigen zwitracht oder widerwillen zuͦ für komen, das wort eigenthuͦm hin waͤg soͤlle gethan werden.</orig> (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>).</note> kein veste oder were on unnser unnd unnserer nachkommen sonderen willen unnd zuͦlassen nit buwen noch uffrichtenn.</seg>
                            <lb/><seg n="4">Unnd ob sach were, das wir oder unnser nachkommen uber kurtz oder lannge zit einen pfleͣger unnd ambtman inn unnseren sachen und gescheͣfften gen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> setzen wu̍rden, das dann der selb fur die stu̍r des husses,
                                <lb/>darinn er sitzt unnd wonhafft ist, geͣbenn solle <measure type="currency" unit="fl" quantity="1" origin="ZH">einen guldin unnser mu̍ntz und werung</measure> unnd darzuͦ, so es sich der louffen halb fuͦgte, huͤten unnd wachen, unnser statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> unnd dero muren zuͦvergeumen, deßglichen das
                                <lb/>wyn umbgelt, ob er vom zapffen scheͣnken wu̍rde, ouch sin mu̍lli umbgelt richtenn unnd geben, wie dann die <orgName ref="org007943">schultheis und cleinen reͣtt</orgName> daselbs schuldig sind unnd thuͦn muͤssend und witer nit.<note>Die in den Entwürfen enthaltene Bestimmung, dass der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Amtmann <orig>stür, brüchen unnd derglichen beschwerdenhalb fryg unnd unnbeschwert</orig> bleiben solle (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681995">StAZH A 155.1, Nr. 89.1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681994">StAZH A 155.1, Nr. 88</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2183.6</bibl>), konnten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> nicht akzeptieren, <orig>ursachen halb, das inen das an ir frigheitt und allthaͤrkomen langen oder reichen würd, dwill ein jeder insaͤß in irem fridkreis <gap reason="irrelevant"/> soͤlich beschwaͤrden alls stür, ungaͤllt, tagwen, wachen, kriegen und die thar verhu̍eten tragen mu̍esen.</orig> (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>). Die Befreiung von den allgemeinen Dienstpflichten der Stadtbewohner hätte die Position des <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Amtmanns gegenüber der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Obrigkeit weiter gestärkt.</note> Söllicher ambtman soll ouch der
                                <lb/>unnseren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gebotten und verbottenn wie ander ir burger und hinderseͣssen gewertig unnd gehorsam, unnd doch mit innen zuͦ reisen nit schuldig sin. Unnd ob ein ambtman je zuͦ zitenn mer und andere guͤt<lb break="no"/>er, dann er jetz inhat, erkouffte, so vor gestürot hettind, das es ouch darby blibenn und die stür von den selben guͤtern gericht weͣrdenn, unnd hiemit unnser ambtman, so offt wir einen eͣndrent, allweg on allen abzug von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hinweg ze <choice><sic>zie<lb break="no"/>ziechen</sic><corr>zie<lb break="no"/>chen</corr></choice> guͦt fuͦg unnd recht habenn solle. Unnd die unnseren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> dem selben ambtman uß dem wald alle jar, <date dur="R/P1Y">jerlich</date> unnd <sic>jedas</sic> jar besonnder <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="10" commodity="wood">zehen klaffter breͣnnholtz</measure> geben, darzuͦ zimberholtz verfolgenn unnd by innen inn
                                <lb/>holtz unnd veld, wunn unnd weyd, tryb unnd tratt wie irer burgern ein haben unnd halten, ußgenommen, so sy höw zuͦ breͣnholtz ußgebenn, sollen sy im nu̍dtzit zuͦ geben pflichtig sin, sonnder soll er by den vorgemelten <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="10">zehen klafftern</measure>
                                <lb/>blibenn.</seg>
                            <seg n="5">Item diser kouff soll ouch unns, unnsern nachkommen <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms J 86, S. 108">und unnser grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName></rdg></app> an allen unnsern oberkeiten, herligkeiten, frigheit, reͣcht unnd gereͣchtigkeiten, ouch renten, zinsen, zenden, nutzen, gu̍lten unnd gfellen<note>Die Entwürfe führten anstelle der Gefälle <orig>stürenn unnd brüchen</orig> auf (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681995">StAZH A 155.1, Nr. 89.1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=681994">StAZH A 155.1, Nr. 88</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2183.6</bibl>), doch befürchteten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName>, dass <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Amtleute oder Richter in Unkenntnis diese Güter oder Häuser mit solchen Abgaben belegen könnten, obwohl das bisher nicht geschehen sei (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>).</note>, so inn disem kouff sonnderlich nit be<lb break="no"/>neͣmbt unnd ußgedrukt vorbehaltenn synd, inn allweg unvergriffenlich unnd unschedlich syn, wie deßhalb der revers, so wir von den unnsern von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> inhabennd, heiter ußwyßt.<note>Revers der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> über den Erwerb des <placeName ref="loc013010">Heiligbergs</placeName> gleichen Datums (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_250">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 250</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg n="6">Unnd ist söllicher kouff beschechenn 
                                <lb/>umb <measure type="currency" origin="ZH" unit="lb" quantity="2800">acht unnd zwentzig hundert pfund haller unnser statt Zurich mu̍ntz und werung</measure>, dero wir von den bemeͣlten kouffern ußgericht und bezalt sind zuͦ ganntzem unnserm benuͤgen lut eins schuldbrieffs,<note>Die Schuldverschreibung des <orgName ref="org007943">Schultheissen, der beiden Räte und der Bürger der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> datiert vom 10. November 1529 (<bibl>STAW URK 2183.2</bibl>).</note> so wir by unnsern hannden ha<lb break="no"/>bennd. Haruf so geͣbenn wir, obgenanten verkouffere, die bemeͣlten hu̍ser unnd guͤtere, uff dem <placeName ref="loc013010">Heiligen Berg</placeName> geleͣgenn, sambt der holtzgereͣchtigkeit unnd allen annderen, so hievor beneͣmbt ist, von unnd uß unnsern und unser nachkommen 
                                <lb/>inn der benambten kouffer unnd aller irer nachkommen hand unnd gwalt, setzen sy ouch darin mit disem brieff also, das nu hinfu̍ro die selbenn hüser unnd guͤtere sambt dem holtzreͣchten, kilchen unnd kilchhoff mit aller und jeder ir begryfung,
                                <lb/>gerechtigkeit unnd zuͦgehördt inhaben, besitzen, nutzen, niessen, besetzen unnd entsetzen, ouch damit handlenn, thuͦn unnd lassen als mit anderem irem guͦt, des von unns unnd unsertweͣgenn ouch mengklichem (usserthalb der lechenschafft) unge<lb break="no"/>sumbt, ungeirt unnd ungehindert. Wir, obgenanten verkouffer, globen unnd verspreͣchen ouch für unns und all unnser nachkommen den benanten von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> dis kouffs, wie vorgemelt ist, für fryg unnd unbeku̍mbert, ledig bis an den 
                                <lb/>gwonnlichen zehenden unnd zins, wie obstatt, für mengklichs ansprach unnd irrung recht weren zesind gegen mengklichem unnd an allen stetten unnd eͣnden, inn unnd ußerthalb reͣcht, da sy des bedörffen unnd notu̍rfftig werden, wie reͣcht und lan<lb break="no"/>des bruch ist.</seg>
                            <seg n="7">Wir haben ouch daruf all brieff, urkündt und handvestinen, so wir uber die genanten hüsser, guͤter, holtzgereͣchtigkeit
                                unnd all ander ir zuͦgehörd gehebt habennd, den bemelten kouffern uf unnd u̍bergeͣbenn also, das wir diser zitt
                                <lb/>dheine mer daruber wissende by unnseren handen haben. Ob aber hinfüro u̍ber gemelte hu̍sser, guter unnd gereͣchtigkeitenn einich brieff oder geschrifftenn mer funden würden, die selben söllenn unnd wellen ouch wir unnd unnser nachkommen in<lb break="no"/>nen ouch zuͦ iren hannden hinuß geben, oder wo das nit bescheche noch bescheͣchenn möchte, sollenn doch sollich vorhalten brieff uns unnd unnsern nachkommen dhein nutz unnd fu̍rstand noch innen dhein nachteyl oder schadenn im rechten geberen
                                <lb/>noch bringen. Darumb entzichen unnd begeben wir, obgenante <orgName ref="org002406">burgermeister, clein unnd groß reͣt, die man nembt die zweyhundert,</orgName> uns fu̍r unns unnd unnser nachkommen gmeyne unnser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> der obgenanten hüsser, guͤtter,
                                <lb/>holtzgerechtigkeit unnd aller ouch jeder ir zuͦgehördt, aller eigenschafft, gerechtigkeit, besitzung, vordrung unnd ansprach untz an das lechen, wie obstatt, daran hinfür ewigklich, gereden unnd verspreͣchenn ouch by unnseren guten trüwen und glou<lb break="no"/>ben disen kouff und brieff sambt dem inhalt aller unnd jetlicher puncten unnd artigklen war unnd stett zuͦ haltenn wider all ußzüg, intreg, irrung unnd widerred, getrüwlich und ungfarlich.</seg>
                            <seg>Unnd des zuͦ warem urkund und stetter si<lb break="no"/>cherheit so habent wir unnser statt merer innsigel offennlich lassen henken an disen brieff, der gebenn ist <app><lem><origDate when="1529-10-18">mentags nechst nach sannt <persName ref="per000455">Gallen</persName> tag, nach der geburt Christi gezallt fu̍nfftzehenhundert zwentzig unnd nün jar</origDate></lem><rdg wit="ZBZ Ms J 86, S. 110"><origDate notBefore="1528-04-12" notAfter="1528-05-31">zwu̍schent ostern und pfingsten, nach der geburt Christi gezellt 1528 jar</origDate></rdg></app>.
                            </seg></p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_2208_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Kauffbrief um häuser und güter auf dem
                            <lb/><placeName ref="loc013010"><choice><abbr>Heil</abbr><expan>Heilig</expan></choice> Berg</placeName> durch <choice><abbr>lobl</abbr><expan>lobliche</expan></choice> stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, drinnen
                            <lb/>auch bestimt, daß kein veste ohne ihr vorwu̍ßen
                            <lb/>dahin gebauen werde.
                            <lb/>Item wann ein amtmann oder pfleger in ihren geschäften
                            <lb/>nach <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gesezt wurde, daß derselbe für die
                            <lb/>steur des hauses, darinnen er sizt, jährlich geben soll <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">1 <abbr>f</abbr></measure>,
                            <lb/>zu kriegszeiten hüten und wachen und das wein-
                            <lb/>und müly-umgelt geben solle wie ein herr des <orgName ref="org005587">kleinen
                                <lb/>raths zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, deßgleichen soll er auch ihren
                            <lb/>gebotten und verbotten, gleich andern burgern und
                            <lb/>hintersäßen gewärtig und gehorsam seyn.
                            <lb/>Item wann er mehrere güter erkauffte, auch soviel
                            <lb/>steur darvon geben als vorhero darob gegangen.
                            <lb/>Er solle demnach abzugfrey abziehen mögen.
                            <lb/>Ihm solle jährlich <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="10" commodity="wood">10 <choice><abbr>kl</abbr><expan>klafter</expan></choice> holz</measure> zum brennen, auch
                            <lb/>zimmerholz, aber kein hau gegeben werden.
                            <lb/>Anno <date when="1529">1529</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Dokumente über den Verkauf des <placeName ref="loc013010">Heiligbergs</placeName> (Notizen, Korrespondenz, Vertragsentwürfe, Ausfertigungen und Abschriften) sind aufgeteilt zwischen den Städten <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, Verkäuferin und Lehensherrin, und <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, Käuferin und Lehensnehmerin. Um eine solche Transaktion aus beiden Perspektiven abzubilden, wurden neben dem <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> auch der von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ausgefertigte Kaufvertrag (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_250">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 250</ref></bibl>), die Belehnungsurkunde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_251">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 251</ref></bibl>) sowie der Revers <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_252">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 252</ref></bibl>) ediert. Alle Urkunden stammen von einer Hand, es existieren jeweils mehrere Entwürfe. Eine Abschrift der vorliegenden Urkunde, vermutlich nach einem Entwurf, findet sich auch in den Aufzeichnungen des Chorherrn und Chronisten <persName ref="per027172">Laurenz Bosshart</persName> (<bibl>ZBZ Ms J 86, S. 106-110</bibl>).</p>
                        <p>Das <orgName ref="org007820">Chorherrenstift <placeName ref="loc013078">Heiligberg</placeName></orgName> bei <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wurde vermutlich in den 1220er Jahren von den <orgName ref="org000010">Grafen von Kyburg</orgName> gegründet. Neben den Landvögten der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName> und später der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> übten auch <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> gewisse Aufsichtsfunktionen über das Stift aus, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129786">Windler 2014</ref>, S. 67-69</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000113473">HS II/2</ref>, S. 300-302</bibl>. Das Kapitel bestand zuletzt aus sechs Chorherren. Im Zuge des Ittingersturms im Jahr 1524 nahmen die Chorherren das <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgerrecht an (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135639">Bosshart, Chronik</ref>, S. 108-109</bibl>). Das <orgName ref="org007820">Chorherrenstift Heiligberg</orgName> wurde im Herbst 1525 durch die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> aufgehoben, das Vermögen eingezogen und der Gottesdienst eingestellt, wobei man den Chorherren ein lebenslanges Nutzungsrecht der Pfründeinkünfte einräumte (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135639">Bosshart, Chronik</ref>, S. 315-317</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001214549303977">Niederhäuser 2020</ref>, S. 104-105</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 54-55</bibl>.</p>
                        <p>Die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> bekundeten gegenüber dem <orgName ref="org002406">Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> wohl spätestens im Februar 1528 ihr Kaufinteresse (<bibl>STAW AG 94/1/34</bibl>). Sie argumentierten, dass der <placeName ref="loc013010">Heiligberg</placeName> im Bezirk der hohen und niederen Gerichtsbarkeit der Stadt liege, sich das Holznutzungsrecht der Pfründner auf städtisches Eigentum beziehe und manches Pfründgut auf Stiftungen von <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgern zurückgehe. Ausserdem seien alle Personen innerhalb des städtischen Friedkreises nach altem Herkommen steuerpflichtig, auch die Geistlichen auf dem <placeName ref="loc013010">Heiligberg</placeName>. Falls ein neuer Besitzer des <placeName ref="loc013010">Heiligbergs</placeName> diese Pflicht nicht anerkenne, seien Konflikte zu befürchten (<bibl>STAW B 4/2, fol. 25r)</bibl>. Obwohl bereits Ende März 1528 die Rahmenbedingungen für den Verkauf ausgehandelt waren (<bibl>STAW URK 2183.8</bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=678321">StAZH A 155.1, Nr. 85</ref></bibl>), verzögerten Differenzen über die Bestimmungen der Kauf- und Lehensverträge das Geschäft bis zum Herbst 1529 (<bibl>STAW URK 2183.7</bibl>). Am 9. Juli 1534 quittierten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> den Erhalt der Kaufsumme, nachdem sie den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> einen Nachlass von 400 Pfund gewährt hatten (<bibl>STAW URK 2282</bibl>). Zu dieser Transaktion vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137916">Hauser 1907</ref>, S. 55-58</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


