<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_010_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 35</idno></msIdentifier><head>Vereinbarung der Stadt Winterthur mit dem Frauenkonvent über die Befreiung von Steuern und Abgaben und die Aufnahme neuer Mitglieder</head><msContents><summary>Wetzel, der Schultheiss, Johannes Schultheiss, Johannes von Sal, Berthold Schultheiss, Eberhard von Rheinau, Eberhard Stucki, Walter Verro und Peter Bleto, der Rat, und die Gemeinde der Stadt Winterthur haben mit der Priorin und dem Konvent von Winterthur folgende Vereinbarung getroffen: Der Konvent ist von Steuer, Leistungen für die bauliche Instandhaltung, Wachdienst oder Wehrdienst sowie von Abgaben an den Stadtherrn, den Herzog von Österreich, befreit (1). Priorin, Konvent und Rat legen die Aufnahmegebühr fest, doch darf dem Konvent niemand aufgenötigt werden. Dem Konvent sollen maximal zwölf Frauen angehören, sofern Priorin, Pfleger und Rat nichts anderes entscheiden. Stirbt eine der Frauen, können Priorin und Konvent mit dem Rat des Pflegers ein neues Mitglied aufnehmen. Zuvor muss die Betreffende die Aufnahmegebühr entrichten (2). Wenn eine Schwester, die ihr Gelübde abgelegt hat, ein busswürdiges Vergehen begeht, gegenüber dem Dominikanerprior von Zürich und der Priorin des Konvents ungehorsam ist und den Konvent verlassen möchte, bevor sie Busse geleistet hat, soll ihr eingebrachter Besitz einbehalten werden. Gleiches gilt für den Fall, dass eine Schwester nach ihrem Gelübde den Konvent aus Krankheitsgründen oder wegen anderer Belastungen verlassen möchte, sofern ihr nicht nach Ordensrecht zusteht, dass man ihr die Pfründe geben oder Abhilfe schaffen soll (3). Stirbt eine Frau innerhalb des ersten Jahres nach ihrem Eintritt, soll ihr eingebrachter Besitz dem Konvent verbleiben. Möchte eine Frau innerhalb des ersten Jahres, bevor sie ihr Gelübde abgelegt hat, den Konvent verlassen, darf sie gegen eine Abfindung von 2 Mark ihren Besitz mitnehmen. Eine Frau, welche die Priorin und die anderen Mitglieder für nicht in den Konvent passend erachten, darf innerhalb des ersten Jahres mit Einwilligung der Priorin mit ihrem Besitz den Konvent verlassen (4). Der Rat und die Bürger haben mit den Schwestern vereinbart, dass sie dauerhaft in der Stadt bleiben und einen Konvent in dem Haus unterhalten sollen. Sollten Rat und Bürger diese Ordnung verletzen, dürfen die Schwestern die Stadt mit all ihrem Besitz verlassen, nur das Haus des Konvents soll der Stadt verbleiben (5). Der Rat und die Bürger sichern dem Konvent ihren Schutz zu wie anderen Bürgern. Sie wollen ihm jährlich einen Bürger als Pfleger und Verwalter geben, der sich eidlich verpflichtet, nur das Beste für den Konvent zu tun (6). Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel, die Priorin und die Schwestern siegeln mit dem Siegel des Konvents.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.0"/><width unit="cm" quantity="41.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="fragmentary"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Konvent von Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1311-07-27"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>UBZH, Bd. 8, Nr. 3117; Hauser 1907, S. 24-26</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_35_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <orgName ref="org007943" role="issuer"><persName role="issuer" ref="per027013">Wezel</persName>, der schulthais, <persName ref="per027012">Johans der Schulthais</persName>, <persName ref="per026933">Johans von Sala</persName>, <persName ref="per027011">Bertolt der Sculthais</persName>, <persName ref="per027033">Eberhart von Rinowa</persName>, <persName ref="per027034">Eberhart Stuki</persName>, <persName ref="per027035">Walther der Verro</persName> und <persName ref="per027024">Peter
                                <lb/>Bleto</persName>, der rat</orgName>, und du̍ <orgName ref="org004474">gu̍mende ze <placeName ref="loc000849">Winter<supplied reason="omitted" resp="bf">tu</supplied>re</placeName></orgName>, kunden allen, die disen brief ansehent oder hoͤrent lesen, ain erkantnu̍ste der nachgesribenen dinge.</seg>
                            <seg>Wissen alle, den
                                <lb/>es zewissenne beschiht, das wir mit den erberen frowan in gotte, der <orgName ref="org007864">priolin und den anderen frowan unsers conventes ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName>, u̍ber ain komen sien und su̍ enphan<lb break="no"/>gen habin mit ordenung und gedingen, als hie nach gesriben stant:<note>Die folgenden Bestimmungen wurden am 22. Juli 1336 anlässlich der Beurkundung des Vermächtnisses der <persName ref="per027026">Elisabeth von Eppenstein</persName> zugunsten des <orgName ref="org007864">Konvents</orgName> durch den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> im Wortlaut wiederholt und bestätigt (<bibl>STAW URK 76.1</bibl>; <bibl>STAW URK 76.2</bibl>).</note></seg>
                            <seg n="1">Wir, die vorgenanden, der <orgName ref="org005587">rat</orgName> und die andern burgerre, habin die vorgenanden frowan enphan<lb break="no"/>gen und genomen ze dem <orgName ref="org007864">convente</orgName> mit solicher frihait und genade, das su̍ niemer enkain stu̍r geben su̍ln noch niemer enkain andern ku̍nber, der die stat an valet
                                <lb/>ald gevalen mach von bu̍wes oder urlichs wegen oder von wachenne oder von swas schazunge die stat an gat von unseren genedigen herren, den herzogen, so su̍ln
                                <lb/>wir dien vorgenanden frowan enkainer stu̍r helfe niemer gemuͦton noch gebitten, einkainen wech.</seg>
                            <seg n="2">Wir habin och gesezet, das man dien vorgenanden frowan
                                <lb/>niemer gemuͦten noch betwingen sol, das su̍ enkain frowun enphahin vergeben dur jemans bette oder fru̍ntschaft oder gewalt, wan alain umbe das guͦt, des
                                <lb/>sich du̍ priolin, der pheleger und der <orgName ref="org005587">rat</orgName> erkennent ze gebenne. Och ist geordenot, das der vorgenanden frowan niemer meê werden sol denne <num value="12">zewelfe</num>. Und swenne
                                <lb/>denne ainu̍ stirbet, so mag du̍ <orgName ref="org007864">priolin und der convent</orgName> mit des phelegers rat aine ander nemen an der toten stat und nu̍t eê. Es were denne, das du̍ prio<lb break="no"/>lin, der pheleger und der <orgName ref="org005587">rat</orgName> sich erkandin, das es besser getan weri denne vermitten dem vorgenanden <orgName ref="org007864">convente</orgName>, so habent su̍ gewalt, me ze enphahenne. Wir habin
                                <lb/>och geordenot, das einkain frowe eê in vare in den <orgName ref="org007864">convent</orgName>, eê si das guͦt, das si geben sol, vorhin berihtet habe der priolin und dem <orgName ref="org007864">convente</orgName> mit des phelegers
                                <lb/>wissent.</seg>
                            <seg n="3">Wir sien och mit den vorgenanden frowan u̍ber ain komen, swelu̍ frowe dekain dink deti in dem convente, das buͦswirdig were, das nicht besche<lb break="no"/>hen sol, so si gehorsami hat getan, wolti du̍ ungehorsamig sin dem priol der <orgName ref="org004925">predier von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> und der vorgenanden priolinun, und das si <choice><sic>unser</sic><corr>usser</corr></choice><!-- "usser" auch 1336 --> dem <orgName ref="org007864">convente</orgName>
                                <lb/>wolti varen, eê si wolti gehorsamig sin umbe ir missetat, swas si denne guͦtes mit ir bracht hat in den <orgName ref="org007864">convent</orgName>, das sol si da lazen, ane alle widerrede. Wir
                                <lb/>habin och gesezet, swelu frowe gehorsami hat getan, swelen wech du̍ selbe frowe usser dem <orgName ref="org007864">convente</orgName> varen wil von siechtage not oder von anderen erbeiten,
                                <lb/>so ir in dem <orgName ref="org007864">convente</orgName> ze handen gant, so sol och das guͦt, das si darbrachte, dem <orgName ref="org007864">convente</orgName> beliben, ane allen kerich<!-- Hauser 1906, S. 25, Anm. 2: kerich = Um- oder Abwendung -->. Es were denne, das si solicher siechtag
                                <lb/>begrife oder erbait bestuͤnde, das man ir von ordes rehte ir pheru̍nde geben su̍l ald ir notu̍rft buͤzen.</seg>
                            <seg n="4">Wir habin och geordenot, swelu frowe stirbet in dem
                                <lb/><orgName ref="org007864">convente</orgName> des <date dur="P1Y">ersten jares</date>, das das guͦt, das si mit ir brachte, och dem <orgName ref="org007864">convent</orgName> belibe, ane allen keriͤch. Swelu frowe och in dem <date dur="P1Y">ersten jare</date>, eê si gehorsa<lb break="no"/>mi hab getan, usdem <orgName ref="org007864">convent</orgName> varen wil und nicht dainne beliben wil, du̍ sol och dannan varen mit ir guͦte, das si darbrachte, ane alle widerrede, wan alain
                                <lb/>das si <measure type="currency" unit="M" quantity="2">zewô marche</measure> dem vorgenanden <orgName ref="org007864">convente</orgName> umbe den schaden, so er von ir hat, lazen sol. Och swelu frowe in dem <date dur="P1Y">ersten jare</date> der priolinun und dien anderen
                                <lb/>frowan in dem <orgName ref="org007864">convent</orgName> unlidig oder unkomelich were und nicht geviͤle nach ordens rehte, du̍ sol dannan varen, swenne du̍ priolin ir urlob git, und ir guͦt, das si
                                <lb/>darbrachte, dannan fuͤren, ane allen keriͤch.</seg>
                            <seg n="5">Wir, die vorgenanden, der <orgName ref="org005587">rat</orgName> und die andern burgerre, sien och mit den vorgenanden frowan lieblich u̍ber ain komen,
                                <lb/>das su̍ bi u̍ns steteclich beliben son und eweclich ainen <orgName ref="org007864">convent</orgName> in dem huͦs ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> haben son. Es werre denne alain, das inen der frihait oder der <sic>ordenu̍g</sic>,
                                <lb/>so wir inen gegeben habin, als da vorgesriben stant, der rat und die andern burger de kain b<subst><del rend="overwritten">e</del><add place="overwritten">r</add></subst>echin und nu̍t stete liezin, so habent die vorgenanden frowan ur<lb break="no"/>lob und wech, u̍b su̍ wen, ze varenne, swar su̍ wen, mit libe und mit guͦte, verendeme oder ligendeme, wan das huͦs, das son su̍ nienahin fuͤren noch ge<lb break="no"/>ben, wan es der stat eweclich ze ainem steten <orgName ref="org007864">convent</orgName> beliben sol.<note>Am 9. März 1311, wenige Monate vor dieser Vereinbarung, hatten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> das Haus an der <placeName ref="loc013156">Kirchgasse</placeName>, in dem die Schwestern lebten, vom <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> erworben (<bibl>StAZH C II 16, Nr. 25</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBZH</ref>, Bd. 8, Nr. 3100</bibl>). 1336 vermachte <persName ref="per027026">Elisabeth von Eppenstein</persName> diesen ihr Haus mit der Auflage, dort eine Kapelle einzurichten und das Haus nach der Auflösung des <orgName ref="org007864">Konvents</orgName> dem <orgName ref="org007934">Spital</orgName> zu überlassen (<bibl>STAW URK 76.1</bibl>; <bibl>STAW URK 76.2</bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UBTG</ref>, Bd. 4, Nr. 1562</bibl>). Zur Lage des Anwesens vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 1007</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1906</ref>, S. 8-9</bibl>.</note></seg>
                            <seg n="6">Wir habin inen och gelobt, schirm und helfe libe und guͦte zetuͤn als andern u̍nsern
                                <lb/>burgern mit allen tru̍wen und warhait. Wir habin och gelobt, den vorgenanden frowan <date dur="R/P1Y">jergelichs</date> von der stat ainen burger zegebenne, den su̍ nement,
                                <lb/>der ir pheleger und schafener sie mit allen tru̍wen und der selbe ze den hailigen swere, nicht ze tuͤne und ze ordenon noch zehaisen die vorgenaden<!-- sic --> priolinun und
                                <lb/>die anderan frowan in allen sachen nieman zeliebe noch zelaide, wan des er sich versihet, das inen und dem vorgenanden irm <orgName ref="org007864">convent</orgName> aller beste und nu̍tzest sie.<note>Aus dem Jahr 1503 ist die Eidformel des Pflegers überliefert: <orig>die pflegnuß ze versaͤhen nach inhalt irs gotzhus frighait briefe, <gap reason="irrelevant"/> ein getru̍w uffsaͤhen uff das gemein gotzhus ze haben, iren nutz und ere ze fu̍rdern und schaden ze wenden nach sinem vermu̍gen, ouch alle jaͧr rechnung von den gemelten frōwen ze vordern und ze empfahen und soͤlch rechnung alle jar einem <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> ze erscheinen, sonder allwēgen ein getru̍w uffmercken ze haben, damit der in- und usgang in dem benannten gotzhus nach angesaͤhner ordnung ordenlich gehalten werde</orig> (<bibl>STAW B 2/6, S. 156</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, S. 80</bibl>).</note></seg>
                            <seg><lb/>Und das du̍ vorgesribenen dinch ellu̍ sament stete und ewig beliben und unverwandelot, so haben wir disen gegenwu̍rtigen brief besigelt mit unser stat
                                <lb/>insigele und mit der vorgenanden frowan <orgName ref="org007864">conventes</orgName> insigele ze ainem stetem, geweren, offenen urkunde aller der vorgesribenen dinge. Wir, die vor<lb break="no"/>genanden, du̍ priolin und die andern frowan, verjehen offenliche an disen brieve, das wir von dien vorgenanden, dem <orgName ref="org005587">rat</orgName> und der <orgName ref="org004474"><sic>gemaide</sic></orgName>, u̍ber ain komen und enphangen sien
                                <lb/>mit aller frihait und ordenung und gedingen, als da vorgesriben stânt, und ellu vorgesriben ding mit unser gu̍nst, willen und ortfrumi<!-- = Vollmacht, Idiotikon I, Sp. 1297 (Hauser 1906, S. 26: "ortfrunn" --> beschehen sint. Und
                                <lb/>ze ainem geweren, offem urkunde aller der vorgesribenen dinge haben wir unsers <orgName role="sigillant" ref="org007864">conventes</orgName> insigele an disen brief gegeben zuͦ der vorgenanden burger stat insi<lb break="no"/>gele.<note>In der Urkunde von 1336 schliesst sich hier die Siegelankündigung <persName ref="per027028">Eppos von Eppenstein</persName> als Vogt der <persName ref="per027026">Elisabeth</persName> an.</note></seg>
                            <seg>Dirre brief wart gegeben ze <origPlace ref="loc000849">Winterture</origPlace>, do von gottes geburte waren <origDate when="1311-07-27">dru̍zehenhu̍ndert jar, dar nach in dem ainliften jare, an dem
                                <lb/>nechsten zistage nach sant <persName ref="per000208">Jacobs</persName> tult, in dem <num value="8">achtoten</num>
                                <del rend="rubbing">jare</del>
                                <orgName ref="org004134">Romer</orgName> stu̍r jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="r" facs="STAW_URK_35_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Stifftung und ordnung von <orgName ref="org007943">schultheis und <lb/>rath</orgName> der <orgName ref="org007864">priorin und convents der
                            <lb/>samlung zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, anno <date when="1311">1311</date>
                            <add place="inline" hand="hand19c"><date when="1311-07-27">27 Heumonat</date></add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Anfänge der <orgName ref="org007864">religiösen Frauengemeinschaft</orgName> in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> reichen zurück in die erste Hälfte des 13. Jahrhunderts. 1260 gestattete der Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> den Schwestern, nach der Augustinerregel zu leben und eine Priorin aus ihren Reihen zu wählen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_003">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 3</ref></bibl>). Sie erlangten jedoch nicht die Inkorporation in den <orgName ref="org004150">Dominikanerorden</orgName>, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli-Johns 2008</ref>, S. 82-83</bibl>. Frauenkonvente, die der bischöflichen Jurisdiktion unterstanden, wurden der geistlichen Leitung der Dominikaner unterstellt, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 59-62</bibl>.</p>
                        <p>Dem <orgName ref="org007864">Konvent</orgName> gehörten Frauen aus führenden Kreisen der Stadt an, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014</ref>, S. 172-175</bibl>. Er erhielt Zuwendungen von den Bürgerinnen und Bürgern <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> und erwarb Renten und Liegenschaften, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 1007, 1009</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1906</ref>, S. 12-14</bibl>. Wie andernorts auch kontrollierte die städtische Obrigkeit die Güter- und Finanzverwaltung der klösterlichen Gemeinschaft durch Pfleger. Diese Aufsichtsfunktion erläutert <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kiessling 1971</ref>, S. 132-133, 142-149, 155-156</bibl>, am Beispiel <placeName ref="loc006343">Augsburgs</placeName>. Zwischen <orgName ref="org007864">Konvent</orgName> und <orgName ref="org005587">Rat</orgName> kam es in der Folgezeit zum Streit um die Besetzung des Amts. Eine Verordnung aus dem Jahr 1500 sah vor, dass die Schwestern jährlich am 5. Januar um die Einsetzung eines Pflegers bitten sollten, den der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> nach eigenem Ermessen ernannte (<bibl>STAW B 2/6, S. 86</bibl>). Gegen diese Praxis wehrten sie sich unter Berufung auf die vorliegende Vereinbarung: <orig>Wir sollend und mugend ein pfleger unssers gotzhuß erwellen und ir den selben in eid nemen und deß halb bestetten soͤllend</orig>. Den ihnen vorgesetzten Pfleger wollten sie nicht akzeptieren, <orig>in hoffnung, ir sigind so wis und vernünftig, understandend unß dar zuͦ mit gwalt nit ze zwingen</orig> (<bibl>STAW AM 193/2</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, Beilage 6, S. 97-98</bibl>). Zu dieser und anderen Auseinandersetzungen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2020</ref>, S. 32-34</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 1009-1010</bibl>.</p>
                        <p>Kleriker und geistliche Gemeinschaften, die das städtische Bürgerrecht besassen, sollten gemäss den Bestimmungen des Kirchenrechts von Steuern, Wach- und Wehrdienst befreit sein (privilegium immunitatis), wobei sich dieser Anspruch nicht immer durchsetzen liess, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 2002a</ref>, S. 159-164</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moeller 1972</ref>, S. 196-205</bibl>. Zum Bürgerrecht von Klöstern und Stiften in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. auch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_113">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 113</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


