<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_242_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2159</idno></msIdentifier><head>Anstellung des Kaspar Rüti als Bleichmeister in Winterthur</head><msContents><summary>Kaspar Rüti von St. Gallen, den Schultheiss und Rat von Winterthur ab dem 16. Oktober für sechs Jahre als Bleichermeister anstellen, verpflichtet sich, ihren Anordnungen und Verboten Folge zu leisten, ihren Nutzen zu fördern und Schaden abzuwenden, die Walke und das Waschhaus in gutem Zustand zu halten (1) und die Bleicharbeiten zu dem festgelegten Lohn durchzuführen (2). Beanstandungen seitens der Kunden, die nicht gütlich beigelegt werden können, werden dem Schultheissen und Rat zur Entscheidung übertragen (3). Rüti verpflichtet sich, alle vereinbarten Zahlungen zu entrichten, derzeit einen Zins von 20 Gulden, der sich noch erhöhen kann, wenn man ihm weitere Wiesenflächen zur Verfügung stellt, sowie Abgaben auf die bearbeiteten Textilien nach Ablauf des ersten Jahres (4). Schultheiss und Rat behalten sich vor, ihn zu beurlauben, falls er sich nicht angemessen verhält, jedoch nicht während der Zeit der Bleiche (5). Für den Aussteller siegelt Othmar Appenzeller, Stadtammann von St. Gallen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.0"/><width unit="cm" quantity="34.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Othmar Appenzeller</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1526-07-30"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000687">Gewerbe</term><term ref="key004706">Konzession</term><term ref="key003022">Textilien</term><term ref="key000817">Vertrag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per027596">Caspar Ru̍ti</persName> von <placeName ref="loc000082">Santgallen</placeName>, bekenn und thuͦn kunt allermengklichem offembar mit disem brieff:</seg>
                            <seg n="1">Als mich dann die vesten, fromen,
                                <lb/>fu̍rsichtigen <app><lem>und</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 1; STAW B 3a/1, fol. 82v"/></app> wisen <orgName ref="org007943">schulthaißen und raͤt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, mine gnedig, lieb herren, von nu, <date when="--10-16"><persName ref="per000455">santgallen</persName> tag</date> něchstku̍nfftig <app><lem>nach</lem><rdg wit="STAW B 3a/1, fol. 82v"/></app> datum
                                <lb/>dis briefs, <date dur="P6Y">sechs jar</date>, die něchsten nach enandern komende, zuͦ ainem plaicke maister bestelt und angenomen nach besag des bestalbriefs, so ich deshalb
                                <lb/>besiglet von inen innhab <abbr>etc</abbr>,<note>Die Urkunde des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats von <placeName>Winterthur</placeName></orgName> über die Einsetzung <persName>Kaspar Rütis</persName> als Bleichmeister der neuen Bleiche gleichen Datums ist nur mehr kopial überliefert. Ihm werden Arbeitsgerät sowie 20 Klafter Holz pro Jahr, dessen Transport allerdings zu seinen Lasten geht und das er nicht weiterverkaufen darf, gestellt. Im ersten Jahr erhält er Asche für die Waschlauge frei Haus geliefert und muss keine Abgaben von den gebleichten Textilien entrichten (<bibl>STAW AH 98/1/2 Bl, S. 2-4</bibl>). Vom 7. Dezember 1528 datiert das ebenfalls kopial überlieferte Zeugnis, das <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> ihm über sein Wohlverhalten ausstellten (<bibl>STAW B 3a/1, fol. 91v</bibl>).</note> darumb uss guͦtem, fryen willen so verschrib und begib ich mich die <app><lem>zitt</lem><rdg wit="STAW B 3a/1, fol. 82v">zuͦ</rdg></app> und als lang ich alda in iren gerichten
                                <lb/>und gebieten wonen, den jetz benanten minen herren <orgName ref="org007943">schulthaißen und rat</orgName> und iren gebotten und verbotten nach irer statt statuten, satzungen
                                <lb/>und guͦten gewonhaiten in allen billichen dingen gehorsam und gewěrtig ze sind, ir ere und nutz fu̍rdern und schaden wenden nach minem
                                <lb/>besten vermoͤgen, ungevarlich, och das walchi und buchhus<note>Waschhaus (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/172135">Bd. 2, Sp. 1719</ref></bibl>).</note> sampt dem rechten hußheblichen hus, alles in ainem tach begriffen, suber,
                                <lb/>one wuͦstung in tach, gemach, an venstern, oͤfen und andern derglich bu̍wen in eren und guͦten bu̍wen zehalten, vorbehalten das geend,
                                <lb/>schlißend gschier <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg n="2">Ich sol und wil och alles, das mir ze plaicken zuͦ minen und <app><lem>der</lem><rdg wit="STAW B 3a/1, fol. 82v"/></app> minen handen geben wirdet, getru̍wlich plaicken,
                                <lb/>bewaren und <app><lem>zuͦ</lem><rdg wit="STAW B 3a/1, fol. 82v">so</rdg></app> ir jedes handen widerumb antwurten und den lon, so mir die benanten mine gnedig herren machend und bestimend,
                                <lb/>es <supplied reason="omitted" source="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 1; STAW B 3a/1, fol. 82v">sig</supplied> halbtuͦch, gantztuͦch, ruch oder rain, jedes in sinem werd nach der eln, guͤtlich nemen und mich des benuͤgen laßen.</seg>
                            <seg n="3">Und ob beschěch,
                                <lb/>das jemand, wer der wǎre, burger oder gast, sich beclagti, umb das, so er mir ze plaicken uberantwurt hetti, ime nit worden sin oder gar
                                <lb/>oder ain tail davon geschnitten oder verloren, wie das wěri, und ich mich mit dem und denselben guͤtlich nit betragen moͤchte, das soͤlichs
                                <lb/>alles zuͦ der obgenanten miner herren <orgName ref="org007943">schulthaißen und ratz zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> erkantnuss ston soͤlle also, wes si sich tzwu̍schent mir, dem und
                                <lb/>denselben rechtlich erkennend, das ich darbi beliben, dem geleben und nachkomen wil, <app><lem>ongewěgert</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 1; STAW B 3a/1, fol. 83r">ongewert</rdg></app>, <app><lem>one gevaͤrd</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 1; STAW B 3a/1, fol. 83r">ongevarlich</rdg></app>.</seg>
                            <seg n="4">Ich sol und wil och den
                                <lb/>benanten minen herren alle jar und <date dur="R/P1Y">jedes jars</date> besonder <measure type="currency" unit="fl" origin="ZH" quantity="20">zwaintzig Rinischer guldi Zu̍rcher wěrung</measure><!-- Man kann nicht "rheinisch" und "zürcherisch" gleichzeitig taggen --> allweg uff <date type="deadline" when="--10-16"><persName ref="per000455">santgallentag</persName></date> zuͦ rechtem zinse
                                <lb/>geben. Und ob mir hinfu̍r zuͦ dem halben boden der wiß<!-- Platz für die Rasenbleiche! --> noch mer von derselben wiß oder andern wisen gelihen wirdet, wie wir des mit
                                <lb/>enandern u̍berkomend, desglich was mir nach usgang des <date dur="P1Y">ersten jars</date> uff die tuͤcher uffgelegt wirdet, sol und wil ich och uff <date type="deadline" when="--10-16"><persName ref="per000455">santgallen</persName> tag</date>
                                <lb/><date dur="R/P1Y">allerjerlichs</date> geben, ongevarlich.</seg>
                            <seg n="5">Die benanten mine herren haben och guͦt fuͦg, recht und macht, wenne und welher zitt ich mich nit
                                <lb/>hielti, als ainem froman man zimpti, als dann allweg moͤgen si mich urloben, doch nit im <supplied reason="omitted" source="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 2; STAW B 3a/1, fol. 83r">zil oder</supplied> zitt der plaicke, sonder vor angang und uslegung
                                <lb/>oder nach usgang der plaicke, alles ongevarlich.</seg>
                            <seg>Des allen zuͦ warem, vestem urkund hab ich, <persName ref="per027596">Caspar Ru̍ti</persName>, mit ernst erbetten den ersamen,
                                <lb/>wisen <persName role="sigillant" ref="per028037">Othman Appenzeller</persName>, der zitt stattamann zuͦ <placeName ref="loc000082">Santgallen</placeName>, das er sin insigel fu̍r mich und min erben offenlich gehenckt hat an disen
                                <lb/>brieff, im selbs und sinen erben <app><lem>in allweg</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 2; STAW B 3a/1, fol. 83r"/></app> onschaden, der geben ist an <origDate when="1526-07-30">mentag nach sant <persName ref="per000208a">Jacobs</persName>, des merern zwoͤlffbotten, tag,
                                    <lb/><app><lem>nach Crists gepurt zallt</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 2; STAW B 3a/1, fol. 83r">anno</rdg></app>
                                    <app><lem>tusend fu̍nffhundert</lem><rdg wit="STAW AH 98/1/2 Bl, S. 2">fünfhundert</rdg><rdg wit="STAW B 3a/1, fol. 83r">funffzähenhundert</rdg></app> zwaintzig und sechs jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/><persName ref="per027596">Caspar Rüti</persName> von <placeName ref="loc000082"><abbr>St</abbr> Gallen</placeName> revers<lb break="no"/>brief der statt <placeName>Winterthur</placeName> geben, <lb/>als er zu einem blaiker <unclear>angenomen</unclear>
                            <lb/>worden, anno <date when="1526">1526</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Bleichwiesen lagen ausserhalb der Stadtmauer von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>. Zum Schutz vor Diebstahl mussten sie nachts bewacht werden, denn für nächtliche Verluste hatten die Bleicher selbst aufzukommen (<bibl>STAW B 2/3, S. 427</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZWG</ref>, Bd. 2, Nr. 1362</bibl>, zu 1480). Die Bleiche unterstützte neben der Tuchwalke und der Färberei die heimische Textilproduktion, die gewebten Stoffe konnten vor Ort veredelt werden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 61</bibl>).</p>
                        <p>Die vorliegende Selbstverpflichtung wurde unter dem Titel <orig>Forma einer verschribung, wie das ein pleicker gegen einer statt thuͦn soll</orig> in das von Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte Formularbuch aufgenommen (<bibl>STAW B 3a/1, fol. 82v-83r</bibl>), als Vorlage diente offenbar ein Entwurf oder die Abschrift eines Entwurfs von der Hand <persName ref="per014937">Gebhard Hegners</persName> (<bibl>STAW AH 98/1/2 Bl, S. 1-2</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


