<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_207_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1923</idno></msIdentifier><head>Statuten der Stubengesellschaft der Rebleute in Winterthur</head><msContents><summary>Die Stubenmeister und Gesellen der Stubengesellschaft der Rebleute in Winterthur haben mit dem Einverständnis des Schultheissen und Rats folgende Ordnung erlassen: Wer unentschuldigt eine Versammlung versäumt, muss eine Busse zahlen. Wer preisgibt, was auf einer Versammlung besprochen wurde, wird ein Jahr aus der Stube ausgeschlossen (1). Die Wahl der Stubenmeister und Kerzenmeister erfolgt per Mehrheitsbeschluss, anschliessend werden sie vereidigt. Wer die Wahl nicht annimmt, wird ein Jahr aus der Stube ausgeschlossen (2). Der Kerzenmeister zieht das Kerzengeld ein. Er soll zu Ehren des heiligen Georg und des heiligen Urban an den entsprechenden Gedenktagen jeweils eine Messe lesen lassen und ihre Altäre mit Kerzen schmücken (3). Unangemessenes Verhalten auf der Stube wird mit Bussgeldern oder Ausschluss aus der Stube geahndet, gegebenenfalls bleiben dem Rat weitere Strafen vorbehalten. Dies gilt namentlich für Blasphemie (4), unflätiges Benehmen (5, 8, 9), Diffamierung eines anderen als Lügner (6), offene Spielschulden (7) und Spielen an Vorabenden von Feiertagen (14) oder beim Wetterläuten (15). Verursachte Schäden müssen erstattet werden (10). Wen die Stubenmeister oder der Stubenknecht zum Wirt bestimmen, darf sich nicht weigern (11). Wer der Stubengesellschaft Beiträge schuldet, soll von den Stubenmeistern vor den Rat geladen werden, der über die Bezahlung oder Pfändung entscheidet (12). Wer von anderen Stuben ausgeschlossen wird, darf nur mit Erlaubnis der Stubenmeister die Stube der Rebleute besuchen (13). Wer sich auf der Stube eines Vergehens schuldig macht, muss eine Verpflichtungserklärung abgeben, falls er innerhalb der Grafschaft Kyburg wohnt, andernfalls Bürgschaft stellen. Bei Körperverletzung und Totschlag auf der Stube sollen die Täter dem Schultheissen und Rat übergeben werden (16). Schultheiss und Rat haben zugestanden, dass alle in der Stadt, die Wein anbauen oder im Weinbau arbeiten und nicht in einer anderen Stube Mitglied sind, der Rebleutestube beitreten sollen (17). Schultheiss und Rat von Winterthur bestätigen diese Ordnung, behalten sich aber Änderungen vor.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="54.0"/><width unit="cm" quantity="29.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1508-09-23"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000482">Blasphemie</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key005363">Ess- und Trinksitten</term><term ref="key005364">Geselligkeit</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key000767">Spiel</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term><term ref="key000555">Wahlen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <p>
                            <lb/>Ze wu̍ssen sige mengklichem, was wir, die stubenmeister unnd stubengesellen alle
                            <lb/>gemeinlich der <orgName ref="org007859">reblu̍ten stuben unnd geselschafft zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, umb u̍nnser gemein<lb break="no"/>er geselschafft nutz unnd ere unnd insonder umb fridlich einikeit mit gunst unnd willen
                            <lb/>der ersamen, wisen <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, u̍nnser gnedigen, lieben herren,
                            <lb/>dise nachgemelten ordnung unnd satzung under u̍nns ze halten geordnet und ange<lb break="no"/>saͤhen haben, wie her nach volget.
                        </p>
                        <p><seg n="1">
                            <lb/>Des ersten haben wir geordnet, woͤlchem zuͦ einem gemeinen bott, so wir von gmeiner unnser
                            <lb/>stuben oder u̍nser herren wegen ansaͤhend, ze hus oder under ougen von u̍nserm stuben knecht
                            <lb/>geseit wirt und nit kompt oder von einem stubenmeister urlob nimpt und also ungehorsam
                            <lb/>ist, der sol ze buͦß geben <measure type="weight" unit="Vierling" commodity="wax" quantity="1">ein vierling wachß</measure>. Und soͤllen dieselben meister mit sampt u̍nserm
                            <lb/>kertzenmeister soͤlchs buͦß ōn verzug inzu̍hen und niemands darinne nu̍tzet u̍bersaͤhen.<note>Kerzenmeister verwalteten die Wachskassen, die zur Finanzierung der Kerzen dienten. Hierzu und zur Bedeutung der Kerzen für bruderschaftliche Organisationen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262646503977">Henkelmann 2018</ref>, S. 331-332</bibl>.</note> Doch
                            <lb/>wann soͤlch bott von eins <orgName ref="org005587">rautz</orgName> bevelch beschaͤhe, so sol soͤlch buͦß der ungehorsami einem <orgName ref="org005587">raͧte</orgName> ze
                            <lb/>strauff vorbehalten sin. Und woͤlcher uß einem bott seit, das im nit bevolhen ist, dem sol u̍nnser
                            <lb/>stuben <date dur="P1Y">ein gantz jaͤr</date> verbotten werden.
                        </seg>
                        </p>
                        <p><seg n="2">
                            <lb/>Woͤlcher zuͦ stubenmeister oder kertzenmeister von merteil u̍nser geselschaft erwelt wirt,
                            <lb/>der sol das gehorsam ōn widerrede annēmen und sich des keins wēgs widren. Und woͤlcher dar<lb break="no"/>wider taͤtte und nit gehorsam sin woͤlte, der sol u̍nser stuben <date dur="P1Y">ein gantz jar</date> miden. Und soͤllend
                            <lb/>ouch allwēgen die selben erwelten meister by guten tru̍wen geloben, g<damage agent="faded ink"><unclear>emeiner</unclear></damage> geselschaft
                            <lb/>nutz unnd ere ze fu̍rdern unnd schaden ze wenden nach irem besten vermu̍gen, getru̍wlich
                            <lb/>unnd ungevaͤrlich.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="3">
                            <lb/>Wir soͤllend ouch ein kertzenmeister erwoͤllen, der insonder das kertzengelt inzu̍hen und das in
                            <lb/>kein anderwēg dienen sol dann zuͦ den kertzen. Und sol ouch der selb kertzenmeister <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> an <date when="--04-22">sant
                                <lb/><persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> abend</date> und morndes an sinem tag zum ampt u̍nser nu̍w kertzen uffstecken und <num value="2">zwo</num> kertzen
                            <lb/>uff sin altar und ein meß von sant <persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> ze lesen verschaffen. Desglichen sol er <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> an
                            <lb/><date when="--05-24">sant <persName ref="per000352">Urbanus</persName> abend</date> unnd <date when="--05-25">tag</date> den altar mit den kertzen zuͦru̍sten und am tag ein gesungen
                            <lb/>ampt ze haben versaͤhen durch einen schuͦlmeister unnd sine schu̍ler.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="4">
                            <lb/>Wir haben ouch dem allmechtigen got zuͦ lieb und ere ernstlich angesaͤhen, das alle gotzlestrung
                            <lb/>unnd ungewōnlich schwēren uff u̍nser stuben von mengklichem vermitten werden sol.
                            <lb/>Unnd woͤlche das u̍bersaͤhend, dem oder den selben sol u̍nser stuben verbotten sin als lang,
                            <lb/>bitz er sich bessert und soͤlchs schwēres gentzlich abtuͦt, und sol darumb ferer strauff
                            <lb/>einem <orgName ref="org005587">raͧte</orgName> gewaͤrtig sin.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="5">
                            <lb/>Woͤlcher ouch uff unnser stuben in offenn u̍rten oder sunst mit koppen, furtzen oder spis
                            <lb/>erbrechung unzucht begienge, der sol, so dick das beschaͤhe, <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure> ze buͦß geben, und ob er darvon
                            <lb/>nit staͧn woͤlte und soͤlch unzucht vermiden, der sol umb ferer strauff vor einem <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> ver<lb break="no"/>clagt werden.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="6">
                            <lb/>Unnd woͤlcher den andern mit ernst hiesi lu̍gen oder nit waͧr sagen, der sol in die ge<lb break="no"/>meinen bu̍chß, so dick das beschicht, <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure> ze buͦß geben und einem <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> ferer strauff vorbehalten.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="7">
                            <lb/>Woͤlcher ouch dem andern mit spilen, karten oder keglen gelt angewunne, so sol der ver<lb break="no"/>luͦstig dem gewu̍ner das gelt, es sige wänig oder vil, bezalen oder u̍nser stuben miden
                            <lb/>als lang, biß er soͤlch gelt dem cleger bezalt.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="8">
                            <lb/>Woͤlcher ouch in u̍rten oder maln sich uff den trincktisch leit, gibt ze buͦß <measure type="currency" unit="h" quantity="8">viij ħ</measure>, so dick
                            <lb/>das beschicht.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="9">
                            <lb/>Unnd woͤlcher ouch uff unnser stuben kartet und das spil zerzert und nit under sich, da er
                            <lb/>sitzt, wirfft, sunder u̍ber den tisch oder zum venster us werffen tuͦt, der gibt <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure> ze buͦß
                            <lb/>in die gemeinen bu̍chß, so dick das beschicht.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="10">
                            <lb/>Woͤlcher ouch pfenster, schu̍sslen, teller oder anders, was das wēre, zerbreche, der sol das
                            <lb/>ōn verzug wider machen laͧssen oder darumb ferer straufgelt gewaͤrtig sin.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="11">
                            <lb/>Woͤlchem ouch die stubenmeister oder unnser knecht einem husgesellen die taflen geben,
                            <lb/>das er wirt sige, und das nit taͤtte, der gibt ze buͦß <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj ħ</measure>.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="12">
                            <lb/>Woͤlcher ouch zergelt oder ander stu̍rgelt und stubenzins gemeiner stuben schuldig ist,
                            <lb/>demselben soͤllend die stubenmeister fu̍r <orgName ref="org005587">raut</orgName> verku̍nden laussen, alda erkan<damage agent="faded ink">nt</damage> werden sol
                            <lb/>bezalung oder pfand uff die naͤchsten gandt.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="13">
                            <lb/>Wir haben ou<damage agent="faded ink">ch</damage> angesaͤhen, woͤlcher uff ander stuben verbotten wirt, us <damage agent="faded ink">was</damage> ursach das
                            <lb/>beschaͤhe, der selbe sol uff u̍nnser stuben ouch nit gaͧn, es werde im <damage agent="faded ink">dann</damage> insonder
                            <lb/>von u̍nsern stubenmeister erloubt.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="14">
                            <lb/>Wir haben ouch got zuͦ lob geordnet, das niemand uff unnser stuben an dheinem
                            <lb/>firabet, da der tag ze firen gebotten ist, <time period="evening">nach der vesper</time> weder spilen noch karten sol,
                            <lb/>wēnig noch vil, by strauff <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>, ouch an den selben hailgen virabend und tagen,
                            <lb/>insonder <time period="byNight">nachtz</time>, kein unfuͦr, weder mit schryen, singen noch dhainerley ander
                            <lb/>dingen, nit bruchen sol. Und woͤlche das u̍bersaͤhend, die sol unnser stubenknecht
                            <lb/>schuldig sin, by sinem eid den stubenmeister ze leiden, die sy dann um soͤlch un<lb break="no"/>zucht strauffen soͤllen, mit vorbehaltung eins <orgName ref="org005587">rautz</orgName> ferer strauffung.<note>Am 3. November 1484 hatte sich die <orgName ref="org007859">Gesellschaft der Rebleute</orgName> verpflichtet, nachts auf ihrer Stube weder Spiel noch <orig>unzucht</orig> zu dulden (<bibl>STAW B 2/5, S. 100</bibl>).</note>
                        </seg></p>
                        <pb/>
                        <p><seg n="15">
                            <lb/>Item wann man fu̍r das wetter lu̍t, alsdann sol niemand spilen, karten noch
                            <lb/>keglen by strauff <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure> hallers.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="16">
                            <lb/>Unnd woͤ zwu̍schen yemands fraͤffel beschaͤhe, grōß oder clein, so soͤllen die fraͤffler, so in der
                            <lb/>grauffschaft <placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName> sesshafftig sind, umb soͤlchen fraͤffel zuͦ der gelu̍pt, und die, so usser<lb break="no"/>halb der graufschaft wonhaftig sind, zuͦ der trostung gehandhabet werden.
                            <lb/>Es wēre dann, das soͤlcher fraͤffel den todschlag oder ander mercklich verletzung
                            <lb/>beruͤrte, von wēm das beschaͤhe, uff unnser stuben, so soͤllen die taͤtter gefaͤncklich
                            <lb/>zuͦ eins <orgName ref="org007943">schultheiß unnd rautz</orgName> handen angenommen werden.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="17">
                            <lb/>Es haben ouch u̍nnser herren <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte</orgName> us geneigter, guͦter meinung
                            <lb/>u̍nns insonder zuͦgelaussen, das alle, die in u̍nnser statt, so winreben buwend
                            <lb/>oder an taͧgwan gond unnd sunst ander stuben nit haben, uff unnser stuben
                            <lb/>sich verdienen soͤllen. Doch das ouch die selben, so also winreben buwend und an
                            <lb/>tagwan gond, sich desselben allein ernerend und sunst in dhein ander stuben
                            <lb/>gehoͤrend.<note>Der entsprechende Ratsbeschluss datiert vom 7. Februar 1508 (<bibl>STAW B 2/6, S. 281</bibl>).</note>
                        </seg></p>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, <orgName ref="org007943">schultheis unnd raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennent ouch hiemit wu̍ssenklich, das
                            <lb/>die obgenannten stubenmeister und gemein stubengesellen obgeruͤrte ordnung
                            <lb/>und satzung alle mit unnserm gunst unnd willen angesaͤhen und geordnet
                            <lb/>haben unnd bestaͤttigend ouch inen die in craft ditz rodels. Doch also das wir u̍ns und
                            <lb/>allen u̍nsern nachkommen unnser oberkait gentzlich hierinne vorbehalten haben, soͤlch
                            <lb/>obgeruͤrte ordnung und satzung gemeinlich oder sonderlich ze mindren, ze meren
                            <lb/>oder gantz abzetuͦnd nach dem und ye zuͦ ziten u̍nns soͤlchs fu̍r unnsern
                            <lb/>gemeinen nutz guͦt unnd noturftig sin bedunckt.</seg>
                            <seg>Ditz ist beschaͤhen uff
                                <lb/><origDate when="1508-09-23">samstag vor sant <persName ref="per000390">Michels</persName> tag, nach Cristi gepu̍rt fu̍nffzehenhundert
                                    <lb/>unnd acht jaͧre</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/><date when="1508">Anno 1508</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Eine frühere Übereinkunft der <orgName ref="org007859">Gesellschaft der Rebleute in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> vom 24. Juni 1422 ist nur mehr kopial überliefert. <persName ref="per027189">Johann Jakob Goldschmid</persName> gibt in seinen Aufzeichnungen den Wortlaut einer Pergamenturkunde wieder, von der ihm auch eine gesiegelte Abschrift aus dem Jahr 1614 vorlag. Anlässlich des gemeinschaftlichen Erwerbs eines Hauses wurden die Besitzrechte, und damit die Mitgliedschaft in der Gesellschaft, geregelt. Ein Rebmann konnte sein Stubenrecht an Söhne und Schwiegersöhne vererben, die ihm in seinem Beruf nachfolgten. Heiratete seine Witwe einen Rebmann, war dieser ebenfalls zum Beitritt berechtigt. Die Mitglieder mussten Beitragsgebühren leisten und sich an den Kosten für die Stube und das Haus beteiligen (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 302-304</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151093">Troll 1840-1850</ref>, Bd. 3, S. 116-118</bibl>). Den Vorstand der Gesellschaft bildeten drei oder vier Meister, die jährlich gewählt wurden, und zwei Rechenherren, vgl. <bibl>winbib Ms. Fol. 203, fol. 28r, 63v</bibl>.</p>
                        <p>In den Stubenordnungen nahmen Bestimmungen, die das Sozialverhalten der Mitglieder regelten, grossen Raum ein. Provokantes Benehmen, Fluchen, rüde Tischmanieren und Umgangsformen, Sachbeschädigung, Verleumdung oder Streit beim Kartenspiel, zog Strafen nach sich bis hin zum temporären Ausschluss; weitere Beispiele bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000149401">Kälble 2003</ref>, S. 47-52</bibl>.</p>
                        <p>Zu den Stubengesellschaften der Handwerksverbände in der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und ihren gewerblichen, sozialen und religiösen Funktionen vgl. die Kommentare zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_107">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 107</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_162">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 162</ref></bibl>. Zu den Organisationsformen dieser Korporationen vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_077">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 77</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>




