<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_284</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/8, S. 217 (Eintrag 1)</idno></msIdentifier><head>Urteil im Erbstreit der Kinder des Hans Kuster von Winterthur</head><msContents><summary>Der Kleine Rat von Winterthur urteilt im Konflikt um das Erbe des Hans Kuster zwischen Rudolf Kuster, dem Vogt der vier Kinder des Verstorbenen und seiner letzten Ehefrau, einerseits und Hans Kaufmann, Baumeister, namens seiner Ehefrau, Hans Kuster und den Kindern des verstorbenen Mathis Kusters andererseits, dass die Kinder aus der letzten Ehe mit den Kindern aus erster Ehe teilen sollen. Die vier Kinder aus der letzten Ehe sollen 300 Pfund Haller mehr erhalten, wovon 100 Pfund für Erziehung und Lebensunterhalt des geistig behinderten Kinds verwendet und die übrigen 200 Pfund unter seinen drei Geschwistern aufgeteilt werden sollen. Die Kinder sollen ohne Beeinträchtigung ihres Vermögens erzogen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1538-11-04"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001030">Erbstreit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="217"/>
                        <p><lb/>Coram min heren <orgName ref="org005587">kleinen raͤten</orgName>, actum <lb/><origDate when="1538-11-04">mentag vor <persName ref="per000141">Marthino</persName>, anno 1538</origDate></p>
                        <p>
                            <lb/>Zwischend <persName ref="per027462">Ruͦdolff Custer</persName> als vogte <persName ref="per027456">Hansen Custers</persName>, des alten, saͤligen
                            <lb/>verlasnen <num value="4">vier</num> kinden, so er by der letsten frowen gehept, eins-
                            <lb/>und <persName ref="per027439">Hans Kuͦffman</persName>, buwmeister, innamen siner husfrowen,
                            <lb/><persName ref="per027455">Hans Custer</persName> und <persName ref="per027459">Mathis Custers</persName> saͤligen verlasnen kinden anderttheils
                            <lb/>ist erkent, das <persName ref="per027456">Hansen Custers</persName> saͤligen letsten frowen kind soͤlind
                            <lb/>mit der ersten frowen kind an irs vaters guͦt zuͦ glichem theyll
                            <lb/>gan. Doch soͤlle den <num value="4">vier</num> kinden von der lestenn frowen haͤr
                            <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="300">iij<hi rend="sup">c</hi>  haler</measure> zuͦ einem vortheil werden, darvͦn soͤlle dem dorethen
                            <lb/>kind verlangen und werden <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">j<hi rend="sup">c</hi>  haler</measure>, darmit und es, dwyl es
                            <lb/>ein thor sig, destbas erzogen und erhalten werden moͤge, und
                            <lb/>die uberigen <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">ij<hi rend="sup">c</hi>  haler</measure> solind den überigen <num value="3">drigen</num> kinden warten.
                            <lb/>Doch das die kind one schweinung<note>Verminderung (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/187366">Bd. 9, Sp. 1888</ref></bibl>).</note> und abgang ires guͦtz soͤlind
                            <lb/>erzogen werdenn.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bereits die Aufzeichnung des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtrechts von 1297 enthielt erbrechtliche Bestimmungen.
                            Hinterliess ein Bürger Kinder aus mehreren Ehen, erbten diese gemeinschaftlich seine Liegenschaften (<orig>eigen</orig>), sofern er keine Verfügung zugunsten einer der Mütter getroffen hatte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 6</bibl>). Witwen erbten das bewegliche Vermögen ihrer verstorbenen Ehemänner und erhielten das Nutzungsrecht am unbeweglichen Vermögen als Leibgeding (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 4</bibl>). Zu diesem zählten nach der Rechtsaufzeichnung von 1497 auch die von Immobilien bezogenen Zinsen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref>, Teil III, Artikel 3</bibl>). Grundbesitz, den ein kinderloses Ehepaar gemeinsam erwarb, erbte der überlebende Partner respektive die überlebende Partnerin, die in die Ehe eingebrachten Liegenschaften fielen nach dem Tod beider an die Herkunftsfamilie zurück (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 6</bibl>).</p>
                        <p>1526 und 1531, anlässlich der Neufassung der Rechtsaufzeichnung, wurde das Erbrecht reformiert. Einer Witwe stand neben ihrer Heimsteuer und Morgengabe nur noch ein Drittel des beweglichen Vermögens ihres Mannes zu (<bibl>STAW URK 2157</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref>, Teil III, Artikel 4.3</bibl>). Blieb ein Ehepaar kinderlos, sollte gemäss der Rechtsaufzeichnung von 1531 der gemeinschaftlich erworbene Grundbesitz nach dem Tod beider geteilt werden und an die Erbberechtigten aus der jeweiligen Herkunftsfamilie fallen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref>, Teil III, Artikel 4.4</bibl>). Väter beerbten ihre Kinder, wenn diese keine Nachkommen hinterliessen, gleiches galt für Geschwister, die von einem Vater abstammten. Mütter waren dagegen, anders als noch in der Rechtsaufzeichnung von 1526 vorgesehen (<bibl>STAW URK 2157</bibl>), nicht mehr erbberechtigt. Starben unverheiratete Personen, so wurde die Familie des Vaters bevorzugt behandelt. Bei gleichem Verwandtschaftsgrad fiel die Erbschaft an sie,
                            waren die Angehörigen auf mütterlicher Seite einen Grad näher verwandt, wurde geteilt, erst wenn die Differenz zwei Verwandtschaftsgrade betrug, erbte die mütterliche Seite alles (<bibl>STAW URK 2157</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref>, Teil III, Artikel 5</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


