<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=650514">PGA Hettlingen I A 9</idno></msIdentifier><head>Offnung der Gemeinde Hettlingen</head><msContents><summary>Hans Huser, alt Schultheiss von Winterthur und Obervogt von Hettlingen, Heinrich Knus, Kilian Forer, Laurenz Lichtensteig und Hans Studer, Mitglieder des Kleinen Rats, als Abgeordnete der Stadt Winterthur, und Felix Sulzer, Bastian Müller, Martin Schrämli und Ueli Seiler, Dorfmeier von Hettlingen, haben eine Offnung für das Dorf Hettlingen aufgesetzt, die seitens des Schultheissen und der beiden Räte von Winterthur bestätigt und von der Gemeinde Hettlingen angenommen worden ist. Das Dorf Hettlingen samt Hochgerichtsbarkeit und Niedergerichtsbarkeit gehört der Stadt Winterthur. Sie hat das Recht, Anordnungen im Dorf zu treffen, Zuwiderhandelnde zu bestrafen und Bussen einzuziehen. Die Einwohner von Hettlingen sind durch ihren Eid verpflichtet, auswärtige Delinquenten festzunehmen, bis der Untervogt sie verhaftet oder Bürgschaft von ihnen erhält (1). Schultheiss und Rat von Winterthur setzen ein Mitglied des Kleinen Rats als Obervogt von Hettlingen ein und stellen ihm einen Untervogt aus der Gemeinde Hettlingen zur Seite (2). Die Gemeinde setzt die vier Dorfmeier und die beiden Brunnenmeister ein (3). Die Busse bei Übertretung dieser Ordnung beträgt 3 Schilling pro Stück Vieh und steht der Stadt zu (4). Das Dorf Hettlingen besitzt bei Heimenstein ein durch Kauf erworbenes Waldstück, eine Zelge und einen Weingarten sowie ein Waldstück in der Pfaffenhalde. Es hat dort Weiderecht. Wer unerlaubt Holz schlägt, muss der Stadt eine Busse zahlen (5). Der Etter des Dorfs Hettlingen grenzt an die Güter der Gemeinden Seuzach, Rutschwil, Dägerlen, Oberwil und Henggart sowie der Weiler Aesch, Riet und Unterohringen (6). Die Besitzer der angrenzenden Grundstücke sind zum Unterhalt des Grenzzauns verpflichtet (7). Niemandem steht im Dorf Weiderecht zu. Hettlingen besitzt das Weiderecht auf näher bezeichneten, an Riet, Wülflingen, Seuzach und Aesch grenzenden Flächen (8). Die Besitzer näher bezeichneter Öhmdwiesen dürfen diese nur 8 Tage im April einzäunen. Näher benannte Wiesen dürfen vom 16. April bis zur Heuernte eingezäunt werden. Bestimmte Wiesen, die bislang bis Mai offengeblieben sind und die zweimal gemäht werden, dürfen ab dem 23. April bis zur Heuernte eingezäunt werden. Wer Ackerland in Wiesen umwandelt, soll sie offen halten, solange sie brach liegen, und andernfalls nach der Heuernte öffnen (9). Das Dorf Hettlingen hat vier Strassen, die mit Gattern gesichert sind. Die Besitzer der angrenzenden Grundstücke sollen für die Instandhaltung der Gatter sorgen. Die Besitzer der an die drei Wege zu den Feldern angrenzenden Grundstücke sollen sie versperren, wenn die Zelge bepflanzt ist. Die Besitzer der Grundstücke entlang der Strassen sind für deren Unterhalt verantwortlich. Die Gemeinde hat Wegerechte zu näher bezeichneten Weiden (10). Der Inhaber des Widems ist verpflichtet, das Mesmeramt auszuüben und den Zuchtstier zu halten. Der Besitzer des Kelnhofs muss den Zuchteber halten. Die Dorfmeier müssen darauf achten, dass die Einwohner die Strassen in und um das Dorf frei und sauber halten und keine Dämme anlegen oder Mist abladen. Für die Errichtung von Zäunen an den Strassen bei den Grenzsteinen und die Freihaltung der Gräben sind die Besitzer der angrenzenden Grundstücke verantwortlich (11). Die Bauernschaft von Hettlingen soll vor dem Obervogt als Vertreter der Obrigkeit, dem Schultheissen und Rat von Winterthur, den im Wortlaut zitierten Eid schwören (12). Als Nachtrag wird mit dem Einverständnis des Schultheissen von Winterthur und Obervogts von Hettlingen Hans Huser hinzugefügt, dass die Bewohner im unteren Teil des Dorfs auf eigene Kosten einen Brunnen bauen dürfen. Bei Wassermangel sollen der Untervogt, die Dorfmeier und der Brunnenmeister den Brunnen stilllegen und das Wasser in die beiden oberen Brunnen leiten. Niemand darf das Abwasser der Brunnen für sich nutzen (13).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (8 Blätter) </filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.5"/><width unit="cm" quantity="30.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1538-04-10" to="1542">Die Offnung datiert vom 10. April 1538, der Nachtrag von 1542.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000162">Bauernschaft</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key004017">Flurordnung</term><term ref="key004966">Gemeinde</term><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000012">Offnung</term><term ref="key005349">Stimmrecht</term><term ref="key000187">Unterhalt</term><term ref="key000188">Verkehrswege</term><term ref="key000716">Wasserführung</term><term ref="key000606">Wegrecht</term><term ref="key000048">Weiderecht</term><term ref="key000519">Zaun</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="I" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__I_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Des dorffs <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName>
<lb/>offnunng</head>
</div>
<pb n="II" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__II_.tif"/>
<pb n="III" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__III_.tif"/>
<pb n="IV" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__IV_.tif"/>
<div>
<pb n="1" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__01_.tif"/>
<head type="title"><seg><lb/>Offnung rodell des dorffs <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, durch
<lb/>die ersamen, wysen <persName ref="per027422">Hansen Huser</persName>, alten schult<lb break="no"/>heissen zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und der zitt obervogt zuͦ Het<lb break="no"/>lingen, <persName ref="per027449">Heinrich Knusen</persName>, <persName ref="per028056">Killian Forer</persName>, <persName ref="per027466">Laurentz<lb break="no"/>en Liechtensteig</persName> und <persName ref="per028060">Hansen Studer</persName>, alle des <orgName ref="org005587">kleinen
 <lb/>raͧts</orgName>, alls von einem ersamen <orgName ref="org005587">raͧtt der stat <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName></orgName> hierzuͦ verordnet, ouch die erberen <persName ref="per027625">Felixenn
 <lb/>Sultzer</persName>, <persName ref="per027541">Bastian Müller</persName>, <persName ref="per028057">Marthy Schremly</persName> unnd
<lb/><persName ref="per028058">Uͦly Seillern</persName>, der zit dorffmeyer zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, geord<lb break="no"/>net und gesetzt und volgentz daruff von den fromen,
<lb/>ersamen, wysen <orgName ref="org007943">schultheis und raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterth<lb break="no"/>ur</placeName></orgName> bestaͤt und von einer gantzen <orgName ref="org007823">gmeind zuͦ
<lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> mit guͦtem wyllen angenomen worden</seg>
<seg><lb/>Actum <origDate when="1538-04-10">mitwuch nechst vor dem palmtag,
 <lb/>anno <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice> xv<hi rend="sup">c</hi> und xxxviij<hi rend="sup">o</hi> jar</origDate><note>Die Abschrift der Offnung in dem 1629 von <persName ref="per026914">Hans Konrad Künzli</persName> angelegten Kopialband gibt die Jahreszahl unrichtig mit 1537 wieder (<bibl>winbib Ms. Fol. 49, S. 94</bibl>).</note></seg>
</head>
<head n="1" type="subtitle"><lb/>Wes das dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> und die oberkeit alda
 <lb/>sig, ouch wer pot und verpot zethuͦn hab und wem die fraͤff<lb break="no"/>ell und buͦssen, ouch der einung ghoͤre</head>
<p>
<lb/>Erstlich gehoͤrdt das dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> mit aller oberkeit unnd zuͦghoͤrd zuͦ sampt hoche unnd
<lb/>kleine gricht einer stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zuͦ, weliche ouch alda pot unnd verpott zethuͦn unnd die
<lb/>ubertraͤter zestraffenn hat, dann iren alle fraͤffell, straff unnd buͦssen, och der einung
<pb n="2" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__02_.tif"/>
<lb/>zuͦgehoͤrenn ist. Deßhalb alle innsaͤsen zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> by irenn eyden schuldig sin
<lb/>soͤllenn, die froͤmbdenn, so ye zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> fraͤfflend, zehandthaben, bitz die der undervͦgt
<lb/>faͤnncklich annemmen oder trostung vonn inen gehaben mag.
</p>
<head n="2" type="subtitle">
<lb/>Wer den ober- und undervogt zuͦ setzen
<lb/>hab
</head>
<p>
<lb/>Denn obervͦgt eins dorffs <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> ordnnet, nimpt unnd setztt ein <orgName ref="org007943">schult<lb break="no"/>heyß unnd raͧt der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> uß irem <orgName ref="org005587">cleinen rat</orgName>. Deßglichenn ouch erkiest,
 <lb/>setzt und entsetzt ein <orgName ref="org007943">schultheis und raͧt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> einen unndervͦgt uß der <orgName ref="org007823">gme<lb break="no"/>ind zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName></orgName>, welicher sy dann je togennlich und guͦt sin bedunckt.
</p>
<head n="3" type="subtitle">
<lb/>Wer die dorffmeyer und brunenmeyster zuͦ
 <lb/>erwoͤllenn hab
 </head>
<p>
<lb/>Die <num value="4">vier</num> dorffmeyer unnd die <num value="2">zwenn</num> brunenmeyster zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> hat einn
 <lb/><orgName ref="org007823">gmeind</orgName> alda zuͦ setzenn unnd widerumb zuͦ entsetzenn, je darnach unnd sy guͦt bed<lb break="no"/>unckt unnd des dorffs nutz und eer sig.
</p>
<pb n="3" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__03_.tif"/>
<head n="4" type="subtitle">
<lb/>Von dem einung
 </head>
<p>
<lb/>Der einung zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> ist vonn einem yeden houpt vichs <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">iij </measure>, die ghoͤ<lb break="no"/>rennd einer stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zuͦ.
 </p>
<head n="5" type="subtitle">
<lb/>Hoͤltzer des dorffs
 </head>
<p>
<lb/>Das dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> hat ein holtz zuͦ <placeName ref="loc013148">Heimenstein</placeName> gelegenn, welichs holtz, ouch die zelg
<lb/>darunder gelaͤgenn, mit sampt denn wingarten, welichs alles zuͦ dem schloß <placeName ref="loc013148">Heimenstein</placeName> geh<lb break="no"/>oͤrdt unnd sy lut brieff unnd siglen erkuͦfft habenn,<note>Der Kauf wurde am 14. Mai 1494 durch den Landvogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> beurkundet (<bibl>PGA Hettlingen I A 4</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 107</bibl>.</note> ist ein inbeschlossenn und der
<lb/><orgName ref="org007823">gmeind</orgName> eigenn guͦt. Deßhalb ouch ein <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> nach irem gfallenn in das holtz und zaͤlg
<lb/>zeweydenn raͤcht hatt.
 </p>
<p>
<lb/>Aber hat ein <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> ein holtz in <placeName ref="loc013082">Pfaffenhaldenn</placeName> gelegenn, stost einhalb an <persName ref="per029069">Witt<lb break="no"/>eretz</persName> aͤcker, zem anderenn an <placeName ref="loc000980">Toß</placeName><!-- vermutlich Tösser Klostergüter gemeint -->, zem drittenn an kelhoff. Soͤlich holtz ist ouch des dorffs
<lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> offner weydgang unnd ir raͤcht eigen. Dan welicher in disen obangezeigtenn
<lb/>hoͤltzerenn unerluͦpt holtz howett, der ist minen herrenn von jedem stumpen zuͦ buͦss
<lb/>verfallenn <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j  haller</measure>, als dick das beschicht. Unnd es moͤchte einer so grob handlenn,
<lb/>mine herren wurden in witer nach sinem verdienen straffen.
 </p>
<pb n="4" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__04_.tif"/>
<head n="6" type="subtitle">
<lb/>Wohin des dorffs <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> aͤtter hingan
<lb/>unnd stossen ist
 </head>
<p>
<lb/>Item des dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> etter gaͧt unnd stost erstlich an der <orgName ref="org009551">gmeind von <placeName ref="loc011171">Soͤitzach</placeName></orgName> guͤtter,
<lb/>zem annderenn an der <orgName ref="org009552">gmeind von <placeName ref="loc013188">Ruͦtschwill</placeName></orgName> guͤter, am drittenn an derenn vonn
<lb/><placeName ref="loc011181">Taͤgerlen</placeName> guͤter, zem vierdenn an deren von <placeName ref="loc013081">Oberwyll</placeName> guͤtter, zum fünfften an der
<lb/><orgName ref="org009553">gmeind von <placeName ref="loc011177">Hennckart</placeName></orgName> guͤter, am saͤchstenn an deren von <placeName ref="loc013066">Esch</placeName> guͤter, zem sybenden
<lb/>an deren von <placeName ref="loc013183">Riet</placeName> guͤter, zum achtennden an der von <placeName ref="loc013172">Nideroringenn<!-- Unterohringen --></placeName> guͤtter.
 </p>
<head n="7" type="subtitle">
<lb/>Von den frydhegen wegen
 </head>
<p>
<lb/>Es ist ouch von altemhaͤr und noch der bruch zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>, das frydheg die, so mit
<lb/>iren guͤterenn daran stossen sind, machenn unnd in erenn haben soͤllind.
 </p>
<head n="8" type="subtitle">
<lb/>Von allen weydgaͤngen des dorffs
<lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName>
</head>
<p>
<lb/>Es hatt niemantz dhein weydraͤcht zuͦ einem dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName>. Unnd hat ein dorff
<pb n="5" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__05_.tif"/>
<lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> weydraͤcht in dise hiennach begriffnenn guͤter: Item in das <placeName ref="loc013187">Ruͦchriett</placeName> und
<lb/>das <placeName ref="loc013141">Ghegmar</placeName>, so sy erkuͦfft habenn, stosend einhalb an die vonn <placeName ref="loc013183">Riett</placeName>, annderhalb an die von
<lb/><placeName ref="loc010888">Wülfflingen</placeName>, zem drittenn an die von <placeName ref="loc011171">Soͤitzach</placeName>, hat ein <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> weydraͤcht, dan die bede guͤ<lb break="no"/>tter und rietter einer <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> eigen sind. Item aber ein wysen, genant
<lb/><placeName ref="loc013192">Schwertzy</placeName>, ist ein inbeschloßen guͦt, stost zuͦ allenntheillen an die von <placeName ref="loc013066">Esch</placeName>, darin hat ein
<lb/><orgName ref="org007823">gmeind</orgName> ouch weydraͤcht, dan die ir eigenn ist.
 </p>
<head n="9" type="subtitle">
<lb/>An dise hienach geschrybnen ort und ennd hat
<lb/>ein <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> weydraͤcht, ouch wie die inbeschlossen
<lb/>unnd offenn sin soͤllenn
 </head>
<p>
<lb/>Namlich des erstenn, das die wysenn, so in ard<!-- frisch gepflügtes Land-->, aͤgertt unnd gmeind wysen
<lb/>gelegenn sind unnd vonn altemhaͤr embd wysen gwaͤsen, soͤllind nunhinfüro vonn
<lb/>denenn, so die ye zuͦ zitenn innhabend, nit ee beschlossen noch vermacht werden dan <date dur="P8D">achtt<lb break="no"/>ttag</date> im <date when="--04">apprellenn</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Denmach die wysenn, in <placeName ref="loc013190">Satzen Erllenn</placeName> glegen, so ouch von altemhaͤr embd wysenn
<lb/>gwaͤsen sind, soͤllind ouch nit ee von denen, so die besitzend, beschlossen werdenn dan <date dur="P8D">achttag</date>
<lb/>im <date when="--04">apprellenn</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Es soll ouch das <placeName ref="loc013203">Tümpffellwisly</placeName>, so der <persName ref="per029064">Wyß</persName> vonn <placeName ref="loc013135">Eich</placeName> jetz besitz, welichs ouch ein embd
<lb/>wysen ist, nunhinfür von dem, so das je besitz, nit ee inbeschlossen noch vermachtt
<pb n="6" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__06_.tif"/>
<lb/>werdenn dan <date dur="P8D">achttag</date> im <date when="--04">apprellenn</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Deßglichenn die wysenn, genant der <placeName ref="loc013928">Hündler</placeName>, so ouch ein embd wysenn ist, soll von dem,
<lb/>so die ye inhab, nunfürohin nit ee verschlossenn werden dan <date dur="P8D">achttag</date> im <date when="--04">apprellenn</date>.
</p>
<p>
<lb/>Zem annderen die wysenn, genant <placeName ref="loc013114">Balzat Riett</placeName><!-- Baldisried-->, <placeName ref="loc013186">Rottenn</placeName> und <placeName ref="loc013203">Tümpffellwysen</placeName>, soͤllind nun<lb break="no"/>hinfür von den inhaberen nit ee vermacht werdenn dan zuͦ <date type="deadline" when="--04-16">mittem apprellen</date>. Doch mit
<lb/>dem unnderscheyd, das die selbigenn wysen soͤllind vor der korn ernn ghoͤiwet werdenn,
<lb/>und so das hoͤw daruß kome, wyderumb uffthann sin und offen blybenn byß widerumb
<lb/>zuͦ <date type="deadline" when="--04-16">mittem apprellenn</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Am drittenn, das alle holtz wysenn, wie joch die genempt werdent, darzuͦ das <placeName ref="loc013184">Riett</placeName>,
<lb/><placeName ref="loc013204">Ürch</placeName> unnd <placeName ref="loc013165">Loch Wysenn</placeName>, so vormalls alwaͤgenn biß zem <date type="deadline" when="--05">meyen</date> offen blyben sind, soͤlind
<lb/>nunhinfür von den besitzerenn nit ee inbeschlossenn werdenn dan zuͦ <date type="deadline" when="--04-23">sant <persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> tag</date>,
<lb/>doch mit dem vorbhalt, das soͤlich obernempte wysenn soͤllind in beden ernnenn
<lb/>ghoͤiwett werdenn. Es were dan sach, das sich unwitter oder anders zuͦtruͤge, das
<lb/>sich der vogt und die <num value="4">vier</num> zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> gnuͦgsam sin erkenen moͤchten, das es nit moͤgen
<lb/>sin, das es dann by dem selbigenn blyben soͤlle. Doch so die ghoͤiwet, widerumb von den
<lb/>besitzeren uffthan werden und offen sin und blyben byß widerumb zuͦ <date type="deadline" when="--04-23">santt <persName ref="per000270">Joͤrgenn</persName> tag</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Zem vierdenn soͤlle ouch in die wysenn, genant <placeName ref="loc013213">Witters Wyß</placeName>, ein <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName></orgName>
<pb n="7" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__07_.tif"/>
<lb/>fürohin weydraͤcht haben, als witt ir zaͤchennden ganng, alwaͤg bitz <date dur="P8D">achttag</date> in <date when="--04">appr<lb break="no"/>ellenn</date>, doch soͤlle sy ouch gehaltenn werdenn wie annder embd wysenn.
 </p>
<p>
<lb/>Werind ouch in der <orgName ref="org007823">gmeind</orgName>, die fürohin (als dann woll beschehen) uß aͤckerenn wysenn
<lb/>machtind, der oder die selbigen, so also wysen machend, soͤllinds, so sy brach sind, offen lasenn.
<lb/>Doch wen sy zelghafft sind, moͤge man sy woll hoͤiwen. Und so sy ghoͤiwet werden, soͤlle man
<lb/>sy wider uffthuͦn. Des zuͦthuͦns halb soͤllind sy wie die annderen wysen, so darnebennt
<lb/>glegenn sind, ghaltenn werdenn.<note>Bereits 1434 erfolgte eine Regelung der Weidenutzung durch den Vogt von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_065">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 65</ref></bibl>).</note>
</p>
<head n="10" type="subtitle">
<lb/>Von allen wegen, stegen, stigellen, fallentharen
<lb/>und fuͦsspfaden, wer die machen und wan die
<lb/>offen oder beschlossen sin soͤllenn
 </head>
<p>
<lb/>Item das dorff <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> hat <num value="4">vier</num> raͤcht strassenn, an deren yeder soll ein falenthar<!-- Falltor, Gatter --> hangen.
<lb/>Weliche valenthar ouch machen soͤllen: Namlich das unen im dorff soll machen die <placeName ref="loc000980">Toͤsser</placeName>
<lb/>hoͤff<note>Das <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> besass mehrere Güter in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 75-76, 99</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 268-269</bibl>.</note> und der valenthar acker. Zem anderen das valenthar by der schmiten gegen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
<lb/>sol machen der acker zuͦ nechst voruß zuͦ der raͤchten hand, den dan jetz <persName ref="per027625">Felix Sultzer</persName> inhat,
<lb/>darzuͦ den acker ussen an <persName ref="per027625">Felix Sultzers</persName> gelegenn, den dan <persName ref="per029065">Hans Schmid</persName> inhan ist, ouch
<lb/>die pünten voruß zuͦ der lincken hand, die dan in <placeName ref="loc000980">Toͤser</placeName> hoff ghoͤrtt. Am dritten das va<lb break="no"/>lenthar obnen im dorff gan <placeName ref="loc013188">Ruͦtschwill</placeName> dienett, soll machen <persName ref="per027625">Felix Sultzers</persName> acker zuͦ nechst am
<lb/>valenthar uff der linckenhand, so man uß dem dorff gan ist, gelegenn, ouch die pünt vorüber
 <lb/>zuͦ der raͤchten hand gelegen, die dan der <persName ref="per031942">Mülleren</persName> ist, deßglichen die pünt, so uff dem
<lb/>wuͦr ligt und <persName ref="per029066">Jacob Huͦbers</persName> ist. Zem vierdenn das valenthar gegen <placeName ref="loc010359">Andelfingen</placeName> soll
<lb/>der <placeName ref="loc013928">Hündler</placeName>, ouch der, so uff der wydem sitzt, unnd des <persName ref="per029067">Rappoltz</persName> acker, der im cleinen zaͤlglin
<lb/>ligt und an d’strass gann <placeName ref="loc010359">Anndelfingen</placeName> stossenn ist, machenn.
 </p>
<pb n="8" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__08_.tif"/>
<p>
<lb/>So dann hat ouch das dorff <num value="3">drig</num> buwaͤg, da der ein, welicher ouch ein fuͦßweg gegenn <placeName ref="loc000849">Win<lb break="no"/>terthur</placeName> uber <placeName ref="loc013926">Breity</placeName> diennet, sin soll. Den selben soll <persName ref="per027625">Felix Sultzer</persName>, der dan den nechsten acker
<lb/>darby ligennd inhaben ist, mit einer stigellen vermachen, so und wenn die zelg hafft ist. Zem
<lb/>annderen soll ein buwaͤg und fuͦßwaͤg sin gegenn <placeName ref="loc011177">Henckart</placeName>. Den selben soll der kelhoff und
<lb/>die pünten darby, die <persName ref="per029067">Thewus Rappolt</persName> inhat, mit einer stigellen vermachen, wen die zelg
<lb/>behafft ist. Am drittenn soll ein fuͦßweg und buwaͤg sin hinder der kilchen, welichen ouch
<lb/>der nechst acker, den <persName ref="per029068">Oschwald Sultzer</persName> inhaben ist, mit einer stigellen, wan die zelg hafftt
<lb/>ist, vermachen soll. 
 </p>
<p>
<lb/>Es ist ouch des dorffs <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> raͤcht und althaͤrkomen, das alle die, so mit irenn guͤteren
<lb/>an strassenn stosenn sind, die machenn und in eren haben soͤllenn, darmit man die woll
<lb/>ritenn, farenn unnd gann moͤge.
 </p>
<p>
<lb/>Die wydem ist schuldig, einer <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> einen weydwaͤg zuͦgebenn durch die wysenn, gen<lb break="no"/>ant der <placeName ref="loc013927">Landtweg</placeName>, uff die wysen, genant das <placeName ref="loc013204">Ürch</placeName>, bitz <date type="deadline" when="--04-23">sant <persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> tag</date>, me ouch einenn
 <lb/>weydwaͤg am <date dur="R/P3Y">dritten jar</date> über die wysenn, genant <placeName ref="loc013492">Gmeind</placeName>, uff das <placeName ref="loc013184">Riett</placeName> geben bitz und <date type="deadline" when="--04-23">sant
<lb/>
<persName ref="per000270">Joͤrgenn</persName> tag</date>.
 </p>
<p>
<lb/>Die <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> hat ouch einen weydwaͤg, der zuͦ allen zitten offenn sin soll
 <lb/>vonn der straß <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, von <placeName ref="loc013158">Keybenhalden</placeName> uber den <placeName ref="loc013214">Worberg</placeName> abhin uff das <placeName ref="loc013184">Riett</placeName>.
 </p>
<p>
<lb/>Witter hat ein <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> weydwaͤg in <placeName ref="loc013198">Thürenn Buͤll</placeName>.
 </p>
<pb n="9" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__09_.tif"/>
<head n="11" type="subtitle">
<lb/>Wer das sigersten ampt versaͤchenn
 <lb/>und den wuͦcher stier haben soll
</head>
<p>
<lb/>Der besitzer oder innhaber der wydem zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> ist schuldig, das sigerstenn ampt
 <lb/>der kilchenn zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName> mit allenn trüwen zuͦ versaͤchen und einen wuͦcher stier, der do
 <lb/>wertschafft sig, unnder die herd <placeName ref="loc010469">Hetlingenn</placeName>
<date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zuͦ gebenn. <add place="inline" hand="other hand">Deßglichen der besitzer
 <lb/>des kelhoffs soll denn aͤber under die herd schwyn <date dur="R/P1Y">jaͤrlichs</date> geben.</add><note>Zum Mesmer oder Sigristen von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, der über das Widemgut verfügte, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 128-129</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 208-210</bibl>. Mit diesem Amt waren verschiedene Aufgaben verbunden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_226">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 226</ref></bibl>). Die hinzugefügte Bestimmung betreffend die Eberhaltung ist in <persName ref="per026914">Künzlis</persName> Abschrift der Offnung nicht enthalten (<bibl>winbib Ms. Fol. 49, S. 100</bibl>). Die Verpflichtung zur Haltung des Zuchtstiers und des Zuchtebers wurde erst Mitte des 19. Jahrhunderts abgelöst, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259149803977">Sigg 1985</ref>, S. 350</bibl>.</note>
</p>
<p>
<lb/>Witter ist ouch den dorffmeyeren befolchenn, darzuͦ zeluͦgen, das alle, die so in der <orgName ref="org007823">gmeind</orgName>
<lb/>sitzen, in und userthalb dem dorff an den strasenn keine schwellinen noch mist würff<lb break="no"/>inen mer machen, besonder die rumen und süberen soͤlind.
</p>
<p>
<lb/>Darzuͦ wie dan mine herrenn ouch dye marckstein userthalb dem dorff an den strasen
 <lb/>gesetzt habenn, das die selbigenn alle, so also guͤter darumb ligen habind, by den marckst<lb break="no"/>einen süberen und zün inhin setzenn, darmit die strassen ir rechte wity gehabenn moͤgenn.
</p>
<p>
<lb/>Es soͤllenn ouch alle die, so an die raͤchtenn eefürt und graͤben stosen sind, die selbigen
 <lb/>in eren haben, und so es noturfftt erhoͤischett, die uffthuͦn, darmit niemand dheinen schaden
 <lb/>dardurch beschehe noch zuͦgefuͤgt werde.
</p>
</div>
<div>
<pb n="10" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__10_.tif"/>
<head n="12" type="subtitle"><handShift/><lb/>Eyd der pursame zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, so sy einem
 <lb/>yeden nüwen erwelten obervogt
 <lb/>zethuͦnd pflichtig sin söll<note>Die Eidformel ist in <persName ref="per026914">Künzlis</persName> Abschrift der Offnung nicht enthalten (<bibl>winbib Ms. Fol. 49, S. 100</bibl>).</note>
</head>
<p>
<lb/>Ir all, sampt und sonders, söllen schweren, minen gnedigen herren, <orgName ref="org007943">schuldheis
  <lb/>unnd einem ersamen radt der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, thrüw unnd warheit ze<lb break="no"/>halten, inen, ouch irem gegenwürtigen obervogt an ir statt und in
 <lb/>irem namen, in all und yeden pott unnd verboten gewerdig und gehor<lb break="no"/>sam zesind. Unnd ob üwer dheiner etwas fürneme, das vorgenanten
 <lb/>minen herren, gmeiner irer statt oder der <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></orgName> schaden oder
 <lb/>gebreͣsten bringen möchte, das inen oder irem obervogt fürzebringen,
 <lb/>zewarnen und zeleyden, als fer üwer jecklichem sin lyb und guͦtt
 <lb/>gelangen mag, unnd in allanderweg gmeiner irer statt, deßglichen
 <lb/>irer gantzen <orgName ref="org007823">gmeind <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> nutz zefürderen und schaden zewenden,
 <lb/>alles gethrüwlich, an arglyst und ungeverlich.<note>Es fehlt hier das Treuegelöbnis gegenüber der Landesherrschaft, dem <orgName ref="org002406">Bürgermeister und dem Kleinen und Grossen Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, das die für das Jahr 1617 überlieferte Eidformel enthält (<bibl>STAW B 2/11, S. 302</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 144-145</bibl>.</note>
</p>
</div>
<div>
<pb n="11" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__11_.tif"/>
<head n="13" type="subtitle"><handShift/><lb/>Wie es dess understen brunnes, der yetz nuwlich
 <lb/>gemacht, gegen den allten und oberen gehall<lb break="no"/>ten werden soͤlle. Und ist ein nüw zuͦgethaner
 <lb/>artickel, doch mit wüssenn und willenn des
 <lb/>frommen unnd wysen herren <persName ref="per027422">Hans Huser</persName>, schult<lb break="no"/>heiß zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und diser zit obervogt
 <lb/>zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>.<note>Der Nachtrag betreffend die Brunnennutzung ist in <persName ref="per026914">Künzlis</persName> Abschrift der Offnung nicht enthalten (<bibl>winbib Ms. Fol. 49, S. 100</bibl>).</note>
</head>
<p><seg>
<lb/>Als ein <orgName ref="org007823">gmeind zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> iren nachpuren underthalb im dorff daselbst,
 <lb/>do sy auch gern ein brunnen gehept, zuͦ willen worden, so gschach es doch
 <lb/>mit dem geding, das die im undern dorff den brunnen zum ersten mal
 <lb/>in ir selbs costen aller ding machen solten. Und dann für dis mal hin soll und
 <lb/>will ein <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> inen den in eeren haben und leiten als die oberen unnd
 <lb/>allten. Usgenommen, wenn vonn dtürre der <unclear>jaran</unclear> wassers mangel wurd,
 <lb/>sond dann der undervogt und die <orgName ref="org009554">vierer</orgName> sampt dem brunnenmeister das
 <lb/>wasser dem understen brunnen wider nemmen und in die vorigen <num value="2">zwen</num>
<lb/>oberen teilen. Und so der mangel nymmen ist, sol denen im undern dorf
 <lb/>ir brunn widerumb gefertiget und von der <orgName ref="org007823">gmeind</orgName> geleitet werden.
 <lb/>Unnd namlich so sölle alles abwasser von allen <num value="3">dryenn</num> brunnen in
 <lb/>eerung kommen, und vor und ee nyemands kein gwalt noch recht habe,
 <lb/>das zenemmen ald zebruchen.</seg>
<seg>Dis beschach vor einer gantzen <orgName ref="org007823">gmeind
 <lb/>zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName></orgName>, anno <choice><abbr>dni</abbr><expan>domini</expan></choice>
<origDate when="1542">1542</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="12" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__12_.tif"/>
<pb n="13" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__13_.tif"/>
<pb n="14" facs="PGA_Hettlingen_I_A_9__S__14_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Aufzeichnung des Dorfrechts von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> erfolgte kooperativ durch die Ortsherrschaft, repräsentiert durch den Obervogt und Schultheissen sowie einen Ausschuss des <orgName ref="org005587">Rats von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, und die <orgName ref="org007823">Gemeinde</orgName>, vertreten durch die vier Dorfmeier. Mit der Bestätigung durch den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> und die Dorfgemeinde traten die Bestimmungen in Kraft. In der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtrechnung finden sich Eintragungen über die Verlesung der Offnung vor Ort, beispielsweise 1538 (<bibl>STAW Se 26.84, S. 14</bibl>) und 1540 (<bibl>STAW Se 26.98, S. 13</bibl>). Solche Rechtsaufzeichnungen erfolgten im Spätmittelalter vielerorts, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262639303977">Hirbodian 2012</ref>, S. 168-172</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000048830">Teuscher 2007</ref>, S. 36, 73-80, 90-97, 211-213</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150460">Rösener 1985</ref>, S. 168-169</bibl>.</p>
<p>Im Interesse der Obrigkeit lag die Festschreibung der lange umstrittenen Gerichtsrechte (Artikel 1), die kurz zuvor gegenüber <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> behauptet werden konnten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_274">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 274</ref></bibl>), sowie die Regelung der Vertretung vor Ort (Artikel 2). Seitens der Dorfgemeinde wurden Besitzansprüche und Nutzungsrechte an Wald und Weideland gegenüber den benachbarten Orten geltend gemacht (Artikel 4-6, 8), die Einsetzung der gemeindlichen Amtsträger geregelt (Artikel 3) und gemeinschaftliche Aufgaben wie der Unterhalt von Grenzzäunen, Gattern, Wegen und Strassen, die Reinigung der Gräben oder die Haltung der Zuchttiere verteilt (Artikel 7, 9-11). Zur Offnung von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135534">Kläui 1985</ref>, S. 108-112</bibl>.</p>
<p>Die vormoderne Landwirtschaft war häufig nach dem Dreizelgensystem organisiert. Bei dieser Flurform, die bis ins 19. Jahrhundert fortbestand, mussten ausgewiesene Anbauflächen nach einer festgelegten Fruchtfolge bewirtschaftet werden (Flurzwang). Von der Aussaat bis zur Ernte waren die beiden Zelgen mit Sommer- und Wintergetreide eingezäunt, die brachliegende Zelge wurde als Weideland genutzt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 291</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259149803977">Sigg 1985</ref>, S. 334, 336, 350</bibl>. Diese kollektive Bewirtschaftungsform war mit grossem Regelungsbedarf zur Abstimmung der Termine für Aussaat und Ernte und der Wege- und Überfahrtsrechte verbunden, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/013702/2014-02-05/">Zelgensysteme</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000150460">Rösener 1985</ref>, S. 60-61, 130-133</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>


