<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_089_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 9v-10v</idno></msIdentifier><head>Weberordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur genehmigen unter Vorbehalt ihrer Rechte folgende Statuten der Meister des Weberhandwerks: Der Zunftmeister und die Sechser sollen die Webgeschirre kontrollieren und Abweichungen ahnden. Pro Zahn, der leergelassen wird, soll ein Bussgeld von 6 Haller erhoben werden. In einem Nachtrag von späterer Hand am Ende der Weberordnung wird die Erhöhung des Bussgelds auf 3 Pfund vermerkt (1.1). Man soll nur die von der Obrigkeit normierte und markierte Elle verwenden (1.2). Ein Meister erhält für die Ausbildung eines Knechts 8 Pfund Haller und 1 Mütt Kernen, er soll diesen in Gegenwart der Meister mindestens für ein Jahr einstellen. Wenn der Knecht sich das nicht leisten kann, soll man ihn Jahr für Jahr in Ausbildung nehmen (2). Wenn ein Meister die Kettfäden gespannt hat, darf ein anderer nur mit seiner Erlaubnis weiter weben, damit die Herkunft der Arbeit nachvollziehbar bleibt. Nur mit dem Einverständnis des Meisters dürfen seine Frau oder seine Mägde und Knechte Garn verkaufen (3). Man soll keine Kunden einladen oder um Aufträge bitten. Zuwiderhandelnde sollen die Meister bestrafen (4). Die Meister sollen einander nicht bei Kunden und anderen Leuten verleumden. Ehrverletzende Äusserungen, die sich nicht bewahrheiten, sollen die Meister bestrafen (5). Die Meister dürfen einander keine Knechte abwerben. Diese müssen die Erlaubnis ihres früheren Meisters einholen und ihre Schulden begleichen, bevor sie eine neue Stelle antreten (6). Man darf nicht mehr Aufträge annehmen, als man erledigen kann, und diese auch nicht an andere vergeben (7).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Georg Bappus</author><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1466-01-01" to="1468-12-31">Die Vorlage datiert vom 25. Mai und 25. Juli 1466, der vorliegende Band wurde am 12. September 1468 durch Stadtschreiber Georg Bappus angelegt und enthält zu Beginn Abschriften. Der Nachtrag betreffend die Erhöhung des Bussgelds stammt von der Hand des Stadtschreibers Konrad Landenberg (1483-1513).</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>QZWG, Bd. 2, Nr. 1217</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004749">Ausbildung</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term><term ref="key004022">Satzung</term><term ref="key003022">Textilien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="9v" facs="STAW_B_2_2_9_v.jpg"/>
                        <head><lb/>Wēbergesatzt</head>
                        <p><seg n="1.1">
                            <lb/>Des ersten, das der zunfftmeister mit den sechssen<note>In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> waren die Handwerker nicht in Zünften organisiert, die Erwähnung eines Zunftmeisters und eines sechsköpfigen Ausschusses deutet daher auf eine fremde Vorlage hin. 1483 beauftragte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> die Tuchmesser mit der Qualitätskontrolle (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_134">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 134</ref></bibl>).</note> soͤllent
                            <lb/>umb gǎn und die wǎgen<note>Litzenträger am Webstuhl (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/251390">Bd. 15, Sp. 673</ref></bibl>), vgl. zur Funktion <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 45-46</bibl>.</note> glich machen under iren meisteren,
                            <lb/>was in der statt ist. Sy sond ouch daby die geschier besehen
                            <lb/>und wa es nit die rechten breiti hǎt, als denn an dem selben
                            <lb/>end und von alter gewonheit harkomen und gebrucht ist, das
                            <lb/>mugent sy verbieten. Sy sond ouch, wie dick es nottdurfftig
                            <lb/>ist, umb gǎn und die geschier besehen, und wa sy vindent,
                            <lb/>das es nit volgǎt, so mangen zan sy laͤr vindent,<note>Durch die Zähne des Webkamms werden die Kettfäden geführt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 45</bibl>).</note> so
                            <lb/>dick sonds inn straffen, yeden zan umb <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj ħ</measure> der zunfft
                            <lb/>oder nach gewonheit derselben statt oder lands.<note>Wie aus der Randbemerkung hervorgeht, wurde diese Bestimmung später geändert. Die Eintragungen auf fol. 20r-v dieses Bands haben keinen Bezug zur Weberordnung. Auf fol. 29v findet sich ein undatierter Vermerk über die Vereidigung der Weber, dass ihre Webgeschirre die vorgeschriebene Breite aufwiesen und kein Zahn leer gelassen werde. Der vorhergehende Eintrag datiert vom 12. Januar 1478 (<bibl>STAW B 2/2, fol. 29v</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZWG</ref>, Bd. 2, Nr. 1332</bibl>). Am 22. Dezember 1479
                                setzte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> ein höheres Bussgeld für Qualitätsmängel fest: 3 Pfund für jeden leergelassenen Zahn (<bibl>STAW B 2/3, S. 421</bibl>). Auf diesen Beschluss bezieht sich der Nachtrag am Ende der Weberordnung von der Hand <persName ref="per027307">Konrad Landenbergs</persName>, der von 1483 bis 1513 als Stadtschreiber amtierte.</note></seg></p>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><foreign xml:lang="la"><sic>Nichel</sic>
                                <lb/>valet</foreign>, <lb/>luͦg am <lb/><num value="20">xx</num> blatt.</ab></div>
                        <p><seg n="1.2">
                            <lb/>Item ouch hand sy sich bekennt, das man ein gliche eln
                            <lb/>haben sol, yederman an den enden, da er sitzt, und die ge<lb break="no"/>zeichnot sige mit ir statt zeichen oder mit ir herrn zeichen,
                            <lb/>under dem sy sitzent, umb das biderb lu̍t nit betrogen werdent.</seg></p>
                        <p><seg n="2">
                            <lb/>Zuͦ dem andern malen, das kein meister deheinen knecht nit anders
                            <lb/>leren sol, er geb im denn <measure type="currency" unit="lb" quantity="8">acht pfund haller</measure> und <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1" commodity="spelt">ein mu̍tt kernen</measure>,
                            <lb/>und sol in dingen vor sinen meisteren und sol in nit minder
                            <lb/>dingen denn <date dur="P1Y">ein gantz jǎr</date>. Ob aber ein armman wēre, der daz
                            <lb/>gelt nit hett, so mag einer einen leren <date dur="P1Y">ein jǎr</date> umb das ander.
                            <lb/>Das hǎt sich gemein handtwērch bekennt umb des willen, daz
                            <lb/>man sehe, das man armer lu̍ten nit varen<!-- Idiotikon I, Sp. 885: Fahren = Rücksicht nehmen auf --> welle.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="3.1">
                            <lb/>Zuͦ dem dritten mal, das keiner dehein werck wercken sol, das ein
                            <lb/>ander meister gezettlet<note>Kettfäden spannen (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">DWB</ref>, Bd. 31, Sp. 818-819</bibl><!-- Grimm'sches Wörterbuch -->).</note> hǎt und er nit umb geleit hǎt, es wurde
                            <lb/>im denn von dem selben meister erlǒpt, so mag er es wol wērcken  
                            <pb type="original" n="10r" facs="STAW_B_2_2_10_r.jpg"/>
                            <lb/>und sunst nit. Welcher aber das u̍bergieng, der wer ǒn
                            <lb/>gnad das hantwerch verfallen, daran wir alle gemeinlich sin
                            <lb/>soͤllent, sovil und unser in diser berednu̍ß begriffen und beschriben
                            <lb/>ist oder noch darin koment. Und ist das, umb daz man verstand,
                            <lb/>wahar das werck kome, das einem biderbenman das sin werde.</seg></p>
                        <p><seg n="3.2">
                            <lb/>Ouch hand die meister angesehen, das nieman kein garn kǒffen
                            <lb/>sol von keins meisters frowen, junckfrowen noch knechten, es sig
                            <lb/>denn sach, das es des meisters will sige.<note>Die Garnproduktion in <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Weberwerkstätten ist auch durch archäologische Funde nachgewiesen. Die Herstellung von Garn war sehr arbeitsaufwendig. Um den Bedarf für die Textilproduktion zu decken, genügte die Menge des von den Frauen, Kindern, Knechten und Mägden der Weber gesponnene Garn meist nicht, sondern es musste hinzugekauft werden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 73-74</bibl>). Um zu verhindern, dass Hehlerware gehandelt wurde, untersagte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> den Weberinnen und Webern, sich nasses Garn von dubiosen Verkäufern an verdächtigen Orten zu besorgen (<bibl>STAW B 2/2, fol. 29v</bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZWG</ref>, Bd. 2, Nr. 1332</bibl>, zu 1478).</note></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="4">
                            <lb/>Zuͦ dem vierden, das keiner deheinen kunden laden soͤlle, weder
                            <lb/>durch sich selber, wib, knecht oder botten noch durch nieman anders
                            <lb/>schaffen und getǎn werden, heymlich noch offenlich, in deheinwiß
                            <lb/>noch wege, so yeman erdencken kan oder mag. Kompt aber ein
                            <lb/>kund zuͦ einem meister in sin hus, so sol er im das allerbest tuͦn,
                            <lb/>das er denn kan oder mag. Es sol ouch kein meister keinen kunden
                            <lb/>bitten, das er im ze wercken gebe. Welcher das aber u̍bergieng,
                            <lb/>so soͤllent die meister inn darumb strǎffen nach billichen dingen.
                            <lb/>Und ist das darumb, das die armen ouch zewercken habent.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="5">
                            <lb/>Zuͦ dem fu̍nfften, das kein meister den andern nyena verclagen sol,
                            <lb/><sic>werder</sic> gegen sinen kunden noch gegen andern, noch keinen den
                            <lb/>andern gegen nyeman vertragen noch verleiden sol, das es im
                            <lb/>schaden brechti oder schaffen bringen moͤcht, in dehein wiß noch wege,
                            <lb/>es sige denn sach, das einer dem andern an sin ere rette und es sich
                            <lb/>nit funde, das es also wēr, so sol in die zunfft oder die meister
                            <lb/>darumb straffen. Und wa es umb unerlich sachen wēr, so moͤch<lb break="no"/>tint sy inn vester und herter strǎffen so verre iren herren an
                            <lb/>iren rechten ǒn schaden an denen enden, da er denn sitzt.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="6">
                            <lb/>Zuͦ dem sechsten mal, das kein meister dem andern sinen knecht ab<lb break="no"/>ziehen sol, in kein wege. Es sol ouch kein meister keinem knecht
                            <pb n="10v" facs="STAW_B_2_2_10_v.jpg"/>
                            <lb/>nit ze wercken geben, der dem alten meister schuldig ist und von
                            <lb/>im gangen wer one desselben meisters wissen und willen. Waͤr
                            <lb/>sach, das ein knecht einem pfister schuldig were oder schuͦch<lb break="no"/>macher oder einem schnider, so er von einem meister gangen
                            <lb/>wēr, so sol im kein meister zewercken geben, er hab denn
                            <lb/>die vorgemelten schulde bezalt, und sunst nit, er behab es denn
                            <lb/>mit eines willen.
                        </seg></p>
                        <p><seg n="7">
                            <lb/>Zuͦ den ledtsten das keiner me werchs in sin hus nemen sol,
                            <lb/>denn er gewercken mag oder in siner werckstatt, und keins
                            <lb/>ußwendig dem hus, und sol ouch kein werck ußwendig dem
                            <lb/>hus ze wercken geben, alles getru̍wlich und ungevarlich,
                            <lb/>darumb, das die armen ouch ze wercken habint.
                        </seg></p>
                        <seg>
                            <p>
                                <lb/>Soͤlich vorgeschriben stuck und artickel habent wir,
                                <lb/><orgName ref="org007943">schultheiß und rǎte zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, den meistern <orgName ref="org007940">weber
                                <lb/>handtwerchs</orgName> by uns verwillget und vergu̍nst zehalten,
                                <lb/>doch uns an allen unseren rechten in alle wege un<lb break="no"/>schēdlich.
                            </p>
                            <p>
                                <add place="below" scribe="per027307" hand="later hand"><lb/>Mine herren haben angesaͤhen, woͤlcher wēber, er sige meister,
                                    <lb/>knecht, kind oder frow, ein zān laͧsset laͤr gān, so dick das beschicht,
                                    <lb/>der gibt zuͦ buͦß von yegklichem zan <add place="above">insonder</add>
                                    <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">iij </measure>.</add>
                            </p>
                        </seg>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Im Spätmittelalter war die Textilproduktion in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> auf regionale und überregionale Märkte hin ausgerichtet, Hektor Ammann spricht in diesem Zusammenhang von einer <quote>richtigen Ausfuhrindustrie</quote> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ammann 1953</ref>, S. 264</bibl>). Die hergestellten Stoffe konnten vor Ort in der Bleiche, der Färberei und der Walke weiterverarbeitet werden (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 61</bibl>). Archäologische Funde deuten darauf hin, dass im 14. Jahrhundert neben Leinen von feiner, mittlerer und grober Qualität auch Mischgewebe aus Leinen und Baumwolle respektive Hanf (Barchent, Zwilch) in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gewebt wurde (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Windler/Rast-Eicher 1999-2000</ref>, S. 74-75</bibl>). <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> achteten auf die Einhaltung der Qualitätsstandards. Je nach Qualität der Ware durften die Weber um 1500 für eine Elle Zwilch zwischen 4 und 6 Haller verlangen (<bibl>STAW B 2/2, fol. 58r</bibl>), vor dem Verkauf musste das Tuch von den städtischen Kontrolleuren geprüft und entsprechend markiert werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_134">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 134</ref></bibl>). Zum Weberhandwerk in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rozycki 1946</ref>, S. 58-65</bibl>.</p>
                        <p>Die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Weberordnung orientiert sich an den Bestimmungen betreffend das Leinenweberhandwerk, auf die sich unter anderem Abgeordnete aus <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, <placeName ref="loc000121">Aarau</placeName>, <placeName ref="loc000979">Bremgarten</placeName>, <placeName ref="loc000482">Lenzburg</placeName>, <placeName ref="loc000504">Mellingen</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc010222">Diessenhofen</placeName> und <placeName ref="loc007335">Stein am Rhein</placeName> am 25. Mai und 25. Juli 1466 verständigt hatten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ AG I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/AG_I_1/index.html#p_124">Nr. 56</ref></bibl>). Die auf solchen Handwerkertagen gefassten Beschlüsse mussten durch die städtische Obrigkeit genehmigt werden, um vor Ort in Kraft zu treten. So modifizierten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> die Weberordnung in einigen Punkten: Der Artikel über Lohn und Kostgeld der Knechte sowie einige Bussbestimmungen wurden nicht übernommen. Anders als in der Vorlage war in der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Weberordnung nicht vorgesehen, dass Frauen im Handwerk ausgebildet werden konnten.</p>
                        <p>Abordnungen der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Handwerker nahmen immer wieder an regionalen Zusammenkünften (<orig>meyen</orig>) teil. 1421 schlichteten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> die Differenzen zwischen den Meistern, Zünften und Gesellschaften des Schuhmacherhandwerks der Städte <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>, <placeName ref="loc007416">Überlingen</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc000088">Luzern</placeName>, <placeName ref="loc000121">Aarau</placeName>, <placeName ref="loc000979">Bremgarten</placeName>, <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, <placeName ref="loc000195">Brugg</placeName>, <placeName ref="loc000444">Kaiserstuhl</placeName> und <placeName ref="loc000480">Laufenburg</placeName> einerseits und den Schuhmachergesellen andererseits (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ AG I/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/AG_I_1/index.html#p_75">Nr. 33</ref></bibl>, vgl. auch <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">SSRQ AG I/2.1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/AG_I_2.1/index.html#p_84">Nr. 44</ref></bibl>). Am 28. September 1435 kamen die in <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> versammelten Meister und Gesellen des Sattlerhandwerks der Städte <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>, <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, <placeName ref="loc000088">Luzern</placeName>, <placeName ref="loc000678">Rottweil</placeName>, <placeName ref="loc007443">Villingen</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc007416">Überlingen</placeName>, <placeName ref="loc000486">Lindau</placeName>, <placeName ref="loc007245">Wangen</placeName>, <placeName ref="loc000082">St. Gallen</placeName>, <placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc007335">Stein am Rhein</placeName>, <placeName ref="loc007423">Radolfzell</placeName>, <placeName ref="loc013137">Engen</placeName>, <placeName ref="loc008514">Pfullendorf</placeName>, <placeName ref="loc000506">Mengen</placeName>, <placeName ref="loc013182">Riedlingen</placeName>, <placeName ref="loc000857">Zofingen</placeName>, <placeName ref="loc000121">Aarau</placeName>, <placeName ref="loc000979">Bremgarten</placeName>, <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, <placeName ref="loc000195">Brugg</placeName>, <placeName ref="loc007770">Waldshut</placeName> und <placeName ref="loc000649">Rheinfelden</placeName> mit jenen aus <placeName ref="loc006343">Augsburg</placeName>, <placeName ref="loc008629">Nürnberg</placeName>, <placeName ref="loc013175">Nördlingen</placeName>, <placeName ref="loc013132">Dinkelsbühl</placeName>, <placeName ref="loc013087">Schwäbisch Hall</placeName>, <placeName ref="loc013086">Schwäbisch Gmünd</placeName>, <placeName ref="loc006956">Mainz</placeName>, <placeName ref="loc009260">Worms</placeName>, <placeName ref="loc000397">Heidelberg</placeName>, <placeName ref="loc013147">Heilbronn</placeName>, <placeName ref="loc006590">Esslingen</placeName> und <placeName ref="loc007139">Reutlingen</placeName> überein <orig>von groses valsches, boͤser uffsaͤtz und unrechtuns wegen, so biß her an etliche enden under unserm hantwerk getriben und beschehen ist</orig>, eine Satzung ihren Räten zur Bestätigung vorzulegen, welche die Qualtität der verwendeten Materialien, den Absatz der produzierten Ware, die Reparatur von alten Sätteln und Kummeten, die Ausbildung der Gesellen und die Meisterprüfung regelte (<bibl>Institut für Stadtgeschichte Frankfurt, Handwerker: Akten 1729, Bl. 3</bibl>). Auf ihrer Tagung im Juni 1454 in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> arbeiteten die Meister und Gesellen der Zimmerleute ebenfalls eine Handwerksordnung aus und vereinbarten, künftige Versammlungen in einem Gebiet zwischen <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>, <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, <placeName ref="loc000088">Luzern</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName> abzuhalten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 146</bibl>). Im Juli 1496 trafen sich die Meister der Gewandschneider, Schneider, Tuchscherer und Kürschner der Städte <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <placeName ref="loc000857">Zofingen</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc010222">Diessenhofen</placeName> in <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>
                            <orig>um fu̍rdrung willen ir hantwercken</orig> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 175</bibl>). Der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsherr <persName ref="per027306">Ulrich Meyer</persName> berichtet in seiner Chronik von einer Zusammenkunft von Abgeordneten der Meister des Hafnerhandwerks aus <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc010222">Diessenhofen</placeName>, <placeName ref="loc007335">Stein am Rhein</placeName>, <placeName ref="loc000282">Frauenfeld</placeName>, <placeName ref="loc000840">Wil</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName> am 16. Juni 1557, um sich von <orig>froͤmden meisteren</orig> zeigen zu lassen, wie der Brennholzverbrauch beim Backen, Sieden und Braten reduziert werden konnte (<bibl>winbib Ms. Quart 102, fol. 94r-95v</bibl>). Zu regionalen Handwerkerverbänden vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schulz 1987</ref>, S. 387-391</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dubler 1982</ref>, S. 83-107</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Göttmann 1977</ref></bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


