<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_040_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=365780">StAZH C I, Nr. 3148</idno></msIdentifier><head>Burgrechtsvertrag der Stadt Winterthur mit der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister, Rat und Bürger von Zürich erklären, dass Schultheiss, Rat und Bürger von Winterthur vorbrachten, durch den Krieg der Herzöge von Österreich, ihrer Herrschaft, mit den Landleuten von Appenzell und deren Verbündeten grossen Schaden erlitten zu haben. Bei dem Feldzug der Appenzeller und der Landleute von Schwyz in den Thurgau seien die Stadt Wil, die Burgen Sonnenberg und Spiegelberg, Burg und Amt Tannegg, die Burg Bichelsee, Burg und Stadt Elgg sowie Burg und Amt Kyburg, das an Winterthur grenzt, erobert worden. Die adlige Gefolgschaft der Herzöge hätte mangels Unterstützung kapituliert. Um besser bei ihrer Herrschaft verbleiben zu können und Schutz und Frieden für sich und ihr Gut zu erhalten, wollten die Winterthurer ein unbefristetes Burgrechtsabkommen mit Zürich schliessen. Damit Stadt, Land und Leute in Frieden leben können, nehmen die Zürcher die Winterthurer zu folgenden Konditionen dauerhaft als Bürger auf: Die Winterthurer behalten sich die ihrer Herrschaft zustehenden Dienste und Rechte vor (1). Die Zürcher sollen den Winterthurern nach Mahnung gegen alle Widersacher raten und helfen wie ihren eingesessenen Bürgern. Die Winterthurer sollen ihrerseits den Zürchern raten und helfen, wenn sie dazu aufgefordert werden (2). In Konflikten ihrer Herrschaft mit den Zürchern oder deren Eidgenossen sollen sie neutral bleiben, Handel können sie jedoch mit beiden Seiten treiben (3). Die Zürcher haben nicht das Recht, den Winterthurern Steuern aufzuerlegen (4). Streitigkeiten unter Bürgern der beiden Städte sollen vor Gericht ausgetragen werden, massgeblich ist der Gerichtsstand des Beklagten. Darüber hinaus sind Schuldpfändungen und die Eintreibung ausstehender Zinsen vor geistlichen oder weltlichen Gerichten oder durch Pfändung erlaubt (5). Beide Seiten haben die Einhaltung des Burgrechts gelobt. Auf Antrag ist das Burgrecht zu erneuern. Die Aussteller siegeln mit dem Siegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="39.0"/><width unit="cm" quantity="58.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Zürich</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1407-09-02"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135621">UBSG</ref>, Bd. 4, Nr. 2400</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135628">Zellweger, Urkunden</ref>, Bd. 1/2, Nr. 191</bibl></listBibl><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 4, Nr. 5321</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135614">EA</ref>, Bd. 1, Nr. 268</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000263">Burgrecht</term><term ref="key000140">Herrschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__3148__r_.tif"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wyr, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister, die raͤt und alle burger gemeinlich der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>,<note>Als Aussteller der Ausfertigung der Stadt Winterthur werden entsprechend der <orgName ref="org007943">Schultheiss, der Rat</orgName> und <orgName ref="org004474">alle Bürger von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> genannt (<bibl>STAW URK 425i</bibl>).</note> tuͦn kunt menlichem und verjechen offenlich mit disem brief, das die fromen, wisen, der <orgName ref="org007943">schultheiss, der rât</orgName> und die <orgName ref="org004474">burger gemein<lb break="no"/>lich der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, u̍ns ze wissen getan und fu̍rbracht hant, das die hochgebornen, durchlu̍chtigen fu̍rsten, ir genedige <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName>
                            <abbr>etc</abbr>, etwe vil zites krieg und misshellung gehept habent
                            <lb/>mit dem <orgName ref="org003835">amman, mit den lantlu̍ten ze <placeName ref="loc005996">Appazell</placeName></orgName> und mit dien, so zuͦ inen gehaft sint. Dar under vil loͤiffen ufgestanden sint, das da von grosser gebrest und schad komen were von roͧb, von brand,
                            <lb/>von todslegen<note>Die kopial überlieferte Ausfertigung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> fügt hinzu: <orig>und von andern sachen</orig> (<bibl>STAW URK 425i</bibl>).</note> und das herren, stett, so zuͦ der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> herschaft gehoͤrent, und oͧch si durch der selben ir herschafft willen lip und guͦt gewaget und we getan hettin und noch hu̍tt dis tages gern tetind. So
                            <lb/>werind jetz uff dis zitt die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc005996">Appazell</placeName>, die <orgName ref="org001177">lantlu̍t von <placeName ref="loc000730">Switz</placeName></orgName> und ander, die zuͦ inen gehaft sint, in dem <placeName ref="loc000777">Turgoͤwe</placeName> uff dem veld und habend do erzwungen und zuͦ iren handen ingenomen die
                            <lb/>statt <placeName ref="loc000840">Wile</placeName>, die vesty <placeName ref="loc013195">Sunnenberg</placeName>, die vesty <placeName ref="loc013194">Spiegelberg</placeName>, die vesti und das ampt ze <placeName ref="loc000768">Tannegg</placeName>, die vesti <placeName ref="loc013068">Bichelse</placeName>, die vesti und die statt ze <placeName ref="loc001005">Elggoͤw</placeName>, die vesti und das ampt ze <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, daz
                            <lb/>selb ampt ze allen siten an si stiesse. Dar zuͦ hettend ander herren, ritter und knecht, die der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> ir herschaft zuͦgehorten und in irem land gesessen sint, zuͦ den <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc005996">Appazell</placeName> und zuͦ den 
                            <lb/>iren gelopt und gesworn, durch das si ir lip und guͦt behaben moͤchtin, won die selben herren noch si von der vorgeseiten ir hêrschafft noch von den iren zuͦ disen ziten kein entschu̍ttung, hilffe noch
                            <lb/>schirm nicht habend noch von ir wartend syend. So entsaͤssen oͧch die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> jetzuͦ gegenwu̍rteklich von dien <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc005996">Appazell</placeName> und iren helffern ir schedlich verderben an ir lipp und
                            <lb/>guͦt.</seg>
                            <seg>Und her umb und von ander nott und gebresten wegen, so inen und ir statt uflege, und oͧch dar umb, das si bi der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> ir herschaft dester bas beliben und von ir nicht getrengt wurden, woͤl<lb break="no"/>tend si eweklich u̍nser burger werden und ein burgrecht bi u̍ns haben durch schirmes und friden willen ir libes und guͦtes.<note>Diese Passage lautet in der Ausfertigung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>: <orig>haben wir mit gemeinem einhelligem rât und mit guͦter sinneklicher vorbetrachtung durch schirmes und friden willen unser liben und guͦtes ein ewig burgrecht ufgenomen mit dien fu̍rsichtigen, wisen, dem <orgName ref="org002406">burgermeister, dien raͤten und burgern gemeinlich der statt Zu̍rich</orgName></orig> (<bibl>STAW URK 425i</bibl>).</note> Und won wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, all zit vil kost und arbeit haben, daz wir
                                <lb/>gern sechin, das u̍nser statt, gemein land und lu̍t bi eren und in friden beliben moͤchten, dar umb so haben wir mit gemeinem, einhelligem rât und mit sinneklicher vorbetrachtung die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eweklich ze burger genomen und enpfangen mit dien stuken und gedingen, als hienach geschriben stând.</seg>
                            <seg n="1">Des ersten ist berett und hant oͧch die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> inen selber in disem
                                <lb/>burgrecht vorbehept und ussgelassen die dienst und rechtung, so die hochgebornen durlu̍chtigen fu̍rsten, ir genedige <orgName ref="org000088">herrschaft von Oͤsterrich</orgName>, von rechtz wegen zuͦ inen hant, ungefarlich.</seg>
                            <seg n="2">Dann ist verdinget,
                                <lb/>das wir, die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, die <choice><abbr>vorben</abbr><expan>vorbenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, die iren und alle ir mitburger und ir nachkomen und jeklich besunder handhaben, schirmen, behulffen und beraten sin su̍llent mit lip
                                <lb/>und guͦt, als verr wir mugent, als ander u̍nsern ingesessenen burgern gegen menlichem, nieman ussgelassen, wer die werend, die si hinnanhin trengen woͤltin oder beku̍mbertin an lip, an eren oder
                                <lb/>an guͦt, âne allen fu̍rzug, âne alle widered, ungefarlich, wenne wir des von inen in u̍nsern <orgName ref="org001217">rât</orgName> mit botten oder mit briefen ermant werdent. Da wider su̍llent oͧch die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ge<lb break="no"/>meinlich und ir jeklicher besunder u̍ns, dien <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, und allen dien u̍nsern mit ir liben und guͦt behulffen und beraten sin gegen menlichem, als verr si mugent, als dik si des von u̍ns
                                <lb/> in irem <orgName ref="org005587">rât</orgName> mit botten oder mit briefen ermant werdent, âne alle widered, âne geverd.</seg>
                            <seg n="3">Aber her inne ist oͧch verdinget, ob die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenante</expan></choice>
                                <orgName ref="org000088">herschaft von Oͤsterrich</orgName> mit u̍ns, dien <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
                                <lb/>oder mit u̍nsern eidgnossen hinnanhin dehein misshellung oder krieg gewunnent, das got lang wende, so ensu̍llent die <choice><abbr>vorben</abbr><expan>vorbenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> der herschaft noch der <placeName ref="loc000153">eidgnoschafft</placeName> de<lb break="no"/>wederm teil in den kriegen nicht behulffen noch beraten sin mit reisen noch mit soͤlichen sachen, in dehein wise, won das si, die wile der krieg werot und nicht bericht noch gefridet ist, dar<lb break="no"/>under su̍llent still sitzen, ungefarlich. Doch su̍llent die selben von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und die iren u̍ns, dien <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, und u̍nsern eidgnossen, die wile der krieg werot, aller leye
                                <lb/>koͧff geben, âne widered. Das selb su̍llent wir inen ze gelicher wise hin wider tuͦn, âne geverd. Si mugent der <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> herschaft und den iren oͧch also koͧff geben, ob si wellent, âne
                                <lb/>alle geverd.</seg>
                            <seg n="4">Es ist oͧch her inne eigenlich bedinget und berett, das wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, u̍ber die <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> noch u̍ber ir statt mit stu̍ren noch mit andern sachen
                                <lb/>keinen gewalt nicht haben su̍llent, in dehein wise, dann so verr, als an disem brief geschriben stâd, ungefarlich.</seg>
                            <seg n="5">Oͧch ist berett, were, das u̍nser, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, burger oder jeman,
                                <lb/>der zuͦ u̍ns gehoͤrt, der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> burger oder der iren nu oder her nach u̍tzit anzesprechen hettind, dar umb su̍llent wir die u̍nsern heissen und wisen, das si ze <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                                <lb/>vor dem <orgName ref="org005587">rât</orgName> oder vor irem gericht<note>Die Ausfertigung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> nennt als zuständiges Gericht für Klagen gegen <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Bürger den <orgName ref="org001217">Rat</orgName> oder den Schultheissen der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl>STAW URK 425i</bibl>).</note> das recht von dem ansprechigen nemen und niendert anderswo, und sol man oͧch da dem klager unverzogenlich richten. Ze gelicher wise su̍llent
                                <lb/>wir der von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> burger und dien, so zuͦ inen gehoͤrent, in u̍nser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> vor u̍nserm <orgName ref="org001217">rât</orgName> oder vor u̍nserm gericht das recht von den u̍nsern schaffen, als vor vor stâd, unge<lb break="no"/>farlich. Es mag oͧch uff jetwederm teil jederman sin rechten gelten oder bu̍rgen, der im gelopt hât, umb jeklich schuld verbieten und im sin guͦt verheften so vil, untz er von im
                                <lb/>bezalt wirt, als dik daz ze schulden kunt, âne geverd. Oͧch mag uff jetweder sitt menlich sin zins inzu̍chen mit gerichten, geistlichen ald weltlichen, oder mit pfenden, als untz her gewon<lb break="no"/>lich ist gewesen, âne all geverd.</seg>
                            <seg>Die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>, der <orgName ref="org007943">schultheiss, der rât</orgName> und all <orgName ref="org004474">burger gemeinlich der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, hant oͧch dis burgrecht mit allen dien gedingen,
                                <lb/>stuken und artikeln, so an disem brief geschriben sint, fu̍r sich, fu̍r die iren, fu̍r alle ir nachkomen mit guͦten tru̍wen gelobt und gelert eid offenlich ze den heilgen gesworn mit ufge<lb break="no"/>hepten handen, wâr und staͤt ze halten, ze volfuͤren und gentzlich do bi ze beliben nu und her nach, eweklich, unwandelber, âne all arglist, âne alle widered, ungefarlich. So hant dann
                                <lb/>wir, die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>, der <orgName ref="org002406">burgermeister, die raͤt und burger gemeinlich der <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, fu̍r u̍ns, fu̍r die u̍nsern und fu̍r u̍nser nachkomen oͧch mit guͦten tru̍wen gelopt und
                                <lb/>gelert eid offenlich ze den heilgen gesworn mit ufgehepten handen, wâr und staͤt ze halten und ze volfuͤren alles daz, so wir inen von dis burgrechtes wegen gebunden sint ze tuͦnde,
                                <lb/>als in disem brief geschriben stâd, ungefarlich.</seg>
                            <seg>Her zuͦ ist eigenlich verdinget und berett, wenne wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> der <orgName ref="org002406">burgermeister und der rât der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, der je dann
                                <lb/><placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> gewalt hât, an die <choice><abbr>vorben</abbr><expan>vorbenanten</expan></choice>, den <orgName ref="org007943">schultheissen und den rât der statt <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName>, mit u̍nsern botten oder mit u̍nsern briefen manent und vordrent, das si dis <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice> burgrecht
                                <lb/>gegen u̍ns mit iren gelu̍pten und eiden ernu̍wren, dann nach u̍nser vordrung und manung su̍llent si alle ir burger gemeinlich und die zuͦ inen gehoͤrent in den nechsten <date dur="P14D">vierzechen
                                    <lb/>tagen</date> mit iren gelu̍pten und eyden dis burgrecht ernu̍wren und alles das, so an disem brief geschriben stad, loben und swerren, staͤt ze halten und do bi ze beliben, als vorbeschei<lb break="no"/>den ist, als dik das ze schulden kunt, âne widered, âne geverd. Uff die selben zit su̍llent oͧch wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, inen von des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> burgrechtes wegen loben und swerren alles
                                <lb/>das, so wir inen und den iren gebunden und gehaft sint ze tuͦnde nach dis briefes wisung, âne geverd. Es sol oͧch jetweder teil sin botschaft do bi haben, so man dis burgrecht mit eiden
                                <lb/>ernu̍wren wil, als vor ist bescheiden, ungefarlich.</seg>
                            <seg>Und heru̍ber ze einem offenn, vesten urku̍nd, das dis vorgeschriben alles nu und her nach, eweklich wâr und staͤt gehalten
                                <lb/>werde, so haben wir, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, u̍nser statt insigel offenlich gehenkt an disen brief,<note>Es handelt sich bei dieser Urkunde um die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Ausfertigung des Burgrechts, die für <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> bestimmt war.</note> der geben ist an <origDate when="1407-09-02">dem andern tag des ersten herpstemânodes in dem jar, do
                                    <lb/>man zalt von Cristus gebu̍rt vierzechenhundert jar, dar nach in dem sibenden jare</origDate>
                                <abbr>etc</abbr>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__3148__v_.tif"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Der von <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>
                            <choice><abbr>burgr</abbr><expan>burgrechts</expan></choice>
                            <lb/><choice><abbr>br</abbr><expan>brief</expan></choice></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><date when="1407">1407</date></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingroßiert</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Kriegserfolge der <orgName ref="org001889">Appenzeller</orgName> veranlassten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName>, sich unter Vorbehalt der stadtherrlichen Rechte der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName> dem Schutz der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zu unterstellen, da sie von ihrer Herrschaft keinen Beistand erwarteten. Ausbürger und Neubürger mussten sich zur Einhaltung der Bestimmungen des Burgrechts verpflichten (<bibl>STAW B 2/1, fol. 18r-v, 20v</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135541">Hauser 1899</ref>, S. 63-64</bibl>). Zu den Hintergründen des Burgrechtsabkommens und der politischen Situation in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> während der Appenzellerkriege vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001221548203977">Niederhäuser 2019</ref>, S. 38-41</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044328">Niederhäuser 2004</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135541">Hauser 1899</ref></bibl>.</p>
                        <p>Auf <orgName ref="org000088">habsburgischer</orgName> Seite beschwerte man sich, dass <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> die Bestimmungen des Zwanzigjährigen Friedens missachtet und ihre Gefolgsleute, Städte und Dörfer ins (Aus-)Bürgerrecht aufgenommen habe (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044328">Niederhäuser 2004</ref>, Anhang S. 51-52</bibl>). Auf Druck der Herrschaft lösten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> das Burgrechtsverhältnis am 24. März 1408 wieder auf, wie eine um 1420 entstandene Redaktion der Chronik der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> berichtet. Diese erwähnt einen mit dem <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtsiegel versehenen Burgrechtsvertrag, der sich damals noch im Besitz <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> befunden haben soll (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000071960">Tschudi, Chronicon</ref>, Bd. 7, S. 138, Anm. 91</bibl>).</p>
                        <p>Dass die Ausfertigung der <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> heute im Staatsarchiv Zürich liegt und von der Urkunde der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> nur eine von demselben Schreiber angefertigte Abschrift überliefert ist (<bibl>STAW URK 425i</bibl>), spricht nicht gegen ein Inkrafttreten des Burggrechts. Vorwürfe des herzoglichen Landvogts, die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> verzögerten <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> Angelegenheit (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044328">Niederhäuser 2004</ref>, Anhang S. 51-52</bibl>), könnten darauf hindeuten, dass diese trotz Aufkündigung des Burgrechts die Rückgabe der Verträge verweigerten.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


