<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_269</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3419095">ZGA Elgg IV A 3a, fol. 118v-119r</idno></msIdentifier><head>Abzugsordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und beide Räte von Winterthur legen eine Abzugsgebühr von 20 Prozent des Vermögenswerts fest. Diese Gebühr müssen alle entrichten, die mit ihrem Besitz aus der Stadt ziehen, ausgenommen sind Güter, die eine Frau von auswärts in die Ehe mitgebracht hat. Wenn diese Güter von der Frau oder ihren Erben wieder aus der Stadt abgezogen werden, soll man so verfahren, wie es am künftigen Wohnort im umgekehrten Fall gehandhabt wird. Werden diese Güter weitervererbt, unterliegen sie der regulären Abzugsgebühr. Die Abzugsgebühr soll bar und ohne Aufschub bezahlt werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1534-01-01" to="1534-12-31">Undatiert, Datierung aufgrund des Vermerks auf fol. 119r betreffend die Übermittlung von Winterthurer Satzungen im Jahr 1534</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key004054">Auswanderung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="118v" facs="ZGA_Elgg__IV_A_3a__fol__118_v_.tif"/>
                        <head><lb/><hi rend="underline">Stattut und satzung des <lb/>abzugs</hi></head>
                        <p>
                            <lb/>Item es ist von altemhaͤr und ye der stat <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName> raͤcht und bruch gsin, das von einem yeden
                            <lb/>guͦt, so man uß diser stat und stür wil hinwaͤg züchen,
                            <lb/>zevor der stat der fünfft pfaͤning soͤlle bezaltt
                            <lb/>und gaͤben werden.<note>So schon ein Ratsbeschluss von 1491 (<bibl>STAW B 2/5, S. 456</bibl>).</note>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Mine herenn <orgName ref="org007943">schultheis, clein</orgName> und <orgName ref="org009293">groß raͤtte</orgName>
                            <lb/>haben des abzugs halb sich fürohin also zehaltenn
                            <lb/>entschlosen, namlich, das von yedem guͦt, so das
                            <lb/>hinwaͤg will zogen werden, zevor der fünfft pfening
                            <lb/>ze abzug darvͦn soͤlle geben und bezalt werdenn,
                            <lb/>ußgenomen das guͦt, so hierin in dis stat erwybet,
                            <lb/>es sig einer fruͦwen heimstür oder so eine guͦt in
                            <lb/>ander waͤg anfiell, als namlich nun das guͦt, so ein
                            <lb/>fruͦw in dis stat bracht hat, und nit das guͦtt,
                            <lb/>so eine hierin von irem hußwirt ererbt hette oder
                            <lb/>sy anderer wyse hierin angfallen were. So eine,
                            <lb/>deßglichen ir erben, wan dhein lyb erben uß iren
                            <lb/>geporn da sind, das weltend hinuß und enwaͤg ziechen,
                            <lb/>das alßdan solich guͦt glicher form und gstalt, wie
                            <lb/>es an dem ortt, do sy es hinziechen woͤllent, wan
                            <lb/>es alda gfallen were, verabzügen muͤsten, also
                            <lb/>ouch alhie soͤlle verabzüget werden.<note><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> schloss mit mehreren Städten Abzugsvereinbarungen, etwa mit <placeName ref="loc000282">Frauenfeld</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_288">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 288</ref></bibl>), wodurch die Bürger der einen Stadt von Abzugsgebühren für bewegliche und unbewegliche Güter, die sie in der anderen Stadt durch Erbe oder Kauf erlangten, befreit wurden.</note> Doch so soͤlich
                            <lb/>hierin erwibet guͦt witer dan ein mall in einer
                            <lb/>fruͦwen erben hand zuͦ fall komen waͤre, soͤll soͤlich
                            <pb n="119r" facs="ZGA_Elgg__IV_A_3a__fol__119_r_.tif
                                "/>
                            <lb/>guͦt des abzugs halber, oͤb man das hinwaͤg woͤlt
                            <lb/>ziechenn, geprucht und gehalten werden wie vonn
                            <lb/>altem haͤr, namlich der fünfft pfaͤning darvͦn
                            <lb/>gmeiner stat bezalt werden.<note>Auf Bitte eines Bürgers, der seinen andernorts verstorbenen Sohn beerben wollte, bescheinigten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> unter anderem die Gültigkeit dieses öffentlich aus dem Stadtbuch verlesenen und im Wortlaut inserierten Artikels (undatierte Abschrift im Formularbuch <bibl>STAW B 3a/1, fol. 131v-132r</bibl>). Bei diesem Stadtbuch handelte es sich vermutlich um das von Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte Kopial- und Satzungsbuch, das nur in einer späten Abschrift überliefert ist. In diesem Band ist die Abzugsordnung, ergänzt um spätere Zusätze, enthalten (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 423</bibl>).</note></p>
                        <p>
                            <lb/>Item der abzug sol glich bar bezalt und nitt
                            <lb/>geborgt<!-- Idiotikon IV, Sp. 1576: einem Schuldner Aufschub gewähren --> werden.<note>Einem Ratsbeschluss von 1530 zufolge hatten Bürger bei einem Wegzug sofort die Abzugsgebühr bar zu bezahlen (<bibl>STAW B 2/8, S. 143</bibl>).</note>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Einwohner, die mit ihrem Besitz die Stadt verliessen, mussten zur Kompensation eine Abzusgsgebühr entrichten, die in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> 20 Prozent des Vermögens betrug. Darüber hinaus gab es auch individuelle Vereinbarungen zwischen einzelnen Personen und der städtischen Obrigkeit im Rahmen von Bürgerrechts- und Hintersassenverträgen, so konnte die Abzugsgebühr erlassen oder pauschal festgelegt werden, vgl. beispielsweise <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_064">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 64</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_240">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 240</ref></bibl>; weitere Beispiele bei <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauser 1909</ref>, S. 103-108</bibl>. Für die Entrichtung des Abzugs konnte Ratenzahlung vereinbart werden (vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=366525">StAZH C V 7.1, Nr. 26</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 4, Nr. 5681</bibl>). Eine Sonderregelung galt für Vermögen, das Frauen durch ihre Heirat in die Stadt gebracht hatten. Sie und ihre Erben durften in der Regel zu den gleichen Konditionen die Stadt verlassen, die dort galten, wo sie sich niederlassen wollten. Während aber in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> auch Bürgerinnen, die auswärts heirateten, ihren ererbten oder auf andere Weise erworbenen Besitz abzugsfrei mitnehmen durften, lehnten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> dies aus Furcht vor finanziellen Einbussen ab (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1126943">StAZH B IV 28, fol. 166r-167r</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=690158">StAZH A 155.1, Nr. 144</ref></bibl>).</p>
                        <p>Die Abzugsordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von 1699/1700 gibt auch die Rechtsverhältnisse in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wieder. Von Vermögen, das aus der Stadt abgezogen wurde, verlangte man nun eine Abzugsgebühr von 10 Prozent, davon war auch das <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Untertanengebiet nicht ausgenommen. Reduzierte Tarife von je 5 Prozent galten für die Grafschaft <placeName ref="loc000446">Baden</placeName> und <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, Abzugsfreiheit bestand hingegen für die Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, die Landvogtei <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName> und einzelne Städte, <placeName ref="loc000282">Frauenfeld</placeName>, <placeName ref="loc000840">Wil</placeName>, <placeName ref="loc000975">Arbon</placeName>, <placeName ref="loc000161">Basel</placeName> und <placeName ref="loc000195">Brugg</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3293182">StAZH III AAb 1.6, Nr. 62</ref>, S. 40-43</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>



