<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_081</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/1, fol. 119v (Eintrag 2)</idno></msIdentifier><head>Verbot des Betretens und Schädigens fremder Gärten, Obstwiesen und Weinberge in Winterthur</head><msContents><summary>Beide Räte der Stadt Winterthur beschliessen: Wer ohne Wissen des Besitzers fremde Gärten oder Obstwiesen betritt, wird mit einem Bussgeld belegt. Bei Kindern beträgt es 10 Schilling, bei Erwachsenen bestimmt es der Rat (1). Vieh soll man an der Hand führen, wessen Vieh ein fremdes Grundstück betritt, muss 1 Pfund Haller Busse zahlen (2). Bei nächtlichen Übergriffen oder bei Sachbeschädigung in Weinbergen droht ein Bussgeld von 10 Pfund oder der Verlust der Hand (3). Wer Zaunpfähle entfernt, soll pro Pfahl 1 Pfund Haller Busse zahlen (4). Mitglieder beider Räte sollen Personen anzeigen, die in Gärten, auf Obstwiesen, an anderen Gütern oder Brunnen Schäden verursachen (5). Ohne Erlaubnis des Baumeisters darf man an städtischen Zäunen, Befestigungen, Weihern oder sonstigen Bauten nichts entfernen oder beschädigen bei einer Busse von 1 Pfund Haller (6). Wer nach der Weinlese im Herbst in fremde Weinberge geht und Schaden verursacht, wird gleichermassen bestraft (7).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Hans Engelfried</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1452-04-11"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000165">Garten</term><term ref="key004196">Kinder/Jugendliche</term><term ref="key000875">Nacht</term><term ref="key003439">Obstanbau</term><term ref="key004056">Reben</term><term ref="key000593">Unbefugter Zutritt</term><term ref="key004393">Verbot</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="118v"/>
<p>
<lb/><origDate when="1452-04-11">Anno <abbr>etc</abbr> cccc<hi rend="sup">o</hi> lij<hi rend="sup">o</hi>, uff zinstag in den ostervirtagen</origDate>
<lb/>sint beid <orgName ref="org007944">raͤte, clein und groß, zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>
<lb/>eins worden diser naͧchgeschriben stucken, dem sy ouch
<lb/>strack nachgan wellent und weder <orgName ref="org005587">clein</orgName> noch
<lb/><orgName ref="org009293">groß raͤt</orgName> daz nit endern soͤllen, sy tuͤgen es denn
<lb/>guͦtz willens mitteinander.
</p>
<p>
<gap reason="irrelevant"/><note>Es folgen Einträge über Zahlungstermine für Steuern, Abgaben und Bussgelder sowie ein nachgetragener Vermerk über eine Abzugsvereinbarung.</note>
</p>
<div><pb n="119r"/></div>
<div><pb n="119v" facs="STAW_B_2_1_119_v.jpg"/></div>
<p>
<seg n="1"><lb/>Item von der garten wegen, da sol nyeman dem andern
<lb/>in sinen garten gan oder in bomgarten oder in keinen
<lb/>sinen schaden, es sien kinde oder alt lu̍t, ane eins
<lb/>wissen, des der gart, bomgart oder anders ist. Wa
<lb/>aber solichs ze clag kaͤme und nit gehalten wu̍rde,
<lb/>so sol ein kinde ze besserung geben <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zechen schilling</measure>
<lb/>und ein alt mensch wes sich ein <orgName ref="org005587">rat</orgName> erkennt.<note>Dieser Beschluss wurde am 24. Juli 1469 und am 17. Oktober 1470 erneuert (<bibl>STAW B 2/3, S. 104</bibl>; <bibl>STAW B 2/2, fol. 20v</bibl>). 1474 wurde die Busse für das Beschädigen von Zäunen fremder Gärten und der darin wachsenden Früchte auf 5 Schilling angesetzt (<bibl>STAW B 2/3, S. 232</bibl>).</note> Und
<lb/>wil man ouch nyeman goͤnnen, u̍tzit da ze behaben,
<lb/>denn ein <orgName ref="org005587">rat</orgName> wil sich darumb bekennen uff das
<lb/>aller herttest.</seg>
<seg n="2">Ouch sol nyeman kein kuͦ
<lb/>noch kein vehe in bomgarten oder garten
 <lb/>tuͦn, er welle es denn an der hand fuͤren.<note>Das Verbot wurde am 24. Oktober 1488 erneuert (<bibl>STAW B 2/3, S. 330</bibl>).</note> Denn
<lb/>wa das vehe uff einen andern gienge, es taͤte
<lb/>schaden oder nit, so sol der, des das vehe ist, kummen
<lb/>umb <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein phunt haller</measure> ane gnade.</seg>
<seg n="3"><add place="inline">Und
 <lb/>umb ein nachtschach<note>Nächtlicher Übergriff auf Personen oder Güter, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/157105">Bd. 8, Sp. 98-100</ref></bibl>.</note> ist die buͦß <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">x </measure> oder
<lb/>die hand. Oder welher <time period="byDay">tags</time> dem andern in sinen
<lb/>wingarten gieng uff sinen schaden, ist och die buß <add place="left margin" type="sign"><lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="10">x </measure> oder
 <lb/>die hand</add>.</add></seg></p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Item es sol ouch nyeman dem andern kein zun
 <lb/>brechen noch kein zunstecken nemen, es sie
<lb/>an garten, wißen oder welherhande guͤter einer
<lb/>zu̍net. Welher aber das u̍berfu̍re, der sol ze besserung
<lb/>von yegklichem stecken geben, als menigen er neme
<lb/>oder ußzugkte, <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein phunt haller</measure> ane gnade.</seg>
</p>
<p>
<seg n="5"><add place="left margin"><lb/>Es solen ouch <orgName ref="org007944">beide <lb/>rate, clin und <lb/>groß</orgName>, by gesch<lb break="no"/>worenem eide <lb/>einen yegklichen <lb/>maͤlden, der <lb/>schaden taͤt, es <lb/>sige in garten, <lb/>bomgarten, win<lb break="no"/>garten oder andern <lb/>gutern, ouch <lb/>an brunnen.</add></seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Item es sol ouch nyeman gemeiner statt zu̍n
<lb/>noch bollewerck noch an wygern noch an andern
<lb/>gemeiner statt bu̍wen u̍tzit brechen noch nemen
<lb/>noch keinen schaden tuͦn an eins buwmeisters
<lb/>wissen und willen. Welher aber das daru̍ber
<lb/>taͤte, der sol an gnaͧde verfallen sin <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j </measure>
<lb/>ħ.</seg>
</p>
<p>
<seg n="7"><add place="bottom"><lb/>Ouch so sol ze <date period="fall">herbst</date>, so man gewymet<!-- Idiotikon XVI, Sp. 233: winen oder wimmen = Weinlese halten --> hat, nyeman
 <lb/>dem andern in sinen wingarten gan <unclear>sachlen</unclear> oder
<lb/>im schaden tuͦn deheins wegs by der pen, so
<lb/>ob stat.</add></seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Um Konfliktpotential innerhalb der Stadtbevölkerung zu minimieren, stellten obrigkeitliche Verordnungen regelmässig fahrlässige Sachbeschädigung und Vandalismus unter Strafe, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Spillmann-Weber 1997</ref>, S. 169-170</bibl> (für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>). Die Plünderung von Gärten, Weinbergen und Äckern durch Erwachsene war untersagt (<bibl>STAW AH 96/5</bibl>). Ein <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsbeschluss aus dem Jahr 1471 verpflichtete einerseits die Männer bei ihrem Bürger- oder Hintersasseneid und andererseits die Frauen unter Androhung von Strafe, diejenigen anzuzeigen, die in fremden Gärten Schaden anrichteten. Eltern sollten ihre Kinder ermahnen, kein unreifes Obst abzuernten (<bibl>STAW B 2/2, fol. 21r</bibl>; vgl. auch <bibl>STAW AF 59/1, S. 7</bibl>; <bibl>STAW AF 59/2, S. 10</bibl>).
 </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
