<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_042</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1420811">StAZH A 184.1, Nr. 13 i</idno></msIdentifier><head>Klageschrift der Stadt Winterthur gegenüber dem Herzog von Österreich</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur legen dem Herzog von Österreich ihre Klagen dar: Graf Wilhelm von Montfort-Bregenz hat von König Ruprecht die Befreiung von auswärtigen Gerichten, darunter auch von dem Landgericht Thurgau, erworben. Als sich die Winterthurer weigerten, dieses Privileg zu bestätigen, hat er ihnen gedroht, falls sie gerichtlich gegen seine Untertanen vorgehen sollten. Daher konnten bis zum Tod des Königs keine Gerichtsverfahren stattfinden. Die Winterthurer befürchten nun, dass der neue König das Privileg zum Nachteil des Herzogs, des Landgerichts und der Stadt bestätigen werde, falls er nichts dagegen unternehme (1). Seither sind die Beziehungen zum Grafen belastet. Er hat veranlasst, dass viele Ausbürger der Stadt ihren Pflichten nicht mehr nachkommen (2). Der Graf hat mehrere Ausbürger mit Beschlag belegt und eine gerichtliche Klärung abgelehnt (3). Er hat einen Bürger gefangen genommen, verweigert ein Gerichtsverfahren vor dem Landvogt, den Räten, den Städten oder der Ritterschaft des Herzogs und besteht auf ein Verfahren vor seinem Gericht (4). Innerhalb des städtischen Friedkreises ist eine Erbschaft angefallen, die ein Eigenmann des Grafen für seine Frau beansprucht, die in Winterthur ansässig ist. Graf Wilhelm hat die Erbschaft beschlagnahmt und fordert entgegen üblicher Praxis ein Verfahren vor seinem Richter (5). Graf Hug von Montfort, Komtur von Bubikon und Tobel, hat trotz der städtischen Freiheiten und der Intervention des Landvogts Winterthurer Bürger mit geistlichem Gericht verfolgt (6). Die Brücke über die Thur bei Andelfingen, welche die Familie von Landenberg-Hohenlandenberg von dem Herzog als Pfand besitzt, ist zum Schaden des ganzen Landes seit Jahren baufällig. Die Winterthurer befürchten daher, von Schaffhausen und anderen jenseits der Thur keine Hilfe in Notsituationen erhalten zu können (7). Die Winterthurer sind in grosser Sorge wegen des Grafen Friedrich von Toggenburg, möchten Details aber nur mündlich erläutern (8). Ulrich, Sohn Walters von Klingen, hat dem Bürger Ulrich Eigendal gewaltsam und ohne Gerichtsverfahren Vieh im Wert von über 100 Pfund Pfennigen genommen (9). Die Städte des Herzogs haben sich zusammengeschlossen, um sich und das Land zu schützen. Die Winterthurer fürchten um die Sicherheit von Städten, Land und Leuten, wenn der Herzog nicht eingreifen würde (10). Die Winterthurer bitten ihn um Hilfe.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.5"/><width unit="cm" quantity="33.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1411-01-01" to="1411-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Hottinger, Beschwerdeschriften, S. 145-147</bibl></listBibl><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>QZWG, Bd. 1, Nr. 605, Nr. 612</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005367">Beschlagnahmung</term><term ref="key000173">Bündnis</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key003237">Klageschrift</term><term ref="key005295">Privilegien</term><term ref="key000565">Schutz</term><term ref="key000187">Unterhalt</term><term ref="key000188">Verkehrswege</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_A_184_1__Nr__13_i__r_.tif"/>
<p>
<lb/><seg>Hochgeborner, durchlu̍chtiger fu̍rst und allergnedigoster herr, wir bringent mit
<lb/>klag fu̍r u̍wer gnad disi nachgeschribnen stukk:</seg>
<lb/><seg n="1">Des ersten, alz <persName ref="per027487">graff Wilhelm von Bregentz</persName> ein friheit von ku̍ng <persName ref="per001535">Ruͦpreht<del>t</del>en</persName> saͤlgen
 <lb/>erworben hatt, dar mit daz <orgName ref="org007843">lantgericht in <placeName ref="loc000777">Turgoͤw</placeName></orgName> nidergeleit wart,<note>König <persName ref="per004999">Ruprecht</persName> (1400-1410) befreite am 6. März 1409 den <persName ref="per027487">Grafen Wilhelm von Montfort</persName>, Herrn von <placeName ref="loc000009">Bregenz</placeName>, und seine Untertanen vor fremden Gerichten mit Ausnahme der königlichen Hofgerichte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">RI X/2</ref>, <ref target="http://www.regesta-imperii.de/id/1409-03-06_1_0_10_0_0_5743_5736">Nr. 5736</ref></bibl>). Die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> hatten eine Abschrift der Urkunde erhalten (<bibl>STAW URK 443</bibl>).</note> alz wir daz u̍wern
<lb/>gnaden vormalz verschriben und fu̍rbraht haben. Do wir im dieselben friheit nit
<lb/>bestaͤten und confirmieren weltent, do hett er vast troͤwlich gerett und gesprochen,
<lb/>sye, daz wir u̍ber die sinen u̍ber die fryheit richtint, so syent wir von im nit sicher.
<lb/>Und also beliben wir jar und tag ungericht, untz daz der ku̍ng von todes wegen ab<lb break="no"/>gieng, und fu̍rchtent, waͤr, ob es u̍wer gnad nit verhuͦti und understandi, daz im denn
<lb/>dieselb sin erworben friheit jetz von u̍nserm herren, dem ku̍ng, moͤht bestaͤtt werden
<lb/>und daz u̍wern gnaden, dem lantgericht und u̍ns merer kumber dar von moͤhti uff
<lb/>stân und die sach alz hert werden moͤht alz vor.</seg>
<seg n="2"><lb/>Item von der sach wegen dunkt u̍ns, daz u̍ns <persName ref="per027487">graff Wilhelm</persName> sidmalz ungnaͤdiger sye denn vor<lb break="no"/>malz. Und hett u̍ns den merteil u̍nser ussburger, die und ir vordern doch von altem
<lb/>u̍nser burger gewesen sint und u̍ns mit iren stu̍ren ettlich dienst getân hânt, abgetrengt
<lb/>und von u̍ns erzwungen, daz si u̍ns keinen dienst nit mer tuͦnt, enweder mit lib noch guͦt.</seg>
<seg n="3"><lb/>Item er hett ettlich u̍nser ussburger ân alles recht gar schwarlich geschaͤtzt und wolt
<lb/>sich keines rechten <add place="above">von</add> inen nit lassen benuͤgen noch nemen.</seg>
<seg n="4"><lb/>Item er veht einen u̍nser ingesessnen burger und wil in nit sicher sagen uff recht,
<lb/>daz wir im doch gebotten hânt fu̍r u̍nsern herren, den lantvogt, fu̍r u̍wer raͤtt, fu̍r u̍wer
<lb/>stett, fu̍r die ritterschaft. Und meint nit anders, denn daz wir im denselben u̍nsern burger
<lb/>ze dem recht stellint uff dem land vor sinem gericht, oder er welli in vehen.</seg>
<seg n="5"><lb/>Item es ist ein erb under u̍nsern burgern in u̍nserm fridkreis gevallen, dar zuͦ <persName ref="per027487">graff Wilhelms</persName>
<lb/><unclear>ei</unclear>gen man einer spricht von sins wibs wegen, <add place="left margin" type="sign"><lb/>die och hie <lb/>in u̍nser statt <lb/>gesessen ist</add>. Da hett <persName ref="per027487">graff Wilhelm</persName> dasselb erb,
<lb/>waz des uff dem land gelegen ist, verleit, und meint u̍ns dar zuͦ ze trengent, daz man
<lb/>dasselb erb vor sine<subst><del>n</del><add place="overwritten">m</add></subst> richter uff dem land berechtint, daz doch wider u̍nser statt
<lb/>friheit und recht ist. Wan waz erbes in u̍nser statt gevallet, daz ist och allweg untz
<lb/>har in u̍nser statt und niendert anderschwa berechtot.</seg>
<lb/><seg n="6">Item <persName ref="per027488">graff Hug von Montfort</persName>, comentur ze <placeName ref="loc008653">Buͦbikon</placeName> und ze <placeName ref="loc013091">Tobel</placeName>, der hett u̍ns und u̍nsren burgern
 <lb/>ettlichen schwarlichen trang lange zit getân mit <orgName ref="org005019">roͤmschen</orgName> gerichten <del>und</del> umb
<lb/>soͤlich sachen, die wider u̍nser statt friheit, recht und gewonheit sint und anders,
<lb/>denn u̍ns vormalz je geschehen sye, dar u̍ber daz im doch u̍nser herr, der lantvogt, dar umb
<lb/>ettwe dik geschriben hât.</seg>
<lb/><seg n="7">Item alz die <orgName ref="org000151">von Landenberg von der Hohenlandenberg</orgName> den pfantschatz ze <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName> von u̍wern
 <lb/>gnaden hânt,<note>Die niederadelige Familie war seit 1377 im Pfandbesitz von <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=346811">StAZH C I, Nr. 2566</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 2, Nr. 2511</bibl>).</note> da allweg ein brugg u̍ber die <placeName ref="loc010808">Thur</placeName> gangen ist, dar an och besunder
<lb/>nu̍tz dienent, dieselb brugg u̍ch und gemeinem land und och u̍ns dienot und
<lb/>notturftig waͤri. Dieselb brugg, die ist zergangen und ettwe vil jaren zerbrochen
<lb/>gesin, dar von wir und daz land grossen schaden enpfahent. Und muͤssent fu̍rhten,
<lb/>waͤr, ob es u̍ns not taͤtti, daz u̍ns denn die von <placeName ref="loc000701">Schauffhusen</placeName> und ander, die ennend der
<lb/><placeName ref="loc010808">Tur</placeName> gesessen sint, nit ze helf komen moͤhtint.</seg>
<lb/><seg n="8">Item u̍ns lit grosser, schwarer kumber und sorg von <persName ref="per000327">graff Fridrichs von Toggenburg</persName> wegen an,
<lb/>die wir mit geschrift nit wol erzellen kunnent, wan daz u̍ns notturftig waͤr, daz
<lb/>mit worten fu̍r u̍wer gnad zebringen.</seg>
</p>
<p>
<add place="bottom"><lb/>Verte</add>
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_A_184_1__Nr__13_i__v_.tif"/>
<p>
<lb/><seg n="9">Item junkherr <persName ref="per000792">Uͦlrich von Klinggen</persName>, junkherr <persName ref="per027689">Walthers</persName> sun, der hett u̍nserm burger <persName ref="per027688">Uͦlrichen
 <lb/>Eigendal</persName> mit gewalt und ân recht genomen mer denn <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfund ₰</measure>
<add place="above">wert</add> vehs <del>wegen</del>.</seg>
<lb/><seg n="10">Item alz sich u̍wer stett einer fru̍ntschaft mit enander vereint hânt durch ir selbs und u̍wers landes
 <lb/>schiermes willen, dar umb daz si u̍wer hilf und gnaden dester baz dar bi erbieten moͤhtint,<note>Bündnis von <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Städten und Gefolgsleuten vom 10. Januar 1410 (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Thommen, Urkunden</ref>, Bd. 2, Nr. 685</bibl>).</note>
<lb/>fu̍rhten und entzitzen wir, daz wir und <add place="above">ander</add> u̍wer stett, land und lu̍t dar mit nit alz wol
<lb/>versorget syen, wan daz notturftig sye, daz u̍wer gnad fu̍ro dar zuͦ sehe und gedenke, daz
<lb/>ze versorgent.</seg>
<lb/><seg>Gnediger herr, da bitten wir u̍wer fu̍rstlich gnad mit allem ernst, so wir vermugent,
<lb/>daz ir u̍ns in disen vorgeschriben stukken und in andren stukken, so u̍nser botten fu̍r
<lb/>u̍wer gnad bringen werdent, gnedklich bedenken und u̍ns dar inne ze statten komen,
<lb/>beholfen und beraten sin geruͦchent nach u̍wern grossen gnaden und nach u̍nser notturft.</seg>
</p>
<p>
<lb/>U̍wer gnaden <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und
<lb/>rât in u̍wer statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Position der <orgName ref="org000088">Habsburger</orgName> in den <placeName ref="loc001018">Vorlanden</placeName> war infolge der
kriegerischen Auseinandersetzungen mit den <orgName ref="org000425">Appenzellern</orgName> geschwächt worden, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2006b</ref>, S. 37</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stettler 1988</ref>, S. 27*-82*</bibl>. Da sie sich durch die Herrschaft nicht mehr ausreichend geschützt sahen, schlossen die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> im Jahr 1407 einen Burgrechtsvertrag mit <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, mussten ihn jedoch auf Druck des Stadtherrn wieder aufkündigen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_040">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 40</ref></bibl>). Am 10. Januar 1410 vereinbarten <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und eine Reihe weiterer <orgName ref="org000088">habsburgischer</orgName> Städte in den Landvogteien <placeName ref="loc000122">Aargau</placeName> und <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName>, am <placeName ref="loc013152">Hochrhein</placeName> und im <placeName ref="loc005908">Schwarzwald</placeName> sowie <persName ref="per027690">Graf Otto von Thierstein</persName> und niederadlige Gefolgsleute ein Bündnis zur Abwehr der Angriffe auf Städte, Land und Untertanen der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName>. Am 11. Februar bestätigte deren Landvogt das Abkommen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Thommen, Urkunden</ref>, Bd. 2, Nr. 685, 687</bibl>).</p>
<p>In dieser Situation lud <persName ref="per000346">Herzog Friedrich von Österreich</persName> Vertreter seiner Städte auf den 18. Juni 1411 nach <placeName ref="loc000020">Baden</placeName> ein. Dort wollte er ihre Anliegen anhören und Massnahmen zu ihrer Befriedung treffen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">UB Freiburg</ref>, Bd. 2, Nr. 450</bibl>). Überliefert sind die Eingaben mehrerer Städte, darunter auch <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, die zu einem Rodel zusammengeheftet wurden. Zu den Hintergründen der Aufnahme und Sammlung der Beschwerden vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hodel 2009</ref>, S. 42-49, 94-97</bibl>. Vermutlich gelangten die Schriftstücke infolge der Eroberung der Feste <placeName ref="loc000475">Stein</placeName> in <placeName ref="loc000020">Baden</placeName> aus dem dortigen Archiv in den Besitz <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName>, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hodel 2009</ref>, S. 100</bibl>.</p>
<p>Die von den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> vorgebrachten Missstände betreffen vor allem Fragen des Gerichtsstands. Gestützt auf das kodifizierte Stadtrecht (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref>, Artikel 2</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil II, Artikel 4</bibl>) und königliche Privilegien (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_029">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 29</ref></bibl>), bestritten sie die Rechtmässigkeit der Ladungen von Bürgern und Bürgerinnen vor auswärtige Gerichte. Andererseits konnte sich oft auch die gegnerische Seite auf Evokationsprivilegien berufen. Die geschilderten Attacken des <persName ref="per027487">Grafen Wilhelm von Montfort-Bregenz</persName> richteten sich vermutlich gegen die Aufnahme seiner niederadeligen Vasallen und Dienstleute ins städtische Bürgerrecht.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
