<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_226_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1133602">StAZH C II 16, Nr. 2252</idno></msIdentifier><head>Vergleich im Konflikt zwischen dem Inhaber des Widems von Hettlingen und der Gemeinde Hettlingen</head><msContents><summary>Hans Gisler, Hans Meyer und Hans Bosshart, Bürger und Mitglieder des Rats von Winterthur, schliessen im Auftrag des Schultheissen und Rats einen Vergleich im Konflikt zwischen der Äbtissin und dem Konvent des Klosters Paradies und Wolf von Breitenlandenberg von Neftenbach einerseits und der Gemeinde Hettlingen andererseits um das Widem und die Filialkirche von Hettlingen, nachdem die Äbtissin und Wolf von Breitenlandenberg das Widem zu gewissen, von der Gemeinde als nachteilig empfundenen Konditionen dem Wisshans Müller von Eich als Erbgut geliehen hatten. Der Inhaber des Widems ist verpflichtet, es instand zu halten, auf eigene Kosten ein weiteres Haus zu erbauen und jährlich Zins davon zu leisten. Er und seine Erben sollen für den Altardienst, das Geläute und die Beleuchtung der Filialkirche in Hettlingen, die auf dem Gut des Widems steht und zur Pfarrkirche von Neftenbach gehört, sorgen und bei Bedarf Pfarrer und Sakramente aus Neftenbach herbeiholen. Als Gegenleistung für diese Dienste wird der Zins reduziert, den Müller und seine Nachkommen zahlen sollen. Die Filiale in Hettlingen soll die Pfarrkirche in Neftenbach und den dortigen Pfarrer in ihren Rechten nicht beeinträchtigen. Nur mit Einwilligung der Inhaber des Kirchensatzes und des Zehnten in Neftenbach darf die Gemeinde Hettlingen eine eigene Pfarrpfründe stiften oder errichten. Der Inhaber des Widems und seine Erben müssen auf Wunsch des Klosters Paradies und Wolfs von Landenberg Rechenschaft über die Güter, die zu dem Widem gehören, ablegen. Das Kloster und Wolf von Landenberg sollen die Gemeinde Hettlingen bei ihren Trotten, Stegen und Wegen belassen. Müller ist zur Haltung eines Zuchtstiers verpflichtet. Wenn er und seine Nachkommen das Widem verkaufen wollen, sollen sie es zuerst ihren Lehensherren zu einem geringeren Preis anbieten. Die Streitparteien geloben die Einhaltung des Vergleichs. Die drei Aussteller siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="26.5"/><width unit="cm" quantity="54.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Hans Meyer</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Hans Gisler</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Hans Bosshart</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1522-02-21"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000119">Erbleihe</term><term ref="key004009">Kirchengut</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000751">Vergleich</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_II_16__Nr__2252__r_.tif"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, nachgemeltenn <persName role="issuer" ref="per027379">Hanns Gißler</persName>, <persName role="issuer" ref="per027482">Hanns Meyer</persName> unnd <persName role="issuer" ref="per027179">Hanns Boshart</persName>, alle <num value="3">drig</num> burgere unnd des <orgName ref="org005587">rautz zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennen unnd thuͦndt kundt allermengklichem mit disem briefe:</seg>
                            <seg>Alßdan 
                                <lb/>sich ettlich irrung unnd spaͤn gehalten haben vor den fromen, ersamen unnd wisen <orgName ref="org007943">schultheis unnd raute zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, unnsern lieben herren, zwu̍schen der erwu̍rdigen geistlichen frow <orgName ref="org005027">apptissin unnd co<lb break="no"/>vente des gotzhus im Barendis</orgName>, desglichenn dem edlen unnd vestenn junckher <persName ref="per027308">Wolffen von der Breitenlandenberg</persName> zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> an einem unnd den erbern <orgName ref="org007823">insaͤssen unnd gantzer gemeind zuͦ <placeName ref="loc010469">Hett<lb break="no"/>lingen</placeName></orgName> andernteils, antreffen die widem unnd filialkilchen zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, woͤlche widem die gemelten <orgName ref="org005027">frowen im Barendis</orgName> unnd junckher <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName>
                                <persName ref="per027554">Wißhansen Mu̍ller</persName> von <placeName ref="loc013135">Eich</placeName> zuͦ
                                <lb/>einem erbguͦt mit ettwas stucken unnd artickeln gelichen haben, darin ein <orgName ref="org007823">gmeind von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName> vermeindt, beschwaͤrdt zuͦ sin <abbr>etc</abbr>. Unnd aber die gemelten frowen unnd junckher <persName ref="per027308">Wolff</persName> dagegen ver<lb break="no"/>meindten, sy hetten im nu̍tzet anders ingebunden, dann was von alterhar der bruch gewesen were, mitsampt andern artickeln hieby unnot zuͦ melden, verhoffende darby zuͦ beliben <abbr>etc</abbr>. Unnd so aber die
                                <lb/>gemelten u̍nnsere herren <orgName ref="org007943">schultheis unnd raute</orgName> sy inn irem fu̍rnaͤmen gnuͦgsam unnd nach notturfft verhoͤrt unnd u̍nns dartzuͦ verordnet haben, an inen zesuͦchen, ob sy u̍nns in der guͤtt<lb break="no"/>licheit den handel hinzuͦlegenn vertruwen woͤllenn, damit sy des rechtlichenn spruchs vertragenn beliben moͤchten. Uff das haben wir soͤlch irem bevelch stattgethan unnd sovil an inen
                                <lb/>erfunden, das sy u̍nns zuͦ allen teilen solch ir spaͤn sampt unnd sonder inn der guͤttlicheit hinzuͦlegenn vertruwt unnd u̍nns daruff uff ir beiderteil gnuͦgsam fu̍rwenden red unnd
                                <lb/>widerrede inn der guͤttlicheit mit ir beider parthyen gunst, wu̍ssen unnd willen erkennt habent inn wiß unnd gestalt, wie von artickel zuͦ artickel harnach volget.</seg>
                            <seg n="1">Dem ist also zum
                                <lb/>ersten, das <persName ref="per027554">Wißhanns Mu̍ller</persName> von <placeName ref="loc013135">Eich</placeName>, dem dann der widem guͦte, zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> gelegen, von den genanten frow <orgName ref="org005027">apptissin unnd covente im Barendis</orgName> unnd junckher <persName ref="per027308">Wolffenn von Landemberg</persName>
                                <lb/>zuͦ einem erblechenn gelichen ist, die obgemelten widem inn guͦten eren zittigen, bu̍wen, unwuͦstlich halten, deßglichen ein ander hus inn sinem eigen costenn daruff buwen on allen iren costen unnd schaden.</seg>
                            <lb/><seg n="2">Zum andern so soͤllen er unnd sine erben inen, iren erben unnd nachkomen <date dur="R/P1Y">alle jaͤr jaͤrlichs</date> zuͦ rechtem erbzins uff <date type="deadline" when="--11-11">sannt <persName ref="per000141">Martis</persName> tag</date> darvon geben <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="3" commodity="spelt">drig mu̍t kernen</measure>, <measure type="volume" unit="Malter" origin="Winterthur" quantity="1" commodity="oat">ein malter haber guͦtz wolbereitz Winter<lb break="no"/>thur meß</measure> unnd <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zechen schilling haller</measure> hoͤwgelt.</seg>
                            <seg n="3">Zum dritten so soͤllen er, sine erbenn unnd alle inhaber genanter widem schuldig sin, das filial, so dann zuͦgehoͤren ist der pfarrkilchenn zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName>,
                                <lb/>das genempt wirt die capell, so dann uff der widem guͦtt staͧt, zuͦversehenn mit alter dienen, maͤß unnd zebett zelu̍ten, deßglichen die liechter unnd ampelen anzezu̍nden, wie dann von alterhar ein lob<lb break="no"/>licher bruch unnd gewonheit gewesen ist.<note>So auch in der Offnung von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> von 1538 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 280</ref>, Artikel 11</bibl>).</note></seg>
                            <seg n="4">Zum vierden so soͤllen er, sine erbenn unnd inhaber genanter widem schuldig unnd pflichtig sin, ob es sich gefuͦgte, das die heiligen sacrament nit zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlin<lb break="no"/>genn</placeName> weren unnd so er dann von einem zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> erfordert wurde, alßdann sol er schuldig sin, durch sich selbs oder einen an siner statt den pfarrer zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> zehollen unnd mit dem hei<lb break="no"/>ligenn sacrament unnd dem priester gen <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> gan unnd darnach sy widerumb gen <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> zuͦ beleiten schuldig sin on des sigristen von <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> hilff unnd schaden. Unnd von soͤlcher
                                <lb/>dienstbarkeit wegenn ist dem genanten <persName ref="per027554">Wißhansen</persName> unnd sinen erben die obgenant widem dester umb ein kleinfuͤger zins gelichenn worden.</seg>
                            <seg n="5">Zum fu̍nfften so sol obgenant filial zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName>
                                <lb/>der genanten pfarrkilch zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> an irem kilchensatz, och allenn pfarrlichen rechten unnd nutzungen, dem genanten pfarrer daselbs unnd allen sinen nachkomen inn allweg unvergriffen
                                <lb/>unnd unschaͤdlich sin. Unnd ob die genantenn von <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> oder ire nachkomen u̍ber kurtz oder lang zitte us dem genanten filial zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> ein pfarrpfruͦnd stifften oder machenn woͤlten, dasselbig
                                <lb/>moͤgen sy thuͦn, doch mit verwilgung, gunst unnd willen deren, so dantzmal den kilchen satz unnd zaͤchenden zuͦ <placeName ref="loc011172">Nefftenbach</placeName> inhabenn, die inen dann soͤllichs uff ir beger verwilgen soͤllenn,
                                <lb/>doch on der selbigenn zinsen, zaͤchenden unnd kilchensatz, deßglichenn dem pfarrer alda an allen sinen pfaͤrrlichen rechtenn unnd nutzungen inn allweg, gantz unnd gar on allen intrag, unver<lb break="no"/>griffen unnd on allen schadenn.</seg>
                            <seg n="6">Zum sechstenn so soͤllen er, sine erben unnd nachkomen, so sy von den <orgName ref="org005027">frowen im Barendis</orgName> unnd junckherr <persName ref="per027308">Wolffen</persName> erfordert wurden, alle die guͤtter, so dann zuͦ
                                <lb/>unnd inn die widem gehoͤren, by iren eiden offnen unnd inen die selbigenn von stuck zuͦ stuck angeben unnd inen darinn gar nu̍tzet verhaltenn. Dargegen soͤllen och die genanten <orgName ref="org005027">frowen im Ba<lb break="no"/>rendis</orgName> unnd junckherr <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName> die genanten von <placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName> unnd ire nachkomen by iren alten dratten, staͤg unnd wegen, wie sy die selbigenn von alterhar gehept unnd geprucht
                                <lb/>haben, och belibenn lassen.</seg>
                            <seg n="7">Zum sibenden so soͤllen er, sine erbenn unnd nachkomen schuldig sin, den wuͦcherstier <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> inn irem costenn zehalten on der genanten lehenherren costen unnd schaden.<note>So auch in der Offnung von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> von 1538 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 280</ref>, Artikel 11</bibl>).</note></seg>
                            <lb/><seg n="8">Zum achten, wann er, sine erbenn unnd nachkomen soͤllich ir erbgerechtikeit verkouffen woͤllen, alßdann soͤllen sy inen, iren erben unnd nachkomen soͤlchen kouff des ersten anbieten unnd denselbigen
                                <lb/><measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nff schilling haller</measure> naͤcher dann andern lu̍ten gebenn. Unnd ob sy an soͤlchem widem guͦte ettwas verkouffen oder versetzenn woͤllen, ob es sich dann gefuͦgte, das die genanten lehenherren
                                <lb/>soͤlch guͦte selbs nit kouffen woͤlten, das soͤllen unnd moͤgen sy thuͦn, doch den lehenherren an iren erbzinsen unnd erbgerechtikeit inn allweg unschaͤdlich.</seg>
                            <seg>Unnd soͤllen hiemit zuͦ beidersidt
                                <lb/>obgeruͤrter spaͤn halb gar unnd gentzlich gericht unnd vereinbart sin, och disenn unnsern guͤttlichen spruch jetz unnd hienach haltenn, als sy das alles zuͦ allen teilen zethuͦn by iren
                                <lb/>wu̍rden, eren unnd eiden zehalten gelopt unnd versprochenn haben, getru̍wlich unnd ungefarlich.</seg>
                            <seg>Unnd des zuͦ offem urkundt so haben wir, obgemelten taͤdingslu̍t, alle <num value="3">drig</num> jeder
                                <lb/>sin eigen insigel zuͦ gezu̍gknus aller obgeschribner dingen, doch u̍nns unnd u̍nnsern erben inn allweg one schadenn, unnd uff ir begere offennlich gehenckt an disen briefe, der gebenn unnd
                                <lb/>bescheen ist an <origDate when="1522-02-21">fritag vor sannt <persName ref="per000375">Mathias</persName>, des heilgen zwoͤlffbotten, tag, nach Christi gepurt fu̍nfftzehenhundert zwentzig unnd zwey jaͧre</origDate>.<note>Die städtischen Pfleger des <orgName ref="org005027">Klosters Paradies</orgName> liessen die Urkunde am 27. November 1523 durch <orgName ref="org003695">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName></orgName> vidimieren (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1405813">StAZH C II 16, Nr. 658</ref></bibl>).</note></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_II_16__Nr__2252__v_.tif
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso"><lb/>Der <orgName ref="org005027">frowenn im Barendis</orgName>
                            <lb/>vertrag brieff, antreffenn die 
                            <lb/>widem unnd filialkilchen zuͦ 
                            <lb/><placeName ref="loc010469">Hettlingenn</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c?"><lb/><date when="1522">1522</date> jar <damage agent="faded ink"><gap unit="word" quantity="1"/></damage></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c?"><date when="1522">1522</date><lb/></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Kirche in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> war ursprünglich eine Filialkirche der Pfarrkiche <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName>. Deren Patronatsrecht teilten sich das <orgName ref="org005027">Kloster Paradies</orgName> bei <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> und <persName ref="per027308">Wolf von Breitenlandenberg</persName>, der seine Rechte 1540 der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> abtrat, vgl. zu den Herrschaftsverhältnissen in <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName>
                            <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH VIII</ref>, S. 32-33, 39-40</bibl>. Die Bemühungen der <orgName ref="org007823">Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName></orgName>, eine eigene Pfarrpfründe einzurichten, zogen sich über Jahrzehnte hin, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_255">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 255</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_292">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 292</ref></bibl>. 1572 verständigten sich die Städte <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> als Inhaber der Kollatur über die Bestellung eines eigenen Prädikanten für <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=742193">StAZH E I 30.55, Nr. 5</ref></bibl>). Zu dieser Entwicklung vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1985</ref>, S. 113, 117-135</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Häberle 1985</ref>, S. 190-191</bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


