<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_068_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 757.1</idno></msIdentifier><head>Schirmmandat Kaiser Sigmunds zugunsten der Stadt Winterthur und des zugehörigen Dorfs Hettlingen</head><msContents><summary>Kaiser Sigmund fordert alle geistlichen und weltlichen Fürsten, Angehörigen des hohen und niederen Adels, Landvögte, Vögte, Gesellschaften, Vereinigungen, Amtleute, Räte, Bürger und Gemeinden auf, den Schultheissen, den Rat und die Bürger von Winterthur, die vor einigen Jahren an das Reich gekommen sind, samt ihrem Dorf Hettlingen im Besitz ihrer Rechte und guten Gewohnheiten zu schützen, sie darin nicht zu beeinträchtigen und Rechtsansprüche an die Stadt und ihre Bürger vor dem König oder der zuständigen Stelle auszutragen. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.5"/><width unit="cm" quantity="55.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="9.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Kaiser Sigmund</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1437-09-17"/><origPlace>Prag</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 8147</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139416">RI XI/2</ref>, Nr. 12098</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key005295">Privilegien</term><term ref="key000565">Schutz</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_757_1_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per000712">Sigmund</persName>, von gotis gnaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> keiser, czuallencziten merer des <orgName ref="org004134">richs</orgName> und czu <placeName ref="loc000798">Ungern</placeName>, czu <placeName ref="loc006386">Beheim</placeName>
                                <abbr>etc</abbr> kunig, embieten allen und iglichen fursten, geistlichen und werltlichen, graven,
                                <lb/>fryen herren, rittern, knechten, landvogten, vogten, lantrichtern, stathaltern, geselschafften, vereynungen, houptluten, burggraven, amptluten, burgermeistern, schulteisen, ammannen, vogten, richtern,
                                <lb/>reten, burgern und gemeinden aller und iglicher stet, merkten, dorffern, gerichten, zwingen, bennen und gebieten und sust allen andern unsern und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> undertanen, gehorsamen und getruen, den
                                <lb/>diser unser brieff furkomet, geczogt und domit ermant und angerufft werden, in was wirden, wesen oder state die sin, unser gnad und alles gut.</seg>
                            <seg>Erwirdigen, hochgebornen, edeln, strengen, vesten und ersa<lb break="no"/>men lieben getruen, euch und ewer iglichem mag wol wissentlich sein, wie wir vor etlichen jaren unser und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> liebe getruen, <orgName ref="org007943">schultheissen, rat</orgName>, <orgName ref="org004474">gemeine burgere</orgName> und stat czu <placeName ref="loc000849">Wintherthur</placeName>, von irer
                                <lb/>gehorsamen, getruen dienste und undertenikeit wegen, so sy uns und dem <orgName ref="org004134">riche</orgName> in vil sachen offt und dick, nuczlich und getrulich beweiset und erczeigt haben und das teglich williclich thun, zu uns
                                <lb/>und demselben heiligen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> reiche</orgName> gnediclich genomen und empfangen, als wir dann von merclichen, redlichen ursachen wol thun mochten, und sy czu ewigen cziten doran czubleibende mitsampt
                                <lb/>etlichen andern fryheiten und gnaden gefryet haben, als dann unsere kunigliche und dornach unsere keiserliche brive, in doruber gegeben, solichs clerlich ynnehalten und ußwisen,<note>Nachdem <persName ref="per000346">Herzog Friedrich IV. von Österreich</persName> im Jahr 1415 König <persName ref="per000712">Sigmund</persName>, dessen Ungnade er sich zugezogen hatte, seine Herrschaftsgebiete übergeben hatte, huldigten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> dem König als Stadtherrn, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_047">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 47</ref></bibl>.</note> und derworten, das
                                <lb/>dieselben von <placeName ref="loc000849">Wintherthur</placeName> und die iren hinfur dester gerulicher also by uns und dem <orgName ref="org004134">reich</orgName>, von menniclich ungedrenckt und ungeirret, und by iren alten herkomen, fryheiten, gnaden und guten gewonheiten
                                <lb/>bliben und uns und demselben <orgName ref="org004134">reiche</orgName> in kumftigen cziten dester bas und nuczlicher gedienen mogen, wann wir von keiserlicher angeborner gute alczit in sunderheit czu den geneigt sind, fride und gnade
                                <lb/>czu schaffen und mitzuteiln, die wir alczit mit luterm herczen, getruen und nuczen diensten und gehorsame czu uns tragende erkant und erfunden haben und uns der gen in in kumftigen cziten genczlich versehen.</seg>
                            <seg>
                                <lb/>Und dorumb so ist unser ernste meynung, wollen und gebieten euch, ouch allen und ewer iglichem in sunders von <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> keiserlicher macht, ernstlich und vesticlich mit disem brive, das ir und ewer iglicher,
                                <lb/>der mit disem brieff erfordert und ermant wirdet, als offt das geschee, die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000849">Wintherthur</placeName>, alle ire burgere, die iren und die in zuversprechen steen, sy seyen geistlich oder werltlich, edel oder unedel,
                                <lb/>und nemlich die iren czu <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, dem dorffe,<note>In den Schirmmandaten, die Kaiser <persName ref="per000712">Sigmund</persName> an <placeName ref="loc007417">Ulm</placeName> und die verbündeten Städte (<bibl>STAW URK 757.2</bibl>), an <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, <placeName ref="loc000738">Solothurn</placeName>, <placeName ref="loc000730">Schwyz</placeName>, <placeName ref="loc000568">Unterwalden</placeName>, <placeName ref="loc000126">Zug</placeName>, <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName> und <placeName ref="loc001063">Sursee</placeName> und ihre Eidgenossen (<bibl>STAW URK 760.1</bibl>) sowie an die <orgName ref="org004695">Gesellschaft mit St. Jörgenschild</orgName> (<bibl>STAW URK 760.2</bibl>) und an die Stadt <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName> (<bibl>LABW GLAK D Nr. 749</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000101369">RSQ</ref>, Abt. 1, Bd. 1, Nr. 369</bibl>) richtete, wird <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> nicht erwähnt.</note> von unsern und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> wegen, in unserm namen und an unser stat also by uns und demselben <orgName ref="org004134">reiche</orgName> und ouch by iren gnaden, freiheiten, rechten, al<lb break="no"/>ten herkomen und guten gewonheiten vesticlich hanthabet, schuczet, schirmet und, ob ymands, wer der were, herre oder stette, edel oder unedel, wie die in sunders genennet weren, czu denselben von <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName>, iren burgern, den iren und so in czuversprechen steen, gotshuser, edel oder unedel, geistlich oder werltlich lute, ychts czusprechen hette oder gewunne, nicht verkurczen noch dawider czutun oder weyter beku<lb break="no"/>mern lasset dann biß uff und czu recht fur uns, unsere nachkomen am <orgName ref="org004134">reich</orgName>, <placeName ref="loc000672">Romische</placeName> keiser oder kunige, und unsere commissarien an unser stat oder dohin dann ein yglich sach czu berechten und mit recht ußczu<lb break="no"/>tragen gehoret nach ir fryheit lute und sag, gancz unbekrenket und als sich mit recht geburt, und sy in kein sachen wider solichs drenget noch ymands drengen oder doruber besweren, sunder sy by uns
                                <lb/>und dem <orgName ref="org004134">rich</orgName> furter als andere unsere und desselben <orgName ref="org004134">richs</orgName> stete und undertan gerulich bliben und irer gerechtikeit, gut gewonheit und herkomen gebruchen lasset und sy gen meniclich hanthabet,
                                <lb/>doby czubliben und der ungehindert czugebruchen und czugeniessen lassen. Und tut hyrinne nit anders, das ist unser ernste meynung, und als lieb euch sey unser und des <orgName ref="org004134">richs</orgName> swere ungnade czuver<lb break="no"/>meiden.</seg>
                            <seg>Geben czu <origPlace ref="loc000620">Prage</origPlace>, versigelt mit unser keiserlichen anhangenden insigel, <origDate when="1437-09-17">nach Cristis geburt vierczenhundert jar und dornach in dem sibenunddreisigisten jare, am dinstag<note>Die jüngeren Abschriften geben hier irrtümlich Donnerstag an.</note> nach des heiligen
                                <lb/>creucz tag exaltacionis, unserer reiche des <placeName ref="loc000798">Hungerischen</placeName>
                                <abbr>etc</abbr> im einundfunfczigisten, des <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> im sibenundczwenczigisten, des <placeName ref="loc006386">Behemischen</placeName> im achtczehenden und des keisertums im funften jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Ad mandatum domini imperatoris <lb/><persName ref="per031861">Marquardus Brisacher</persName><note>Zu <persName ref="per031861">Marquard Brisacher</persName>, Schreiber der königlichen Kanzlei, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143754">Heinig 1997</ref>, Bd. 1, S. 681-683</bibl>.</note></ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_757_1_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" scribe="per027307"><lb/>Kaiser <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> frighaitbrief, dar ine <lb/>mengklichem gebotten wirt, die <lb/>von <placeName ref="loc000849"><choice><abbr>Wint</abbr><expan>Winterthur</expan></choice></placeName> by iren frighaiten und <lb/>herkommen, wie sy gefrigt sind, ze <lb/>handthaben, noch sy unnd alle <lb/>die iren mit uslendigen gerichten <lb/>nit zebeku̍mbern.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Kaiser <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> freyheits bestättigungs brieff <lb/>der stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, sie am <orgName ref="org004134">reich</orgName> zu behalten <lb/>und samt ihrem dorff <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> zu schüzen <lb/>und zu schirmen und weder sie noch ihre burger <lb/>und angehörige an kein frömbd gricht zu forderen, <lb/>anno <date when="1437">1437</date>
                            <add place="inline" hand="hand19c"><date when="1437-09-17">17 September</date></add></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Wann und auf welche Weise die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> das Dorf <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> erwerben konnte, ist unklar. Seit 1434 ist ein städtischer Vogt vor Ort belegt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_065">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 65</ref></bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 117 mit Anm. 46</bibl>. Das Dorf, das zunächst die <orgName ref="org000010">Grafen von Kyburg</orgName>, dann die <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName> besessen hatten, gehörte zur Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, die ihrerseits 1424 vorübergehend und seit 1452 dauerhaft in den Pfandbesitz der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gelangte (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/007829/2008-11-06/">Kyburg [Grafschaft, Burg]</ref></bibl>). Vermutlich machten die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> damals Herrschaftsrechte über <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> geltend, welche die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> mithilfe des kaiserlichen Schirmmandats abwehren wollten, zumal gerade <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> nicht zu den Adressaten des Mandats zählte. 1442 liessen sich die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> auch durch die <orgName ref="org000088">Habsburger</orgName> im Besitz des Dorfs bestätigen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_072">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 72</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


