<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_080_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=480184">StAZH C II 16, Nr. 339</idno></msIdentifier><head>Schiedsspruch des Schultheissen und Rats von Winterthur in einem Konflikt zwischen den Pfrundherren auf dem Heiligberg und Hans von Gachnang </head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur fällen einen Schiedsspruch im Konflikt zwischen den Pfrundherren der Kirche Sankt Jakob auf dem Heiligberg, vertreten durch Ulrich Muntigel, Leutpriester, und Eberhard von Boswil dem Älteren als bevollmächtigtem Vertreter seines Verwandten Hans von Gachnang um das Patronatsrecht für die vakante Kirche von Buch. Die Pfrundherren argumentieren, das Patronatsrecht von Herzog Albrecht von Österreich im Namen König Friedrichs III. und Herzog Sigmunds von Österreich als Schenkung erhalten und durch den Bischof von Konstanz bestätigt bekommen zu haben. Eberhard von Boswil entgegnet, dass Anna von Braunschweig als Verweserin des Landes in Vertretung ihres Mannes Herzog Friedrich von Österreich Heinrich von Gachnang genannt Münch, dem verstorbenen Vater des Hans, und seinen Erben für die geleisteten Dienste die Kirche von Buch samt Patronatsrecht geschenkt habe. Da es sich um eine Schenkung und kein Handlehen handle, sei keine Bestätigung durch Herzog Albrecht erforderlich gewesen. Nach Anhörung der Parteien und Konsultation der vorgelegten Urkunden sprechen Schultheiss und Rat von Winterthur das Patronatsrecht den von Gachnang zu, deren Urkunde älter ist. Nach den Bestimmungen dieser Urkunde können Kirche und Patronatsrecht dreimal verliehen werden. Eine Verleihung ist schon erfolgt. Wenn die beiden ausstehenden Verleihungen vollzogen sein werden, sollen Kirche und Patronatsrecht den Pfrundherren zufallen. Beide Seiten erhalten eine Ausfertigung des Urteils, zu dessen Einhaltung sie sich verpflichtet hatten. Die Aussteller siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Hans Engelfried</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="39.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1449-12-24"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 7, Nr. 9500</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000022">Lehen</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000195">Präsentationsrecht</term><term ref="key001117">Schiedsspruch</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und der rat zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, verjechent offennlich und tuͦnt kunt allermengklichem mit disem briefe:</seg>
                            <seg>Als von solicher spenn und
                                <lb/>zweytracht wegen, ufferstanden und erwachssen zwu̍schent den erwirdigen herren, <orgName ref="org007820">gemeinen pfruͦndherren der kilchen sant <persName ref="per000208">Jacobs</persName> uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName>, an einem und dem
                                <lb/>fromen, vesten <persName ref="per027336">Eberharten von Boswil</persName>, dem eltern, an statt und in namen des vesten <persName ref="per027366">Hannsen von Gachnangs</persName>, sins vettern, des gewalt er in der und andern sachen hatt nach innhalt
                                <lb/>eins versigelten gewaltzbrieff, so er darumb vor uns zoͤgt, am andern teil, harruͤrende von der kilchen und kilchensatz wegen zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName>
                                <abbr>etc</abbr>, derselben spenn und zweytracht sy zuͦ
                                <lb/>beidersitt guͦtz willens uff hu̍ttigen tag, geben dis brieffs, fu̍r uns zem rechten komen sint.</seg>
                            <seg>Und hant des ersten fu̍r uns bracht mit clag die <choice><abbr>obgen</abbr><expan>obgenanten</expan></choice>
                                <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName>
                                <lb/>und durch iren reder ertzelen lassen, wie der durchluchtig, hochgeborn fu̍rst und herre, hern <persName ref="per000811">Albrecht</persName>, hertzog zuͦ <placeName ref="loc000589">Oͤsterrich</placeName>, <abbr>etc</abbr>, unser gnaͤdiger herre, an statt und innamen des allerdurch<lb break="no"/>lu̍chtigosten fu̍rsten und herren, hern <persName ref="per000794">Friderichs</persName>, <placeName ref="loc000672">Roͤmischen</placeName> kunigs, sins liebsten herren und bruders, und des durchlu̍chtigen, hochgebornen fu̍rsten und herren, hern <persName ref="per003136">Sigmunds</persName>, hertzogen zuͦ
                                <lb/><placeName ref="loc000589">Oͤsterrich</placeName>, sins lieben vetters, das <orgName ref="org007820">gotzhus sant Jacob uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> begnadet und begabet hetti mit dem kilchensatz zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> und vaͤtterlichen rechten mit allen und yegklichen zuͦgehorden<note>Urkunde vom 11. Dezember 1444 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=435624">StAZH C II 16, Nr. 325</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 9075</bibl>).</note> also, wenn
                                <lb/>sy ledig wuͤrde, das sy denn dieselben kilchen besetzen moͤchten und solten durch ir einen oder mit einem andern erbern priester, der dartzu nutz und guͦt weͣre nach lut und sag irs
                                <lb/>gabbrieffs, den sy daruff darleytent und verhoͤren liessent, ouch daz sy damitt vollen gewalt hetten, das zuͦ erwerben und zuͦ incorporieren und die nutzung zuͦ niessen und zuͦzefuͤgen, es weͣre
                                <lb/>von unserm gnaͤdigen herren von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName><!-- Bistum --> oder andern, daz sy ouch also erfolget hetten von demselben unserm gnaͤdigen herren von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName> nach notdurfft, als denn das ein brief ußwyste,<note>Urkunde vom 15. Dezember 1444 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=435626">StAZH C II 16, Nr. 326</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 9077</bibl>).</note>
                                <lb/>den sy ouch ins recht leytent. Und nach dem und derselb kilchensatz und lehenschafft der genanten kilchen zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> dem loblichen <orgName ref="org000088">hus Oͤsterrich</orgName> zuͦgehorte und sy also damitt vollemaͤcht<lb break="no"/>ticlich begabet und begnadet weͣrent, so hofftent und getru̍wtent sy des im rechten alsverre zuͦgeniessen, das sy by iren brieffen beliben soͤlten.</seg>
                            <seg>Dawider aber <persName ref="per027336">Eberhart von Boßwil</persName>
                                <lb/>durch sinen reder reden und antwurten ließ, wie das unser gnaͤdiger herre, hertzog <persName ref="per000346">Fridrich von Oͤsterrich</persName>, seliger gedaͤchtnu̍ß, zuͦ den zijten ouch ein regierer diser landen weͣre
                                <lb/>von des loblichen <orgName ref="org000088">huses Oͤsterrich</orgName> wegen, sin fu̍rstlich gnade ein zit vom lande kaͤme und die hochgeborn fu̍rstin, loblicher gedeͣchtnu̍ss, frow <persName ref="per027337">Anna von Brunschwig</persName>,
                                <lb/>siner gnaden elicher gemahel, ein verwesere dises landes weͣre und des vollemaͤchttigen gewalt von demselben irem herren und gemahel hett in solicher maͧß, was durch
                                <lb/>sy gehandelt wu̍rde, weͣre bißher von allen fu̍rsten und herren und dem loblichen <orgName ref="org000088">hus Oͤsterreich</orgName> gehalten und dawider nie gerett noch getan. Dieselb, unser gnaͤdige
                                <lb/><persName ref="per027337">frow von Brunschwig</persName>, die hette <persName ref="per027365">Heinrichen von Gachnang, seligen, genant Mu̍nch</persName>, yetz <persName ref="per027366">Hannsen von Gachnangs</persName> vatter, von siner diensten wegen, so der dem genanten
                                <lb/>unserm gnaͤdigen herren, hertzog <persName ref="per000346">Fridrichen</persName>, irem gemahel, und iren gnaͧden getan hetti, begnadet in und sin erben mit der kilchen und kilchensatz zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> nach lut und
                                <lb/>sag eins versigelten briefs, den er ouch in das recht leyt und verhoͤren ließ, da er gott und dem rechten getru̍wte, das sin vetter <persName ref="per027366">Hanns von Gachnang</persName> by demselben
                                <lb/>briefe billich beliben soͤlte. Wann yetz unser gnaͤdiger herre, hertzog <persName ref="per000811">Albrecht</persName>, den <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> doch nit wyter gelu̍hen hett zuͦ der kilchen und kilchen<lb break="no"/>satz zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> ze stand, denn wenn sy ledig wurde, darumb so hoffte er nit, das sinem vetter daz lihen keinen schaden beren noch bringen solt, und die herren wurden
                                <lb/>mit recht underwiset, daz sy in daran ungesumpt liessen <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg>Dartzuͦ die <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> durch iren reder aber liessent reden und sprachent, ir briefe,
                                <lb/>damitt sy begaͧbet weren von unserm gnaͤdigen herren, hertzog <persName ref="per000811">Albrechten</persName>, wyste luter uß, wenn die kilch zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> ledig wurde, daz sy die denn lihen solten. Nu
                                <lb/>weͣre die kilch ledig, denn der kilchherre, der daruff gewesen, weͣre von todes not abgangen. Weͣre aber sach, daz im rechten erkennt wu̍rde, das sy doch nit hofftent,
                                <lb/>das die <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> by irem lihen beliben soͤltent, so getru̍wten sy doch nach der begabung unsers gnaͤdigen herren, hertzog <persName ref="per000811">Albrechtz von Oͤsterrich</persName>, und der bestaͤtnu̍ß
                                <lb/>daru̍ber unsers herren von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName>, sin gnade ouch solich geistlich nu̍tz zuͦfuͤgen moͤchte und nit leyen, das dieselben nu̍tz, was daru̍ber weͣre, fu̍rer irem gotzhus und inen
                                <lb/>zuͦgehoͤren und in iren frommen und nutz kommen solte. Ouch der <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> brieff, damitt sy meynten begabet sin, an sinem beschliessen innhetti, das die gnad, den <orgName ref="org008985">von Gach<lb break="no"/>nang</orgName> geben, u̍nserm gnaͤdigen herren, hertzog <persName ref="per000346">Friderichen</persName>, und siner gnaden nachkommen unschadlich und unvergriffennlich sin soͤlte an irem rechten, und aber unser gnaͤdiger
                                <lb/>herre, herztog <persName ref="per000811">Albrecht</persName>, nach im kommen weͣre und siner nachkomen gewalt fuͦrte, das denn sin gnad sy wol damitt begnadet hetti moͤgen und sy des im rechten ge<lb break="no"/>niessen soͤlten. Und ob die brieff nit recht verstanden weren, so begerten sy die fu̍rer ze verhoͤren. Sy hetten ouch kein bestaͤtnu̍ß der <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> briefe nit gesehen
                                <lb/>von unserm vorgenanten gnaͤdigen herren, hertzog <persName ref="per000811">Albrechten</persName>, als sy doch meynten ein notdurfft ze sinde. Darumb sy gott und dem rechten getru̍wten, by irem brieff ze
                                <lb/>beliben und das wir uns ouch solichs erkantent. Und satztent das hin zuͦ unser erkantnu̍ß zem rechten.</seg>
                            <seg>Daruff der <persName ref="per027336">von Boßwil</persName> in namen <persName ref="per027366">Hannsen von Gachnangs</persName>, sins
                                <lb/>vettern, aber durch sinen fu̍rsprechen reden ließ und sprach, er getru̍wte nit, das die kilch und kilchensatz ledig weͣre nach irem furbringen, sunder alle die wyle daz lihen,
                                <lb/>als die <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> begaͧbet weͣren von unser gnaͤdigen <persName ref="per027337">froͧwen von Brunschwyg</persName>, nit ußweͣre, so hetten sy die kilchen ze lihen nach lut und sag irs brieffs. Darumb
                                <lb/>so getru̍wte er nit, daz das lihen ledig weͣre und ouch mit recht nit erkennt wurde. Ouch als die herren davor gerett hetten, ob wer, das die <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> by irem lehen
                                <lb/>uß beliben soͤlten, so solte inen doch gevolgen und werden nach der begaͧbung, als sy begaͧbet weren, der u̍bernutz, so davon vallen wurde. Das getru̍wte er dem rechten nit,
                                <lb/>das darinn gantz nu̍tzit zuͦ halbteylen were, denn daz sin vetter by sinem briefe beliben soͤlte, nach dem und der <persName ref="per027366">von Gachnang</persName> denn vormals die kilchen und kilchen<lb break="no"/>satz ze <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> ouch gelu̍hen hetti mit allen nu̍tzen und zuͦgehorden, darinn weder unser gnaͤdiger herre, hertzog <persName ref="per000811">Albrecht</persName>, noch nyemant anders nu̍tzit getragen
                                <lb/>hetti. Ouch als die <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> gemeͣlt hetten, sy hetten von dem <persName ref="per027366">von Gachnang</persName> kein ernu̍werung von yetz unserm gnaͤdigen herren, hertzog
                                <lb/><persName ref="per000811">Albrechten</persName>, gesehen, meinte der <persName ref="per027336">von Boßwil</persName> nit, daz es ein hantlehen weͣre, das man es von einem herren an den andern ernu̍wern soͤlte, sunder es weͣre ein be<lb break="no"/>gabung, und getru̍wte ouch gott und dem rechten, sidmaln und die lihung nit ußweͣre und ouch der <persName ref="per027366">von Gachnang</persName> vor die kilchen zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> mit allen rechten
                                <lb/>und zuͦgehoͤrden gelu̍hen hetti, als sich denn dartzuͦ gebu̍rte, die <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> wurden mit unserm rechtspruch underwyset, daz sy sinen vetter
                                <lb/>by sinem brieff beliben und in daran unbeku̍mbert liessen. Und satzt das ouch hin zuͦ unser erkantnuß zem rechten <abbr>etc</abbr>.</seg>
                            <seg>Also nach clag, antwurt, rede
                                <lb/>und widerrede, mit mer worten fu̍r uns gebracht, und nach verhorung der vorgeru̍rten briefen, so sy zuͦ beidersite fu̍r uns leytent und verhoren liessent, ouch
                                <lb/>nach dem und der ersam herr <persName ref="per027751">Ulrich Muntigel</persName>, lu̍ppriester uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName>, an statt und in namen sin selbs und gemeiner <orgName ref="org007820">pfruͦndherren daselbz uff
                                    <lb/>dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> und der genant <persName ref="per027336">Eberhart von Boßwil</persName> an statt und innamen <persName ref="per027366">Hannsen von Gachnangs</persName>, sins vetters, by iren guͦten tru̍wen in eydes wyse
                                <lb/>geloͧpt und versprochen hant, wes wir uns darumb erkennen und sprechent zem rechten, daby ze beliben und daz ze halten, yetz und hernach, so habent wir
                                <lb/>uns erkennt und sprechent zem rechten:</seg>
                            <seg>Sidmaln und unser gnaͤdige <persName ref="per027337">froͧw von Brunschwig</persName>
                                <persName ref="per027365">Heinrichen von Gachnang, seligen, genant Mu̍nch</persName>, umb die dienst, irem
                                <lb/>vorgenanten gemahel und iren gnaden getan, begabet hat, inn und sin erben nach lut und sag des obgemeͣlten brieffs als mit <num value="3">drygen</num> lehen uff <num value="3">dryg</num> lib ze lihen, da
                                <lb/>nu das <num value="1">ein</num> lehen gelu̍hen und uß ist und also noch <num value="1">zwey</num> vorhannden sint und die ze lihen hant, ouch der <orgName ref="org008985">von Gachnang</orgName> briefe vast elter ist denn der herren brieff
                                <lb/>uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName>, das ouch denn der vorgenant <persName ref="per027366">Hanns von Gachnang</persName> by denselben <num value="2">zweyen</num> lehen nach innhalt sins brieffs und naͧch sinem nutz ru̍wiclich beliben
                                <lb/>sol, ungesumpt derselben <orgName ref="org007820">herren halb uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName>. Wenn aber das ist, das die <num value="2">zwey</num> lehen, so noch vorhanden sint, ußkomment und gelu̍hen werdent, so sol
                                <lb/>den yetzgenanten <orgName ref="org007820">herren uff dem <placeName ref="loc013078">Heiligen Berg</placeName></orgName> ir recht zuͦ der kilchen und kilchensatz zuͦ <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName> behalten sin nach ußwysung irs gaͧbbrieffs.</seg>
                            <seg>Dis unsers spruchs zuͦ
                                <lb/>vestem, warem urku̍nd so haben wir, obgenanten <orgName ref="org007943">schultheis und rat zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, unsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">ratz</orgName> ingesigel offennlich lassen hencken an disen briefe, der <num value="2">zwen</num> glich
                                <lb/>geschriben sint und yegklichem teil <num value="1">einer</num> geben ist uff <origDate when="1449-12-24">mittwuͦch naͤchst nach sant <persName ref="per000354">Thomans</persName> tag, nach Crists geburt viertzechenhundert und in dem nu̍n und
                                    <lb/>viertzigisten jaren</origDate>.<note>Der Entwurf der Urkunde datiert vom 17. Dezember 1449 (<bibl>STAW URK 781v</bibl>). Er weicht in seinen Formulierungen, jedoch nicht inhaltlich von der Ausfertigung ab.</note></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Spruchbrieff von der <lb/>kilchen ze <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName>. <lb/>Vertragsbrieff umb den kilchensatz <placeName ref="loc011187">Buͦch</placeName>
                            <lb/>zwischen dem <persName ref="per027366">Münch von Gachnang</persName>
                            <lb/>und den <orgName ref="org007820">heren ab dem <placeName ref="loc013078">Helgenberg</placeName></orgName></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Schiedsverfahren waren ein gängiges Instrument der Konfliktbeilegung in der Vormoderne, insbesondere wenn die Frage des Gerichtsstands unter den Streitparteien umstritten war, vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_060">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 60</ref></bibl>. Nicht nur weltliche und geistliche Herrschaftsträger und deren Vertreter traten als Schiedsinstanz auf und profilierten sich als Ordnungsmacht, sondern auch Städte, vor allem wenn (Aus-)Bürger oder städtische Institutionen in Konflikte involviert waren. So intervenierte die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> 1351 in einem Erbstreit des Abts von <placeName ref="loc008350">Rüti</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=274287">StAZH C II 16, Nr. 76</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">ChSG</ref>, Bd. 7, Nr. 4205</bibl>), 1444 in einem Erbstreit zwischen dem <orgName ref="org007936">Kloster <placeName ref="loc013020">Tänikon</placeName></orgName> und einem Bürger von <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName> (<bibl>STAW URK 833</bibl>), 1475 in einem Güterstreit zwischen dem <orgName ref="org007864"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Frauenkonvent</orgName> und dem <orgName ref="org001886">Kloster <placeName ref="loc006235">Petershausen</placeName></orgName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3975446">StAZH F II a 462, f. 28v-29r</ref></bibl>) oder 1538 in einem Konflikt zwischen dem <orgName ref="org007934">Spital</orgName> und der Gemeinde <placeName ref="loc010888">Wülflingen</placeName> um das Wasserrecht (<bibl>STAW URK 2329</bibl>). Darüber hinaus fällten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> 1432 einen Schiedsspruch in den Auseinandersetzungen zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName> um die Grenze der Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=434066">StAZH C I, Nr. 1904</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="startseite/literaturverzeichnis">SSRQ TG I/2</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/TG_I_1-5/index.html#p_53">Nr. 6b</ref></bibl>).</p>
                        <p>In gleicher Weise unterwarfen sich die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> in ihren eigenen Konflikten den Schiedsurteilen Dritter. So entschieden Bürger von <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>, <placeName ref="loc007416">Überlingen</placeName> und <placeName ref="loc000082">St. Gallen</placeName> 1399 einen Streit zwischen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000486">Lindau</placeName> um Zinsen (<bibl>STAW URK 332</bibl>). 1407 schlichtete der Abt von <placeName ref="loc008350">Rüti</placeName> Differenzen zwischen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und einem Mitglied des <orgName ref="org007802">Konvents von <placeName ref="loc013067">Beerenberg</placeName></orgName> (<bibl>STAW URK 419</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


