<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_201</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW AH 98/4/1 Mü</idno></msIdentifier><head>Müllerordnung der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Beide Räte der Stadt Winterthur erlassen eine Müllerordnung. Geregelt werden die Beschaffenheit der Mühlsteine und der sie umgebenden Zarge, wobei der Massstab bei der Stadt und in jeder Mühle hinterlegt ist (1), sowie die Durchführung von Wartungsarbeiten (2). Für das Entspelzen und Mahlen von Dinkel sowie das Stampfen von anderen Getreidesorten respektive Hülsenfrüchten darf der Müller einen festgelegten Anteil als Lohn einbehalten. In jeder Mühle sollen ganze und halbe Viertel-Masse sowie ganze, halbe und viertel Immi-Masse zum Ausmessen vorhanden sein, um den Lohn zu bestimmen. Nur die vereidigten Müller, Knechte und Söhne, die das Handwerk ausüben, dürfen den Lohn entgegennehmen (3, 8, 12). Der Müller darf das von Kunden zum Mahlen in die Mühle gegebene Getreide nicht verändern oder vermischen (4). Die Müller dürfen die Zargen nicht aufnageln, dass sie bei einer Prüfung aufgehoben werden können (5). Nach Erhalt des Lohns soll sofort mit dem Mahlen begonnen werden (6). Als Lohn für das Beuteln des Mehls stehen den Müllern pro Mütt 4 Haller zu. Die anfallende Kleie müssen sie abliefern, ebenso die Spreu nach dem Entspelzen (7, 10). Wird entspelzter Dinkel zusammen mit Roggen gemahlen, sollen beide Getreidesorten zuvor vermischt werden und davon der Lohn genommen werden (9). Nach dem Mahlen oder Entspelzen soll der Müller das verstäubte Mehl und die Spelzen jedem Kunden mitgegeben und nicht sammeln oder als Tierfutter einbehalten (11). Die im Betrieb tätigen Knechte und Söhne des Müllers müssen vor dem Schultheissen die Einhaltung dieser Ordnung schwören. Frauen, Töchter oder Dienstpersonal dürfen nicht eingesetzt werden (13, 14). Die Müller unterliegen Einschränkungen in der Tierhaltung (15). Sie dürfen in der Mühle nur ein gewisses Quantum an Getreide und Mehl pro Woche an Mittellose verkaufen, alle anderen Verkäufe sollen sie im Kaufhaus tätigen (16). Der Mühlenzoll darf nur von den Meistern und ihren vereidigten Knechten und Söhnen eingezogen werden. Sie dürfen nur das Mehl ausliefern, wenn sie zuvor die an die Stadtkasse abzuführende Verbrauchssteuer erhalten haben (17). Mühlenbeschauer überprüfen die Einhaltung dieser Regelungen vor Ort. Sie sind befugt, bei Qualitätsmängeln anzuordnen, wie Kunden entschädigt werden sollen, wobei sich der Rat weitere Strafen vorbehält. Weist bereits das Mahlgut Mängel auf, soll der Müller den Kunden darüber informieren oder ein Muster zurückbehalten. Die Mühlenbeschauer sollen dem Schultheissen und Rat verdächtige Beobachtungen umgehend mitteilen (18). Die Müller sollen auf den Mühlen für die Bäcker nur Getreide mahlen und dafür geeignete Mühlsteine einsetzen (19). Alle Müller, Meister, Knechte und Söhne, die das Handwerk ausüben, sollen sich eidlich zur Einhaltung dieser Ordnung verpflichten. Wer Bestimmungen nicht einhält, die gelobt werden müssen, soll als Eidbrüchiger bestraft werden, bei anderen Übertretungen wird ein Bussgeld fällig (20). Schultheiss und Rat haben die Mühlenbeschauer bevollmächtigt, Regelverstösse zu bestrafen, sofern kein Eidbruch damit verbunden ist (21). Die Müller sollen alle zwei bis drei Wochen eine Begehung der Eulach durchführen, um die Wasserversorgung der Mühlen zu überprüfen. Wer dies versäumt, wird mit einem Bussgeld belegt (22). Sägearbeiten sollen die Müller fachgemäss und nach dem Wunsch der Kunden vornehmen. Bei Qualitätsmängeln entscheiden die Werkleute respektive der Rat über eine Entschädigung des Kunden. Die Entlohnung richtet sich nach der Länge des gesägten Bretts (23). Schultheiss und Rat behalten sich Änderungen oder die Aufhebung dieser Ordnung vor (24).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (6 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent><condition>Spuren einer Faltung, Loch infolge von Wassereinwirkung (mit Textverlust) </condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1506-02-24"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key000047">Mühlen</term><term ref="key000764">Preise</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.1.jpg"/>
<div><ab place="cover" type="dorsal"><lb/>Mu̍llerordnung <add place="inline" hand="hand19c">anno <date when="1506">1506</date></add></ab></div>
<div><pb n="2" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.2.jpg"/></div>
<pb n="3" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.3.jpg"/>
<head type="title"><lb/>Mu̍ller ordnung, von <orgName ref="org007944">beiden raͤten</orgName>
<lb/>angesaͤhen <origDate when="1506-02-24">uff zinstag vor invocavit, anno <abbr>etc</abbr> vj<hi rend="sup">to</hi></origDate></head>
<p><seg n="1.1">
<lb/>Des ersten so ist geordnet unnd angesehen, das die zarg<!-- Kasten um den Mahlgang -->
<lb/>sin soͤlle nach dem meß unnd das die oben unnd unden
<lb/>glich der beylen standen, da in jegklicher mu̍lli eine hangen
<lb/>unnd die statt ouch eine behalten, umb das man sy allwēg glich
<lb/>finde.</seg></p>
<p><seg n="1.2"><lb/>Item wann die mu̍ller die zargen ufheben, so soͤllen sy by iren
<lb/>eiden die selben zargen mit dem bilmel<note><orig>Bill</orig> ist ein Werkzeug zum Schärfen von Mühlsteinen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/247327">Bd. 4, Sp. 1168</ref></bibl>), daher bedeutet <orig>Billenmel</orig> das Mehl nach dem ersten Mahlgang mit neu geschärften Mühlsteinen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Lexer</ref>, Bd. 1, Sp. 276</bibl>).</note> widerumb zuͦ fu̍llen
<lb/>unnd by den selben iren eiden nit malen, sy sigen dann zuͦgefu̍lt.</seg></p>
<p><seg n="1.3"><lb/>Item die stein soͤllend ouch oberhalb nit witter mit der zarg
<lb/>bedeckt sin, dann so wit d<damage agent="hole"><supplied resp="bf">a</supplied></damage>s mess begrifft, der eins ir jedem geben
<lb/>und eins zuͦ der statt handen genomen werden sol, das
<lb/>ander sol offenn stan.</seg></p>
<p><seg n="1.4"><lb/>Item der understein sol der breiter sin, damit die zarg allenthalb
<lb/>uff stande. Woͤlche aber yͤtzmal soͤlchen breiten stein nit hette,
<lb/>der sol das mit einem ring vermachen und versaͤhen,
<lb/>wie im das von den geordneten ze machen bevolhen wirt.
<lb/>Und sol kein mu̍ller fu̍rohin stein kouffen, sy haben dann
<lb/>soͤlche breiti.<note>Der letzte Satz fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 4, 10</bibl>).</note></seg></p>
<pb n="4" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.4.jpg"/>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice><note>Vermutlich deutet dieser Randvermerk auf eine redaktionelle Überarbeitung hin und markiert Artikel, die weiterhin Gültigkeit haben sollten. In der älteren Version von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 1-6, 21-30</bibl>) werden zum Teil dieselben Artikel mit <orig>still stan</orig> gekennzeichnet.</note></ab></div>
<p><seg n="1.5"><lb/>Item es soͤllen ouch die beid stein sin ōn tu̍lhen unnd loͤcher
<lb/>unnd einer wie der ander bereitet unnd gehoͧwen
<lb/>werden zum glattesten unnd zum letst mit dem
<lb/>breitenteil des bickels u̍berhoͧwen werden.</seg>
</p>
<p><seg n="2.1"><lb/>Ouch soͤllen die mu̍ller all unnd jegklicher insonder by iren eiden
<lb/>die mu̍llinen allwēg richten, wann sy bedunckt, das sy des
<lb/>noturftig sigen. Unnd ir keiner sol ouch kein mu̍lli uffheben,
<lb/>er woͤlle sy dann richten.</seg></p>
<p><seg n="2.2"><lb/>Sy soͤllen ouch die <damage agent="hole"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109r">sch</supplied></damage>elen nit niderlegen dann under dem
<lb/>undern stein <measure type="length" unit="Finger" quantity="2">zwey<damage agent="hole"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109r">er</supplied></damage>
<damage agent="hole"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109r">z</supplied></damage>werchsfinger</measure> dick. Und als die zargen
<lb/>u̍bereinandern gend, das sol hievornen an der mu̍lli sin und
<lb/>doch ettwas verschiben werden, wie dann das die schoͧwer an<lb break="no"/>sehend unnd zuͦ laussend.</seg></p>
<p><seg n="2.3"><lb/>Unnd wann sy die mu̍linen gericht hond und sy einem
<lb/>kunden malen wend, so soͤllen die mu̍ller des ersten uff
<lb/>jede mu̍llin <measure type="volume" unit="Immi" quantity="1" commodity="grain">ein ymmi blosses korn, kernen oder roggen,</measure>
<lb/>schu̍tten, das des mu̍llers und nit des kunden sig, und soͤllen
<lb/>ouch das von des kunden korn nit nēmen noch zewort
<lb/>haben, sy woͤllend das dem kunden an sinem lon abschlahen.
<lb/>Und das mel, so daruß gemalen wirt, sol des mu̍llers sin.
<lb/>Sy soͤllen aber die zarg nit schlahen noch innen hefften.<note>Zur Wartung der Mühlsteine, der damit verbundenen Verunreinigung des Mehls und der Auswirkung auf das Mehlvolumen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref>, S. 287-288</bibl>.</note></seg></p>
<pb n="5" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.5.jpg"/>
<p><seg n="2.4"><lb/>Unnd alsdann, wann sy gemalen haben, sy darnach spru̍r<note>Spreu (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/191683">Bd. 10, Sp. 966-972</ref></bibl>).</note>
<lb/>uffgeschu̍tt und damit die mu̍linen unnd das maͤl daruß
<lb/>ermalen, das soͤllen sy ouch nitmer tuͦn, es sige dann sach,
<lb/>das die mu̍ller daruß vormaln yemand so weich korn
<lb/>gemalen hetten, das sy by iren eiden beduncken, das
<lb/>das ein noturft wēre, so mu̍gen sy das tuͦn. </seg></p>
<seg n="3"><p>
<lb/>Item die mu̍ller soͤllend iren lon nēmen nachvolgender gstalt: </p>
<p><lb/>Des ersten von rellen<note>Entspelzen des Dinkelkorns (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/174593">Bd. 6, Sp. 973-976</ref></bibl>).</note> allein:</p>
<p>
<lb/>Namblich von <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="9">viiij mu̍t kernen</measure>
<measure type="volume" unit="Viertel" commodity="spelt" quantity="1">j <abbr>f</abbr>
<choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></measure> unnd was
<lb/>under <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="9">viiij mu̍t</measure> ist, da soͤllen sy iren lon nēmen by dem <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="0.5">ɉ <abbr>f</abbr></measure>
<lb/>und das u̍brig da<damage agent="hole"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109v">ru</supplied></damage>ff mit dem ymmi und was under
<lb/><measure type="volume" unit="Mütt" quantity="4.5">ꝟ mu̍t</measure> ist, sol er sin <damage agent="hole"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109v">l</supplied></damage>on nēmen by dem ymmi. <del hand="later hand">Was
 <lb/>aber einer vesen<!-- Kornhülse --> rellet, den kernen zuͦ verkouffen, so sol er vom
 <lb/>rellen nēmen namblich von <measure type="volume" unit="Malter" quantity="1">einem malter</measure>
<measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">j ymmi kernen</measure></del>.<note>Die nachträglich gestrichene Passage fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 13, 21</bibl>) und ihren Vorstufen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 109v</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 542</bibl>).</note>
<lb/>Und was darvon kompt, es sige spu̍rer oder schwineß<note>Fruchtschwund (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/187366">Bd. 9, Sp. 1889</ref></bibl>).</note>,
<lb/>das sol der mu̍ller geben dem, so er gerellet hāt, by dem
<lb/>eid.</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><lb/>Von malen allein:</p>
<p>
<lb/>Namblich von <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1" commodity="spelt">j mu̍t kernen</measure>
<measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">1 ymmi</measure>, <add place="interlinear" hand="later hand" scribe="per027315">doch so mugen sy
 <lb/>yͤtz hinfu̍r nemen von denen kunden, denen sys fu̍rent, <measure type="volume" unit="Immi" quantity="1">ein uff<lb break="no"/>gehüfet yme</measure>, wie es dann inen
 <lb/>yͤtz gemacht ist</add><note>Die spätere Ergänzung findet sich auch in den Müllerordnungen im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 110r</bibl>) und im <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Kopial- und Satzungsbuch, das nur mehr abschriftlich überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 542</bibl>).</note><!-- Die Hinzufügung beginnt auf der Zeile, wird dann zwischen den beiden Zeilen fortgeführt und endet am rechten Rand. -->
<lb/>von einem <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="0.5">ɉ mu̍t</measure>
<measure type="volume" unit="Immi" quantity="0.5">ɉ ymmi</measure><note>Diese Zeile fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 14, 22</bibl>).</note>
<lb/>und von <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1" commodity="spelt">einem <abbr>f</abbr>
<choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></measure> ein <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="0.25">vierdenteils eins ymmis</measure>
<add place="interlinear" hand="later hand"><lb/><del hand="later hand">ungestrichen</del></add>.
<lb/>Unnd wenn ein mu̍ller sin lon nimpt, so sol er den
<lb/>nēmen, wie ob staͧt, und by sinem eid nitmer. <del hand="later hand"><!-- gleiche Tinte wie das Wort "ungestrichen" --> Und das
 <lb/>meß mit der flachen<!-- ??? --> strichen und nit mit der hand strichen.</del><note>Die nachträglich gestrichene Passage fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 14, S. 22</bibl>) und ihren Vorstufen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 110r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 542</bibl>).</note>
<lb/>Und was von schmalsat ze stampfen ist, soͤllen sy von <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1">j <abbr>f</abbr></measure>
<lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="4">iiij heller</measure> zelon nemen,<note>Die Müllerordnung von 1535 ergänzt: <orig>deßglychen von einem viertell gersten ze stampfen</orig> (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 14, 22</bibl>).</note> desglichen von <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1">j <abbr>f</abbr></measure> schwineß
<lb/><del>von eine</del> ouch <measure type="currency" unit="h" quantity="4">iiij ħ</measure>.
</p></seg>
<pb n="6" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.6.jpg"/>
<p><seg n="4.1">
<lb/>Item es sol ouch ein yeder mu̍ller yegklichem kunden das
 <lb/>korn, so er gibt in die mu̍lli ze malen, by sinem
 <lb/>eid keins waͤgs verendern.</seg>
</p>
<p><seg n="4.2">
<lb/>Es soͤllen ouch die mu̍ller yͤdem kunden sin kernen, so er im
 <lb/>kouffhus fasset, in sin, des kunden, eigen sack fassen und
 <lb/>sunst dartzuͦ nu̍tzet von yͤmands andern darin fassen.</seg>
</p><seg n="5">
<lb/>Item die mu̍ller sollend die zargen nit ufnaglen, wann mann
 <lb/>die schoͤwen woͤlle, das sy uffgehept mu̍gen werden.</seg>
<p><seg n="6">
<lb/>Item es sol ouch ir <damage agent="hole"><supplied resp="bf">d</supplied></damage>heiner den lon von keinerley korn
 <lb/>nēmen by sinem eide, er woͤlle dann das von stundan
 <lb/>uff schu̍tten und <add place="left margin" type="sign">demnach</add> fu̍r und fu̍r malen.</seg>
</p>
<p><seg n="7">
<lb/>Item bu̍ttellon soͤllen sy nēmen von <measure type="volume" unit="Mütt" quantity="1">einem mu̍t</measure>
<measure type="currency" unit="h" quantity="4">iiij ħ</measure>.
 <lb/>Und sol der mu̍ller allwaͤgen das gru̍sch mit dem mel
 <lb/>bringen.</seg>
</p>
<p><seg n="8">
<lb/>Item <del>m</del> man sol ouch in jegklicher mu̍lli haben gantze und
 <lb/>halbe vierteil, ein gantze ymmi und ɉ ymmi und ein
 <lb/>vierdenteil eins ymmis, damit by yͤdem meß der lon nach
 <lb/>dem, yͤe vil oder lu̍tzel gemalet wirt, genommen werde.<note>Zu den verschiedenen Mehlsorten und ihrer Produktion sowie zu den üblichen Getreidemassen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier 2013</ref>, S. 151-153, 254-256</bibl>.</note></seg>
</p>
<pb n="7" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.7.jpg"/>
<p><seg n="9">
<lb/>Unnd wann sy vesen gerwent oder rellent unnd
 <lb/>kernen machend unnd roggen darunder schu̍tten, das
 <lb/>soͤllend sy darunder ruͤren. Und demnach, so es under
 <lb/>enandern ist, iren lon darvon nēmen.</seg>
</p>
<p><seg n="10">
<lb/>Item die mu̍ller soͤllend ouch mengklichem, dem sy korn rellend,
 <lb/>die spru̍r darvon antwurten unnd geben, ōn abgang.</seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="11">
<lb/>Item das wu̍schmel <del hand="later hand">unnd den stoub</del>, desglichen, wann sy
 <lb/>gerellend, das schwingmel und die abstoͤssern mit den
 <lb/>spitzlen soͤllen sy dem, des das korn gewēsen ist,
 <lb/>verfolgen laussen und das nit irem vaͤhe behalten.
 <lb/>Und wann sy einem kunden usgerwend und gemalend,
 <lb/>ob das <time period="byNight">nachtz</time> oder zuͦ andern ziten beschaͤhe und der kund nit
 <lb/>darby wēre, so soͤllend sy das, emals sy einem
 <lb/>andern uffschu̍ttend, zesamen wu̍schen und an ein
 <lb/>hu̍flin tuͦn und damit des andern nit erwarten.
 <lb/>Unnd dasselbe wu̍schmell, <del hand="later hand">stoub</del>, abstossenden unnd
 <lb/>schwingmēl soͤllend sy dem kunden mit dem mel
 <lb/>heimschicken und nit inen selbs behalten.<note>In der zweiten Redaktion von 1535 fehlt dieser Artikel (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 16</bibl>)</note>
<add place="inline" hand="later hand" scribe="per027315">Doch so ist inen
  <lb/>yͤtzmal der stoub nach gelaussen worden. Es welle dann
  <lb/>der kund das selbs uff wu̍schen, das mag er thuͦn.</add><note>Dieser Nachtrag wurde in der ersten Redaktion der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 25</bibl>) sowie in ihren Vorstufen berücksichtigt (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 111r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 543</bibl>).</note></seg>
</p>
<pb n="8" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.8.jpg"/>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="12">
<lb/>Item es sol ouch niemand den lon nēmen dann der meister
<lb/>selbs oder sin gedingter knecht oder sin sun, der des
<lb/>handtwercks in der mu̍lli geschickt ist und im die mu̍lli
<lb/>zuͦ warten bevolhen ist, die ouch des allwēgen zuͦ got unnd
    <lb/>den hailgen<note>Auch die Müllerordnung im Satzungsbuch der Gemeinde <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> berücksichtigt an dieser Stelle noch die <orig>heligen</orig> (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 111r</bibl>), die Abschrift in dem von <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegten Kopial- und Satzungsbuch von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> sowie die Müllerordnung von 1535 jedoch nicht mehr (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 543</bibl>; <bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 16, 25</bibl>).</note> schwēren soͤllen, den lon nit anders ze nēmen,
<lb/>dann wie hievor gelu̍tert stāt. Unnd woͤlcher, es sige
<lb/>der meister, der knecht oder der sun, dem die mu̍lli bevolhen
<lb/>ist, den lon genomen hāt, der sol das dem andern offnen
<lb/>by sinem eide. Unnd ob daru̍ber ander knecht, su̍n,
<lb/>wib oder kinder und ehalten<!-- Dienstboten, Idiotikon II, Sp. 1224 --> den lon ze nēmen understu̍nden,
<lb/>die wil man darumb strauffen als umb ein unrecht
<lb/>und u̍bergriff, daruff ouch yͤder mu̍llimeister in
<lb/>siner mu̍lli by sinem eide ernstlich uffsaͤhen haben sol.</seg>
</p>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="13">
<lb/>Es soͤllen ouch alle mu̍ller jegklicher siner mu̍lli selbs oder
<lb/>durch sinen gedingten knecht oder sun, der des handwercks
<lb/>geschickt ist, flissig warten zuͦ allen ziten unnd das durch
<lb/>wib, tochtren noch ander ehalten ze versaͤhen nit gestatten.</seg>
</p>
<p><seg n="14">
<lb/>Unnd woͤlcher mu̍ller einen knecht zuͦ der mu̍lli gedingt
<lb/>oder sinen sun soͤlch mu̍lli ze versaͤhen im helffen woͤlte,
<lb/>die sol er von stundan einem schultheisen anzaigen,
<lb/>vor dem sy schwoͤren soͤllen, obgemelte ordnung ze halten.<note>Diese Passage fehlt in der zweiten Redaktion der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17</bibl>).</note></seg>
</p>
<pb n="9" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.9.jpg"/>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<seg n="15"><p>
<lb/><del rend="crossout" hand="later hand">Item es sol ouch dhein mu̍ller nitmer haben dann <subst><del><num value="1">ein</num></del><add place="inline"><num value="2">zwey</num></add></subst>
<lb/>mu̍lli roß <add place="above" hand="later hand" scribe="per027315" type="sign"><lb/>und <num value="1">ein</num> jung ross <lb/>und <num value="1">j</num> jung fu̍li</add> unnd <num value="2">zwo</num> kuͤgen <add place="above" hand="later hand" scribe="per027315" type="sign"> und <num value="2">ij</num> kelber</add>, und darvon nu̍tzet zu̍hen,
 <lb/>es waͤre dann, das einer nun <num value="1">ein</num> kuͦ hetti, so moͤchte er
 <lb/>ein kalb darvon zu̍hen oder ein kuͦ, ouch soͤllen ir jegklicher
 <lb/>nit mer haben dann <num value="2">zwey</num> schwin unnd weder huͤnr,
 <lb/>enten, genß noch tuben haben.</del><note>Diese gestrichene Passage fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17, 26</bibl>) und ihren Vorstufen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 111v</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 544</bibl>).</note>
</p>
<p>
<add place="below" hand="later hand" scribe="per027315"><lb/>Item es ist <unclear>ouch</unclear> inen nachgelosen worden, das ein yetlicher mag
 <lb/>haben <num value="2">ij</num> ros, <num value="1">j</num> fu̍li, des glichen <num value="2">ij</num> kuͤgen und <num value="2">ij</num> kelber darfon
<lb/>u̍ber <date dur="P1Y">jar</date> zichen und nit lenger <add place="left margin" type="sign"><lb/>und <num value="2">zwey</num>
<lb/>schwin</add>. Es were dann sach, das er fu̍r
<lb/>das ein ros welte <num value="1">j</num> kuͦ han, das mag er thuͦn, und weder huͤnr,
 <lb/>enten, gens noch tuben haben.</add><note>Dieser Nachtrag wurde in der ersten Redaktion der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 26</bibl>) sowie in ihren Vorstufen noch berücksichtigt (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 111v</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 544</bibl>), in der zweiten Redaktion von 1535 fehlt er.</note>
</p></seg>
<p><seg n="16">
<lb/>Item es soͤllend ouch die mu̍ller gantz dhein <add place="above" type="sign">korn, kernen noch</add> mel verkouffen,
 <lb/>noch sy unnd die iren, dann ungevarlich einem <subst><add place="inline" hand="later hand" scribe="per027315">pfister</add>
<lb/><del hand="later hand">armen menschen</del></subst>
<add place="left margin" hand="later hand" scribe="per027315" type="sign"><lb/>des glichen einem <lb/>armen menschen <lb/><measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1">j <abbr>f</abbr></measure></add> in der mu̍lli in der <date dur="P1W">wochen</date>
<measure type="volume" unit="Viertel" quantity="1" commodity="spelt">j <subst><del hand="later hand"><abbr>f</abbr>
<choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></del><add place="above" hand="later hand" scribe="per027315">mu̍t <choice><abbr>k</abbr><expan>kernen</expan></choice></add></subst></measure>
<lb/>ze kouffen geben, es sige iren oder andernlu̍ten.<note>In der Müllerordnung von 1535 lautet diese Bestimmung: <orig>Item es soͤllen ouch die müller gantz kein korn, kernen noch mäll verkouffen, noch sy und die iren, dann ungefarlich einem pfister in der mülli in der wuchen ein müt kernen, deßglichen einem armen mentschen ein viertel oder einem kunden ein müt kernen, wie er dan loüffig ist, ze kouffen geben</orig> (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17, 27</bibl>).</note> Dann was sy
<lb/>also ze verkouffen habend, das soͤllen sy im kouffhus zem
    <lb/>merckten unnd sunst durch die wochen nit verkouffen.<note>Die Müllerordnung von 1535 fügt hinzu: <orig>Sy söllent ouch gar nit weder inn müllinen dhein wyßmäll, muͦßmäll unnd schmalset verkouffen.</orig> (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17, 27</bibl>), ebenso die Müllerordnung in <persName ref="per014937">Hegners</persName> Kopial- und Satzungsbuch von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 544</bibl>).</note></seg>
</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="17">
<del hand="later hand" rend="crossout"><lb/>Item es soͤllend ouch die meister unnd knecht by iren ge<lb break="no"/>schworen eiden versaͤhen unnd verhuͤten, das niemands
 <lb/>den mu̍llizoll, weder wib, kinder noch dienst, empfahen
<lb/>sol, dann allein der meister selbs oder der knecht oder sun,
 <lb/>so zuͦ der mu̍lli geschworn hond, wie obstaͧt, und das sy
<lb/>niemand das mel geben soͤllen, das ungelt sige dann zevor
 <lb/>geben. Unnd soͤllend ouch dasselbe gelt keins wēgs in ire
 <lb/>saͤckel, taͤschen noch ander beheltnuß nit legen noch verendern,
 <lb/>dann glich in gmeiner statt bu̍chsen stossen, die selben
 <lb/>bu̍chsen sy allwēgen, so sy dem kunden das mel bringend,
<lb/>by iren eiden by inen haben soͤllen und zum besten versaͤhen.</del><note>Diese Bestimmung fehlt in der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17, 27</bibl>) und ihren Vorstufen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 112r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 544</bibl>).</note></seg>
</p>
<p><add place="bottom" hand="later hand" scribe="per027315">
<lb/>Item sollen <del>ouch</del> die meyster und die knecht das umbgelt
<lb/>von iren kunden allwegen by iren eiden in ziehen, von einem
<lb/>umbgelt bitz zuͦ dem andern, und deshalb niemand lenger warten,
<lb/>sy wellent dann dasselbig dem kunden darlihen und in die bu̍chs
    <lb/>stossen.</add><note>Dieser Nachtrag wurde in der Müllerordnung im <placeName ref="loc001005">Elgger</placeName> Satzungsbuch berücksichtigt (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 112r</bibl>). In der Müllerordnung von 1535 lautet dieser Artikel: <orig>Item söllen die meister unnd die knächt das ungelt von iren kunden allwägen by iren eyden inzüchen unnd dheinem das mäll geben, der kuͦnd habe inn dan zuͦvor umb das ungelt ußgericht. Söllich ungelt soll er ouch all wäg zeglych inn die buͦchßen stossen.</orig>, wobei die erste Redaktion den gestrichenen Zusatz anfügt: <orig>Doch so er den kuͦnden nit, sonder allein kind ald frowen daheim finden wu̍rde, die das nit hetten, soll er als dan das ungelt dem kuͦnden darlichen.</orig> (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 17, 27</bibl>). Die Müllerordnung in <persName ref="per014937">Hegners</persName> Kopial- und Satzungsbuch von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> enthält ebenfalls diese Version des Artikels ohne den Zusatz (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 544</bibl>).</note></p>
<pb n="10" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.10.jpg"/>
<p><seg n="18.1">
<lb/>Item es soͤllen ouch mu̍llischower allwēgen gesetzt unnd
<lb/>geordnet werden, die in die mu̍lli gaͤn, so dick sy das
<lb/>noturftig beduncket, unnd die besaͤhen soͤllen, damit die
<lb/>gehalten werden, wie obstaut.</seg>
</p>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="18.2">
<lb/>Unnd ob die schoͤwer zuͦ ziten mel finden, das nit recht
<lb/>oder anders gemalen wēre, dann das sin soͤlte, so soͤllen sy
<lb/>macht haben, sich darumb zuͦ erkennen unnd das
<lb/>ein mu̍ller dem, des das korn gewēsen ist, darumb
<lb/>ein abtrag tuͦn nach zimlichen, billichen dingen mit
<lb/>vorbehaltnuß eins <orgName ref="org005587">rautz</orgName> ferer strauff. Unnd ob inen
<lb/>yemands so schwach guͦt brēchte, das sy vorhin besorgten,
<lb/>das sy das nit zuͦ eren bringen moͤchten, so mu̍gen
<lb/>sy das dem, so das korn ist, offnen oder ein mustrin
<lb/>darvon behalten. Unnd was die schoͤwer argwēnigs
<lb/>oder buͦswurdig in den mu̍llinen finden, soͤllend sy
<lb/>by iren eiden einem <orgName ref="org007943">schultheiß unnd raut</orgName> von
<lb/>stundan anbringen.</seg>
</p>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="19">
<lb/>Item jegklicher mu̍ller sol insonder haben ein mu̍lli, die da warte
<lb/>den pfistren unnd andern, unnd daruff nu̍tzet gemalen
<lb/>werde dann kernen, unnd sich darnach richten, wann sy stein
<lb/>endern unnd nu̍w kouffen, das sy die zuͦ wissen mu̍llinen
<lb/>ordnen und daruff wiß malen unnd nu̍tzet anders.</seg>
</p>
<pb n="11" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.11.jpg"/>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="20">
<lb/>Item dise ordnung soͤllend ouch alle mu̍ller, meister und
<lb/>knecht, ouch die meister su̍n, die sy zuͦ dem handwerck
<lb/>zu̍hend und pruchen, waͤr und staͤtt ze halten, zuͦ got und
<lb/>den hailgen schwēren und kain meister dheinen knecht,
<lb/>so er dingt, anstellen, er habe dann vor dise ordnung in
<lb/>gemelter wise geschworn. Unnd woͤlcher diß ordnung und
<lb/>satzung in der wiß, als obstaͧt, nit hielte und u̍berfu̍r in
<lb/>einem stuck oder mer, von dem das kuntlich wurde, der
<lb/>oder die selben, ir wēr einer oder mer, meister oder knecht
<lb/>oder meisters sun, soͤllend von jedem stuck, insonders
<lb/>so nit by dem eid verbotten ist, <measure type="currency" unit="lb" quantity="5"><subst><add place="above" hand="later hand"><measure type="currency" unit="lb" quantity="3">iij</measure></add><del hand="later hand">v</del></subst> </measure> unablaͤslich ze buͦß
<lb/>geben. Unnd <del>d</del> umb die stuck, so by dem eid verbotten
<lb/>unnd u̍bersaͤhen sind, die selben u̍bertretter soͤllend als
<lb/>eidbru̍chig gestraufft werden. Es moͤchte sich ouch einer
<lb/>so fraͤffenlich unnd groblich u̍bersaͤhen, der wurde swer an
<lb/>sinem lib unnd guͦt gestraufft.<note>Dieser Artikel wurde in der ersten Redaktion der Müllerordnung von 1535 (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 28-29</bibl>) sowie in ihren Vorstufen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 112v-113r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 545</bibl>) noch berücksichtigt, wobei die Busse auf 3 Pfund reduziert wurde, in der zweiten Redaktion von 1535 fehlt er.</note></seg>
</p>
<p><seg n="21">
<lb/>Mine herren haben ouch den mu̍llischowern den gewalt geben,
<lb/>woͤ unnd zu woͤlchen stucken, so nit by dem eid verbotten sind,
<lb/>ein mu̍ller dise ordnung nit halt, das sy den, so offt das beschicht,
<lb/>nach lut der ordnung strauffen mu̍gen. Die selbe strauff sol
<lb/>unablaͤsslich gegeben werden.</seg>
</p>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><choice><abbr>manz</abbr><expan>manet</expan></choice></ab></div>
<p><seg n="22">
<lb/>Es soͤllen ouch die mu̍ller under inen selbs ansaͤhen, das ir
<lb/>jegklicher by sinem eide ob <date dur="P14D">xiiij tagen</date> und under <date dur="P3W">iij wochen</date>
<lb/>ein mal <del>uff unnd ab</del> die <placeName ref="loc013077">Oͤlach</placeName> hinuff bitz zum ursprung
<lb/>gaͧn und den wasser fluß flislich verrggen sol, damit das
<lb/>wasser sinen gang zuͦ den mu̍llinen haben sol, und von
<pb n="12" facs="STAW_AH_98_4_1_Mue_S.12.jpg"/>
<lb/>woͤlchem das u̍bersaͤhen wurde, der gibt zuͦ buͦß <measure type="currency" unit="lb" quantity="5"><subst><add place="above" hand="later hand"><measure type="currency" unit="lb" quantity="3">iij</measure></add><del hand="later hand">v</del></subst> </measure> ōn gn<damage agent="overbinding"><supplied source="ZGA Elgg IV A 3a, fol. 113r">ad</supplied></damage>,
<lb/>so dick das beschaͤhe.<note>In den späteren Versionen der Müllerordnung wird die Busse auf 3 Pfund reduziert (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 113r</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 545</bibl>). Der Artikel wird in der ersten Redaktion der Müllerordnung von 1535 ferner durch folgenden Zusatz ergänzt: <orig>Doch sollen sy jetz nit witer gebunden sin, dan als wydt der statt muren hier gricht<!-- vgl. Idiotikon VI, Sp. 373f.: in gerader Richtung --> gand.</orig> (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 29</bibl>), in der zweiten fehlt er.</note></seg>
</p>
<p><seg n="23"><lb/>Item von den saͤgen an den mu̍llinen ist angesaͤhen,
<lb/>das sy fu̍rohin <add place="above" type="sign">die hoͤltzer mit flis tu̍n<!-- = dünn --> oder dick saͤgen soͤllen, wie im das vom kunden
<lb/>bevolhen wirt (und woͤlcher dem kunden sin holtz nit also saͤgte,
 <lb/>sonder varwu̍ste, das sich die wercklu̍te erkanten, so sol der mu̍ller dem
<lb/>kunden den schaden abtragen nach erkantnuß eins <orgName ref="org005587">rautz</orgName></add>), nach der schnuͦr<!-- Idiotikon IX, Sp. 1292: Schnur an der Säge zum Spannen -->, wie im das vom kunden bevolhen
<lb/>wirt, saͤgen soͤllen. Und woͤlcher u̍ber die schnuͦr saͤget unnd
<lb/>dem kunden sin laden verwuͤst wurde, so sol der saͤger im soͤlch
<lb/>laden bezalen und nu̍tzet desterminder eins <orgName ref="org005587">rautz</orgName> strauff, wō das
 <lb/>zuͦ clag kaͤme, gewaͤrtig sin.<note>Zwischen diesem und dem vorangehenden Artikel war ursprünglich ein Zwischenraum von acht Zeilen vorgesehen, dort hat der Schreiber die Ergänzung eingetragen, ohne die Syntax des Satzteils hinter dem Einfügezeichen anzupassen. Dennoch wurde der Wortlaut in den Vorstufen der Müllerordnung von 1535 unverändert übernommen (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 113r-v</bibl>; <bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 545</bibl>), während in den beiden Redaktionen von 1535 der entsprechende Artikel nur den ersten Teil des Satzes mit der Ergänzung enthält, nicht jedoch den zweiten Teil (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 19, 30</bibl>). Zum besseren Verständnis der Satzkonstruktion wurden Teile der ergänzten Passage in Klammern gesetzt.</note>
<lb/>Unnd ist der saͤger lon von einem brett schnitz <measure type="length" unit="Schuh" quantity="20">zwentzig
 <lb/>schuͦhen lang</measure>
<measure type="currency" unit="xr" quantity="1">j cru̍tzer</measure>, und was daru̍ber <measure type="currency" unit="d" quantity="5">v ₰</measure>.<note>Die Angaben über die Entlohnung der Sägearbeiten sind nur in der ersten Redaktion der Müllerordnung von 1535 enthalten (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü, S. 27</bibl>), in der zweiten fehlen sie.</note></seg>
</p>
<p><seg n="24">
<lb/>Unnd behalten mine herren inen selbs hievor, solch ir
<lb/>ordnung unnd satzung ze mindren, ze mēren oder
<lb/>gantz abzethuͦn, nach dem sy ye zuͦ ziten fu̍r den ge<lb break="no"/>meinen nutz guͦt beduncket ze sin.<note>Die Vorbehaltsklausel fehlt in der Müllerordnung von 1535.</note></seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Müllerordnung der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> basiert auf einer Vorlage aus <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> aus dem Jahr 1504 (<bibl>STAW AH 98/4/7 Mü</bibl>; <bibl>StASH Urkunden 2/5485</bibl>; <bibl>StASH Ordnungen A 2, fol. 82r-85v</bibl>). Wie eine Buchung in der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtrechnung von 1506 dokumentiert, zog man Informationen über die Zustände in <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> ein (<bibl>STAW Se 25.48, S. 1</bibl>).</p>
    <p>Die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Müllerordnung wurde am 15. November 1535 erneuert. Es existieren zwei Redaktionen gleichen Datums, wobei die eine Version als Vorlage der anderen diente und Passagen enthält, die in der zweiten nicht mehr berücksichtigt wurden. Randvermerke wie <orig>still stan</orig> kennzeichnen den Prozess des Redigierens. Beide Redaktionen sind zu einem Heft formiert (<bibl>STAW AH 98/4/6 Mü</bibl>), wobei die jüngere (S. 7-19) irrtümlich in die ältere Fassung (S. 1-6, 21-30) integriert wurde. Als Vorstufe der ersten Redaktion können zwei undatierte Müllerordnungen gelten, die im Satzungsbuch der Gemeinde <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> (<bibl>ZGA Elgg IV A 3a, fol. 108v-113v</bibl>) und im Kopial- und Satzungsbuch des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName>, das nur mehr abschriftlich überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 541-546</bibl>), enthalten sind.</p>
<p>Die wesentlichen Bestimmungen der Müllerordnung finden sich in der Eidformel wieder. So mussten sich die Müller verpflichten, das städtische Mühlenungeld unverzüglich einzuziehen und abzuführen, die regelmässige Begehung der <placeName ref="loc013077">Eulach</placeName> zu organisieren, die Wasserzufuhr in die Stadt sicherzustellen, die Müllerordnung in allen Punkten zu beachten und sich an die Vorgaben betreffend die Entlohnung ihrer Dienste zu halten (<bibl>STAW AA 4/3, fol. 452r</bibl>).</p>
<p>Bevor die Müllerordnung erlassen wurde, regelten Satzungen einzelne Aspekte: 1491 verpflichtete der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> die Müller von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, nur Korn zu mahlen, für das die Verbrauchssteuer, das sogenannte Ungeld, entrichtet worden war (<bibl>STAW B 2/5, S. 470</bibl>; <bibl>STAW AJ 126/1</bibl>). 1473 wurde der Arbeitslohn festgelegt (<bibl>STAW B 2/2, fol. 25r</bibl>; <bibl>STAW B 2/3, S. 187</bibl>). Schon damals war den Müllern verboten, Geflügel zu halten (<bibl>STAW B 2/3, S. 213</bibl>), 1495 erlaubte man ihnen den Besitz von zwei Schweinen (<bibl>STAW B 2/5, S. 547</bibl>). Man befürchtete wohl, Getreide könnte unterschlagen und zur Fütterung der Tiere verwendet werden. Der Handel mit Getreide war den Müllern untersagt (<bibl>STAW B 2/5, S. 255</bibl>, zu 1487). Die Bäcker wurden angewiesen, grössere Mengen an Getreide im Rathaus respektive Kaufhaus zu erwerben (<bibl>STAW B 2/3, S. 420</bibl>, zu 1479; <bibl>STAW B 2/5, S. 143</bibl>, zu 1485). Regelungsbedarf bestand auch bezüglich der Wasserzufuhr für den Betrieb der Mühlen. 1487 und 1502 verpflichteten sich die Müller, regelmässig die <placeName ref="loc013077">Eulach</placeName> zu begehen und Unregelmässigkeiten zu melden (<bibl>STAW B 2/5, S. 283</bibl>; <bibl>STAW B 2/6, S. 140</bibl>). Darüber hinaus hatten sie dafür zu sorgen, dass bei (Feuer-)Gefahr der Lauf des von der <placeName ref="loc013077">Eulach</placeName> gespeisten <placeName ref="loc013469">Rettenbachs</placeName> respektive <placeName ref="loc013469">Stadtbachs</placeName><!-- Abschnitte des Rettenbachs werden als Stadtbach bezeichnet, Rutishauser, Namen der laufenden Gewässer, S. 92, 167 --> nicht beeinträchtigt wurde (<bibl>STAW B 2/3, S. 351</bibl>, 1477).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>


