<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_287</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW AH 98/7/1 Schu</idno></msIdentifier><head>Urteil im Konflikt zwischen der Stubengesellschaft der Schuhmacher in Winterthur und ihrem im Spital verpfründeten Mitglied Jakob Bilgeri</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur sitzen zu Gericht im Konflikt zwischen der Stubengesellschaft der Schuhmacher, vertreten durch die Bürger Wernli Sulzer und Apollonaris Graf, als Klägerin und Jakob Bilgeri, ebenfalls Bürger von Winterthur, Beklagter. Die Vertreter der Stubengesellschaft der Schuhmacher kritisieren, dass Bilgeri weiterhin sein Handwerk betreibe, obwohl er sich mit seiner Frau im Spital verpfründet habe. Dadurch stelle er nicht nur eine Konkurrenz für Handwerker dar, die den Lebensunterhalt ihrer Familie verdienen müssen, sondern verstosse gegen die Praxis, dass Pfrundinhaber nicht mehr dem Gericht oder dem Rat angehören und nicht mehr erwerbstätig sein sollen. Bilgeri argumentiert, dass er bis jetzt wie andere Bürger Steuern bezahlt und Beiträge für die Stubengesellschaft, der er weiterhin angehöre, geleistet habe. Schultheiss und Rat urteilen, dass Bilgeri weiterhin sein Handwerk betreiben darf, solange er keinen Knecht anstellt und seiner Arbeit nur in der Stadt nachgeht. Auf Antrag der Vertreter der Stubengesellschaft wird das Urteil verbrieft. Sie appellieren dagegen an den Grossen Rat. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Winterthur. Rückseitig ist vermerkt, dass die Appellation abgewiesen wurde.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Original (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="39.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="papered seal" nontei:shape="round" nontei:attachment="applied" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1543-03-12" to="1543-04-27">Das erste Urteil datiert vom 12. März 1543, die Appellation vom 27. April 1543.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000116">Altersversorgung</term><term ref="key000924">Arbeit</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key003559">Spital</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="STAW_AH_98_7_1_Schu_S.1.jpg"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis und raͧtt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennend offennlich und thuͦnd
<lb/>kund allermengklichem mit disem brieffe, das in offen <orgName ref="org005587">rat</orgName> für uns zem raͤchten komen sind die
<lb/>ersamen <persName ref="per027642">Wernly Sultzer</persName> unnd <persName ref="per027396">Appolonaris Graff</persName>, bed unser burger, als innamen, von wegen und uss
<lb/>sonderem geheyß einer gantzen <orgName ref="org007873">gselschafft der schuͦmacher stubenn</orgName>, claͤger, eins-, unnd
<lb/>liesend dawyder <persName ref="per027332">Jacobenn Bilgery</persName>, ouch unseren burger, anntwurter, andertheils, zuͦ raͤcht fürwaͤnnden,
<lb/>demnach er kurtzer zit sich mit sampt siner husfrowenn in unserem <orgName ref="org007934">spitall</orgName> verpfruͤndt. Diewyll er bishaͤr
<lb/>in niessung soͤlicher pfruͦnd gwessenn, sin handtwerch glich als vor, oͤb er sich mit verpfruͤndung ingeflickth,
<lb/>understat ze trybenn, das aber sy achtend zuͦ d<damage agent="hole"><supplied resp="bf">em</supplied></damage>, das dem gmeinen armen handtwerchs man, so vil kleiner kinden
<lb/>hab, sin bekomung etlichs theils darmit gehinderet und, als man spricht, das brot vor dem mund abgeschniten werd,
 <lb/>nie im bruch gwessenn, sonder welicher sich verpfruͤndt, weder zuͦ gricht und <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> me gnomen, ouch nützet handtieren
<lb/>noch waͤrben lassenn. Derhalbenn sy guͦter hoffnung innamen einer gantzen gsellschafft sigend, wir ine
<lb/>der maͧssen darzuͦ halten und vermoͤgen, das er sins handtwerchs, soͤlichs fürer ze tryben, still stannd, das nit mer
 <lb/>tryb und gebruche und ein anderen armen gsell darmit ungehindert lasse.</seg>
<seg>Darwyder obgenanter
<lb/><persName ref="per027332">Jacob Bilgery</persName> redenn liess, denn anzuͦg ine zem hoͤchsten befroͤmbdte, das sy ime das, so in got beraten, ja das
<lb/>er ein pfruͦnd koufft, vergoͤnind, darmit achtind er sins handtwerchs beroupt und fürer nit mer ze tryben zuͦgelasen
<lb/>soͤlle werden. Was sy, das er ein pfruͦnd koufft, angang, sige ouch des trosts dardurch nüt desterminder sin handtwerch,
<lb/>und wes er getrüw zuͦ geniessen, ze tryben und werben, dann er sich noch bitzhaͤr mit stür und müntz, ouch der stuben
<lb/>wie ein anderer burger verdient, darzuͦ die stuben noch nie uffgeben und alles das, so ein stuben im bruch ghept, glich
<lb/>als wol als ein anderer geleyst, des guͦten zuͦversechens, er sin handtwerch fürer, ungespert iren, trybenn
 <lb/>und bruchen soͤlle.</seg>
<seg>Unnd als wir sy in soͤlicher irer clegt und antwurth in den und vill meren
<lb/>worten, unnoͤtig das alles gschrifftlicher wyse zuͦ begriffenn, zem raͤchten der noturfft nach gnuͦgsam verstandenn,
<lb/>uff das habent wir, nach dem der handel zuͦ unser raͤchtlichenn erkanthnus gsetzt ward, hierine zuͦ raͤcht erkennth,
<lb/>dwyll obernempter <persName ref="per027332">Jacob Bilgery</persName> sich bitzhar wie ein anderer burger mit stür und müntz, ouch der stuben
  <lb/>verdienth, so moͤge er sin handtwerch ouch <damage agent="hole"><supplied resp="bf">w</supplied></damage>oll fürer tryben und bruchen, doch allein mit siner person und keinen
<lb/>dienstknecht noch junger nit anstellen, deßgl<damage agent="hole"><supplied resp="bf">iche</supplied></damage>nn sich arbeit allein in der stat behelffenn und kein stoͤr, weder
  <lb/>in noch usserthalb der stat, nit ze thuͦn.</seg>
<seg>Disser unser raͤchtlichen erkanthnus begaͤrten dickgesagte <persName ref="per027642">Wernly Sultzer</persName>
<lb/>und <persName ref="per027396">Appolonaris Graff</persName> von wegen gantzer gselschafft eins brieffs, den wir inen ze geben bewilget. Und des zuͦ
<lb/>urkund haben wir, nach dem sy sich soͤlicher urtall beschwaͤrdt und die für unseren <orgName ref="org009293">grossen raͧt</orgName> geappeliert, unser
  <lb/>stat secret insigel offenlich lassen trucken in disenn brieffe, der gebenn ist an <origDate when="1543-03-12">mentag nach sontag
<lb/>judica in der vastenn, vonn Cristy gepurt gezalt fünffzaͤchenhundert viertzig und drüy jar</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="STAW_AH_98_7_1_Schu_S.2.jpg
"/>
<p><add place="verso"><lb/>Zwischennd einer <orgName ref="org007873">ganntzen gselschafft der
<lb/>schuͦmacher stuben</orgName> eins und <persName ref="per027332">Jacobenn
 <lb/>Bilgery</persName> andertheils ist erkennth,
<lb/>woll gesprochenn und übel gappelierth. Actum
<lb/><origDate when="1543-04-27">fritag vor <orgName ref="org002519"><persName ref="per001527">Philip</persName> unnd <persName ref="per000208">Jacoby</persName></orgName>, anno <abbr>etc</abbr> 1543</origDate>.</add></p>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/><date when="1543-03-12">Sontag nach judica</date>, <lb/>betreffend die fürderung
<lb/>des handwerks wahrend<!-- ??? -->
<lb/>der verpfründung
 </ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die in Stubengesellschaften organisierten <orig>handwerke</orig> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vertraten kollektive berufsständische Interessen nach innen und nach aussen. In Konflikten untereinander oder mit einzelnen Mitgliedern fungierten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> als richterliche Instanz, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_220">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 220</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_227">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 227</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_279">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 279</ref></bibl>. Im vorliegenden Fall hatte ein Schuhmacher eine seinen Lebensunterhalt sichernde Pfrund im städtischen <orgName ref="org007934">Spital</orgName> erworben (vgl. hierzu den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_221">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 221</ref></bibl>), ohne seinen Beruf aufgeben zu wollen. Da er seine Pflichten als Bürger und Stubengeselle erfüllte und Steuern und Mitgliedsbeiträge zahlte, liess die Obrigkeit ihn gewähren und schränkte lediglich seine Verdienstmöglichkeiten zugunsten der übrigen Schuhmacher ein.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
