<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_258</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2233</idno></msIdentifier><head>Verkauf eines Zinses durch Hans Meyer und seine Frau an Adelheid Heer in Winterthur</head><msContents><summary>Hans Winmann, Schultheiss von Winterthur, beurkundet den Verkauf eines Zinses von 1 Pfund Haller durch Hans Meyer genannt von Rot und seine Frau Verena Huser mit deren Vogt Rudolf Treger, Mitglied des Rats, um 20 Pfund Haller an Adelheid Heer. Der Zins ist jährlich am 11. November fällig. Als Unterpfand stellen die Verkäufer ihr Haus samt Hof und Garten, das am Graben zwischen den Häusern Heini Attikons und Martin Hubers gelegen ist und das bereits als Unterpfand dient für einen Zins von 1 Pfund Haller, zahlbar an Heinrich Kaufmann aus Oberwinterthur. Die Käuferin und ihre Erben haben das Recht, bei Zahlungsverzug das Haus zu pfänden. Die Verkäufer behalten sich die Auslösung des Zinses oder eines Teilbetrags vor. Der Schultheiss siegelt mit seinem Gerichtssiegel für sich und Hans Meyer, Rudolf Treger siegelt als Vogt der Verena Huser.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.5"/><width unit="cm" quantity="31.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="3.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Schultheiss Hans Winmann</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Rudolf Treger</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1530-12-09"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000222">Renten</term><term ref="key003931">Fertigung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_2233_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per027652">Hans Wymman</persName>, schultheis zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, thuͦn kund mit disem brieff, das in offenn <orgName ref="org005587">rat</orgName> für mich ingerichts wyse komen
                                <lb/>sind <persName ref="per027425">Hanns Meyer genant von Rot</persName> und <persName ref="per027424">Frena Huserin</persName>, sin elich husfrow, mit dem ersamen <persName ref="per028048">Ruͦdolff Treger</persName>, des <orgName ref="org005587">rats zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>,
                                <lb/>irem rechtgebnenn vogt in disser sach, und offnaten, wie sy von der erberen <persName ref="per027404">Adelheit Herin</persName>, die mit dem ersamen <persName ref="per028047">Hans Studer</persName>
                                <lb/>in diser sach bevͦgtet war, <measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="20">zwentzig pfund haller guͦter Züricher werung</measure> bar ingenomen und darumb iren und iren erben zuko<lb break="no"/>uffenn geben haben <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund haller gedachter werung</measure> rechts <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zins usser irem huß, hoff sampt dem garten darhin<lb break="no"/>der, alhie am grabenn zwischent <persName ref="per028046">Heiny Atikons</persName> und <persName ref="per027417">Martin Huͦbers</persName> hüsere gelegenn, darab vormalls gang <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund haller</measure>
                                <lb/>zins dem <persName ref="per027441">Heinrich Kuͦffman</persName> von <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>, sig sunst ledig eigen, also das die obgemelten egemaͤchty und ire erben
                                <lb/>der gemeltem <persName ref="per027404">Adelheit Herin</persName> und iren erben das bestimpt <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund haller</measure> zins usser dem obgemelten huß, hoff sampt dem
                                <lb/>garten darhinder mit allen zuͦgehoͤrden, so sy im darumb mit dem benanten irem vogte mit allen worten und wercken,
                                <lb/>herzuͦ noturfftig, vor mir an des gerichts stab mit urtail, als recht ist, zuͦ rechtem underpfand ingesetzt habent, fürohin
                                <lb/><date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff <date type="deadline" when="--11-11">sant <persName ref="per000141">Martis</persName> tag</date> für allen abgang und intrag geben und bezallen soͤllent, gantz on allen iren costen und schaden.</seg>
                            <seg><lb/>Dan woͤliches jars das nit beschehe, so moͤchtent sy und ire erben die obgemelten egemaͤchty und ire erben darum mit
                                <lb/>recht fürnemen und bekümeren, darzuͦ das obbestimpt underpfande in verrechtvertiger varender underpfands wyse
                                <lb/>angriffen, verganten und verkouffen so lang, bitz sy und ire erben desselben irs gefalnen zins <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff zil, wie
                                <lb/>obstat, mit sampt allen daruff ergangen costen und schadenn bezalt sind on ir engeltnus. Es gelopten ouch die ob<lb break="no"/>gemelten verkoiffere für sich und ire erbenn der gemelten <persName ref="per027404">Adelheit Herin</persName> und iren erben, ditz kouffs und zins für
                                <lb/>allen abgang rechtweren zesind gegen menglichem nach der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> recht. Doch mugent sy und ire er<lb break="no"/>benn das bestimpt <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund haller</measure> zins mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="20" origin="ZH">zwentzig pfund haller</measure> hoptguͦts oder <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen schiling haller</measure> zins in<lb break="no"/>sonder mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="10" origin="ZH">zechen pfund haller huͦptguͦts, alles guͦter Züricher werung</measure>, woll abloͤsenn allweg vor <date type="deadline" when="--06-24">sant <persName ref="per000049">Johans</persName> tag
                                    <lb/>baptiste</date> deselben jars on zins und darnach mit dem zins, alles on geverde.</seg>
                            <seg>Unnd des zuͦ offem urkund so hab ich,
                                <lb/>obgemelter schultheis, min insigel, so ich bruch von gerichts waͤgen, darunder ich, gemelter <persName ref="per027425">Hans Meyer</persName>, für mich
                                <lb/>und min erben mich aller obgeschrybner dingen zehalten verbind, und ich, gedachter <persName role="sigillant" ref="per028048">Ruͦdolff Treger</persName>, min eigenn
                                <lb/>insigel in vogts wyse für die bedacht min vogt frow und ire erben, mir und minen erben one schaden, gehenckt an
                                <lb/>disen brieff, geben mit urtail an <origDate when="1530-12-09">fritag vor sant <persName ref="per000631">Lutzien</persName> tag, nach Christy gepurt gezallt fünffzaͤchen hundert unnd
                                    <lb/>drissig jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="sub plica"><lb/><persName role="scriptor" ref="per014937">Gebhartt Hegner</persName>, statt<lb break="no"/>schriber zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <choice><abbr>sßtt</abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_2233_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso"><lb/><persName ref="per027404">Adelheid Herin</persName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Diser zinß ist der stat.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Zu den gerichtlichen Fertigungen und der Beiziehung eines Beistands für Frauen in Rechtsgeschäften vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_014">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 14</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


