<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_238_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=678317">StAZH A 155.1, Nr. 81</idno></msIdentifier><head>Urteil im Konflikt um die Reihenfolge der Forderungen der Gläubiger des Hans Stolleisen aus Winterthur</head><msContents><summary>Der Statthalter des Schultheissenamts und beide Räte von Winterthur urteilen im Konflikt zwischen den Gläubigern des Hans Stolleisen und Anna, seiner Ehefrau, mit ihrem Vogt Christian Laubi. Wolf von Landenberg, Hans Meyer und Hans Bosshart legten dar, dass vor einiger Zeit ein Zahlungsaufschub für ausstehende Zinsen bis Mai vereinbart worden sei. Von Landenberg und Bosshart seien Stolleisens Mitschuldner für 500 Gulden geworden und hätten ausstehende Zinsen begleichen müssen, Meyer und Bosshart hätten sich für Stolleisen gegenüber der Stadt Zürich um 50 Gulden verbürgt und ihm Bargeld gegeben. Sie forderten, bei der Bezahlung der Ausstände vorrangig behandelt zu werden. Meister Jörg Scherer machte geltend, dass er mit anderen zusammen um 100 Gulden Mitschuldner für Stolleisen gegenüber Anna Nussberger geworden sei und das angeblich bis auf den Grundzins unbelastete Unterpfand bereits Felix Schitenberg um 100 Pfund Haller zum Pfand gesetzt worden sei. So hätten die Mitschuldner das Unterpfand auslösen und Anna Nussberger ausstehende Zinsen zahlen müssen, wobei das Unterpfand die entstandenen Kosten nicht abdecke. Scherer berief sich auf die Bestimmung der Schuldurkunde, nach der Stolleisen seiner Gläubigerin eingeräumt habe, in diesem Fall seinen übrigen Besitz zu pfänden. Dagegen erwiderten von Landenberg, Meyer und Bosshart, dass Scherer lediglich eine Wiese verschrieben sei, die er pfänden dürfe. Hans Wepfer von Stammheim meldete ebenfalls Ansprüche an, da er für Stolleisen um 85 Gulden gegenüber dem verstorbenen Melchior Zur Gilgen gebürgt habe und durch ein Urteil des Bürgermeisters und Rats von Zürich zur Zahlung verpflichtet worden sei, dagegen seien ihm durch Urteilsspruch des Schultheissen und Rats von Winterthur 30 Gulden und eine Silberkette zugesprochen worden. Auf Bitten des Kleinen Rats und Bossharts habe er jedoch Zahlungsaufschub gewährt. Nun forderte Wepfer, bei der Bezahlung der Schulden zuerst berücksichtigt zu werden. Dagegen wandten von Landenberg, Meyer und Bosshart ein, dass Wepfer sein erlangtes Recht nicht binnen Jahr und Tag verfolgt und durchgesetzt habe, wie es das Stadtrecht verlange, um vorrangig berücksichtigt zu werden. Anna Stolleisen bat für sich und ihre Kinder um Aufschub in der Hoffnung, ihr Ehemann werde bald kommen und jeden zufriedenstellen. Der Statthalter des Schultheissen und beide Räte entscheiden, dass gesiegelte Zinsverschreibungen in der Reihenfolge ihres Ausstellungsdatums berücksichtigt werden sollen. Wepfers Ansprüche haben Vorrang vor denen Wolfs von Landenberg, Hans Bossharts und Hans Meyers, weil sie älter sind und Wepfer unter Vorbehalt seiner Rechte auf Bitten des Schultheissen und Rats Zahlungsaufschub gewährt hat. Danach sollen die ausstehenden Arbeitslöhne derer berücksichtigt werden, deren Ansprüche nicht älter als ein Jahr sind, danach die Forderungen der Stadt Winterthur Steuern und anderes betreffend, danach die Forderungen der Amtleute, die Bussgelder, Abzugsgebühren und Jahrzeitstiftungen einziehen, und aller anderen Gläubiger, die Bürgerrecht besitzen. Falls anschliessend noch Vermögen vorhanden wäre, sollen die Auswärtigen berücksichtigt werden. Wolf von Landenberg, Hans Bosshart und Hans Meyer kündigen Appellation gegen dieses Urteil an Bürgermeister und Rat von Zürich an. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel des Rats der Stadt Winterthur. In einem Zusatz wird vermerkt, dass das Appellationsverfahren zwischen Wolf von Landenberg und Hans Wepfer mit einem Vergleich endete.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original, Heft (6 Blätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="applied" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1525-05-30" to="1525-07-10">Das Urteil datiert vom 30. Mai 1525, das Appellationsverfahren datiert vom 10. Juli 1525.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000499">Bürgschaft</term><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key000441">Pfand</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key005448">Verjährung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="3"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, statthallter dess schultheissenn ampts, <orgName role="issuer" ref="org005587">clein</orgName>
                                <lb/>unnd <orgName ref="org009293">groß raͤte zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, thund kund mit disem
                                <lb/>brieve, das in offenn raͧte für u̍nns zumm réchtenn kom<lb break="no"/>menn sind die edlen, vesten, frommen, ersamen und
                                <lb/>wysenn, alle <persName ref="per027560">Hanns Stollysenns</persName> ansprécher oder schuld<lb break="no"/>vorderer, eins- unnd <persName ref="per031945">Anna</persName>, <persName ref="per027560">Hanns Stollysens</persName> eeliche
                                <lb/>husfrow, mit <persName ref="per027891">Cristan Louby</persName>, irem réchtggébnen vogte,
                                <lb/>andertheils.</seg>
                            <seg>Unnd offnetend die vor bedachten schuldvorderer,
                                <lb/>namlich junckher <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName>, <persName ref="per027482">Hans Meyer</persName>
                                <lb/>unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName>, wie das verschiner zyt ein récht<lb break="no"/>vertguͦng, die sy achtind u̍ns <app><lem>nach</lem><rdg wit="STAW AG 92/1/88 (Entwurf)">noch</rdg></app> unvergessenn, <sic>zwü<lb break="no"/>schwend</sic> inen gewesen, inn der selbigenn yederman
                                <lb/>stillzestan willig gewésenn syg, anderst dann er, <persName ref="per027308">Wolff
                                    <lb/>vonn Landenberg</persName>, unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName>, unnd syge
                                <lb/>das vonn wégenn dess zynss, der ymmerdar uff sy
                                <lb/>wachse, darumb inen vonn gemeynen schuldvorderern
                                <lb/>ein zuͦsagenn, darmit sy ouch bitz <date when="--05">meyen</date> stillstandind,
                                <lb/>beschéhenn, by dem sy vermeynen belyben, unnd inen
                                <lb/>söllich zuͦsagenn erstattet unnd gehalltenn werden sölle.
                                <lb/>Wyter uff söllichs sy ouch ein schadloß brieff, so vonn
                                <lb/>gedachts zynß wégenn usgangenn, unnd ein urtelbrieff,
                                <lb/>so sy, <persName ref="per027482">Hanns Meyer</persName> unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName>, vor u̍ns gegen
                                <lb/>dem spittalmeyster unnd <persName ref="per027560">Stollysenn</persName> erlangt, verlésen
                                <lb/>unnd daruff reden thettenn, wie das wir imm schadloß
                                <lb/>brieff habenn verstandenn, das er, <persName ref="per027308">Wolff vonn Lan<lb break="no"/>denberg</persName>, unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName> für <persName ref="per027560">Hansenn Stollysenn</persName>
                                <lb/>sygind mitgült wordenn umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="500">fünffhundert gulden</measure>,
                                <lb/>darumb er inenn den schadloßbrieff mit innhalltung
                                <lb/>der verschribnenn underpfanndenn ggébenn, ob
                                <lb/>sy söllicher verschrybung halb ze kostenn und schaden
                                <lb/>kaͤmind, das dann sy sich wider ledigen unnd
                                <pb n="4"/>
                                <lb/>lösenn möchtind.<note>Das Formularbuch des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> enthält ein Beispiel für einen sogenannten Schadlosbrief, durch den der Schuldner seinen Bürgen (<orig>mitgu̍lten</orig>) vor Gericht verspricht, alle aus der Bürgschaft resultierenden Kosten zu erstatten (<bibl>STAW B 3a/1, fol. 35r-v</bibl>).</note> Nun so sygind sy sölliches zuͦ kosten
                                <lb/>unnd schadenn kommenn, dann sy zuͦsamptt
                                <lb/>andernn ufferloffnenn kostenn, so inenn vonn
                                <lb/>sollicher mittgultschafftt halb begegnet, <num value="2">zwen</num> ver<lb break="no"/>fallenn zynß habind mu̍essenn ußrichtenn unnd gébenn,
                                <lb/>unnd darumb so vermeynend sy by iren brieff
                                <lb/>und sigell, diewyl die réchtlich uffgericht, belybenn
                                <lb/>unnd vor mengklichem (darmit sy söllichs hinder<lb break="no"/>stands, es syge umb houptguͦt, zynß, kostenn und schaden
                                <lb/>ledig unnd unschadhafft gemacht werden mögind)
                                <lb/>vorgan söllind. Zumm andernn so sygind
                                <lb/>er, <persName ref="per027482">Hanns Meyer</persName>, unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhardtt</persName>
                                <lb/>für inn tröster unnd bürg wordenn gegen
                                <lb/>u̍nnsernn liebenn herrenn vonn <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
                                <lb/>umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="50">fünfftzig gu̍ldin</measure>, umb das selbig, ouch umb
                                <lb/>das, so sy imm bar fürgesetzt unnd er inn sunst
                                <lb/>schuldig syge, sy inn mit récht erlanngt unnd
                                <lb/>dieselbige erlanngte récht lut irs urtheylbrieffs,
                                <lb/>so wir gehöret, ußgeuͤbtt unnd ußclagt habind,
                                <lb/>unnd darumb so vermeynenn, diewyl sy
                                <lb/>iren erlangtenn rechtenn nachggangen, vor mengk<lb break="no"/>lichem vorgan söllind.</seg>
                            <seg>Zuͦ dem meyster <persName ref="per027599">Joͤrg Sché<lb break="no"/>rer</persName> fürwenndenn unnd redenn ließ, wie das er
                                <lb/>sampt andern synen mitthafftenn lut des houpt<lb break="no"/>brieffs, den er verlésen und redenn ließ, umb
                                <lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert gulden</measure> für <persName ref="per027560">Hannsen Stollysenn</persName> gegen frow
                                <lb/><persName ref="per027558">Anna Nußbergerin</persName> syge mitgült wordenn, söllicher
                                <lb/>mittgülttschafft halb sy zuͦ grossem kostenn und schadenn
                                <lb/>sygind kommenn, dann so man <sic>dsach</sic> récht
                                <lb/>beséch, so fundind sy, das das underpfand, wölliches dann
                                <pb n="5"/>
                                <lb/>vomm <persName ref="per027560">Stollysenn</persName> gedachter frow <persName ref="per027558">Anna Nußbergerin</persName> für
                                <lb/>fry ledig eygenn bitz an den grund zyns ingesetzt, vor<lb break="no"/>hin vonn <persName ref="per027560">Hansenn Stollysenn</persName> herr <persName ref="per027892">Felix Schytenberg</persName> umb
                                <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfund ħ</measure> ouch pfandtbar gemacht syge und
                                <lb/>also gedachte <persName ref="per027558">Nußbergerin</persName> unnd sy btrogen wordenn,
                                <lb/>dadurch sy in ein grossen kosten kommenn sygind. Dann
                                <lb/>habin sy nit wöllen gar umb das underpfand kommen,
                                <lb/>so habind sy herren <persName ref="per027892">Felix Schyttenberg</persName>, der es vergandttet<note>Zum Verfahren der öffentlichen Versteigerung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_261">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 261</ref></bibl>.</note>,
                                <lb/>mu̍essen darvon lösenn und vilgedaͧchter <persName ref="per027558">Nußbergerin</persName>
                                <lb/><num value="2">zwen</num> zynß gebenn. Nun diewyl das underpfannd
                                <lb/>söllich houpttguͦtt unnd zynß, ouch kosten und schaden,
                                <lb/>so inen daruffggangen, nit wol ertragen moͤge
                                <lb/>unnd aber gemelter frow <persName ref="per027558">Anna Nußbergerinn</persName>
                                <lb/>brieff alles ander <persName ref="per027560">Hanns Stollysens</persName> guͦt, ob an dem
                                <lb/>underpfand nit gnuͦg wer, zuͦgaͤb, das dann sy vor
                                <lb/>mengclichem vorgan, ouch söllichs <persName ref="per027560">Hanns Stollysen</persName>
                                <lb/>guͦt nit verendert werdenn sölle, sy sygind dann
                                <lb/>zevor irer mittgültschafft halb, es syge umb houptguͦt,
                                <lb/>zynss, kostenn unnd schadenn, gelediget unnd
                                <lb/>unschadhafft gemacht worden.</seg>
                            <seg>Darwider
                                <lb/>junckher <persName ref="per027308">Wolff vonn Landenberg</persName>, <persName ref="per027482">Hans Meyer</persName>
                                <lb/>unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName> reden thetten, den anzug,
                                <lb/>so meyster <persName ref="per027599">Jörg</persName> gthan, nemm sy frembd, ursachen
                                <lb/>halb, das er wyter gryffenn wöll, dann die ver<lb break="no"/>schrybung, so wir gehört, zuͦgeb. Dann sy vermeynin
                                <lb/>schléchtlich, habe er ein verschrybung uff ein wysen,
                                <lb/>wie dann dasselbig die verschrybung, so wir gehört, sag,
                                <lb/>das dann er dieselbig angryffen oder ußbringen sölle, das
                                <lb/>imm sölliche underpfand, so inen verschriben, ingesetzt
                                <lb/>sygind.</seg>
                            <seg>Uff söllichs <persName ref="per027644">Hanns Wépffer</persName> vonn <placeName ref="loc007328">Stamm<lb break="no"/>hein</placeName> reden ließ, wie das er für <persName ref="per027560">Hansen Stollysenn</persName> gegen
                                <pb n="6"/>
                                <lb/><persName ref="per027893">Melchior zuͦr Gylgenn</persName> selig syge bürg wordenn umb
                                <lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="85">achtzig unnd fünff guldin</measure>, habe er die selbigenn imm
                                <lb/>lut einer urtheyl, so vonn u̍nsernn herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
                                <lb/>ußgangenn, mu̍essenn gébenn, dârumb, ouch umb
                                <lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="30">dryssig guldin</measure> und ein sylberin ketthinen er inn vor
                                <lb/>u̍nns lut eines urtheyl brieffs, den er verlésen und daruff
                                <lb/>redenn ließ, mit recht erlangt. Nun hab er syderhar
                                <lb/>ettwan dick inn darumb gesuͦcht, darmit er zuͦ syner beza<lb break="no"/>lung kommenn mecht, so syge er allemal von u̍nnser,
                                <lb/>den <orgName ref="org005587">kleinen raͤten</orgName>, und ettwan von <persName ref="per027179">Hans Boßhartenn</persName>
                                <lb/>selber erbettenn worden, das er bitzhar für und für
                                <lb/>synen réchten one schaden stillgestanden syg, desselbigen
                                <lb/>er nit vermein entgelltenn sölle. Zuͦ dem so habe
                                <lb/><persName ref="per027560">Hanns Stollysenn</persName> imm umb söllichs wellen ein ynsatz thun<note>Ein Pfand verschreiben, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000104870">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/138228">Bd. 7, Sp. 1542</ref></bibl>.</note>,
                                <lb/>dasselbig aber imm nit hab mögen verlangen, daruff er
                                <lb/>vernommen, das er <persName ref="per027179">Hannsen Boßharten</persName> ouch hab wöllenn
                                <lb/>ein ynsatz thuͦn, do syge er alher kommen und das ge<lb break="no"/>wert, darumb er wol vermeynt, der ynsatz, so jun<lb break="no"/>ckher <persName ref="per027308">Wolffenn</persName> und <persName ref="per027179">Hans Boßhartenn</persName> verlanngt,
                                <lb/>hinder imm und onverkündt nit söllte beschéhen syn.
                                <lb/>Und darumb, diewyl er zuͦ <persName ref="per027560">Hansen Stollysen</persName> erlangte
                                <lb/>récht unnd die für und für gesuͦcht hab, ouch nit
                                <lb/>anderst dann allwég synen réchten one schaden still
                                <lb/>gestandenn syg, so verhoffe er vor junckher <persName ref="per027308">Wolffen</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027482">Hans Meyer</persName> und <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName>, ouch mengclichem
                                <lb/>inn <persName ref="per027560">Hanns Stollysens</persName> guͦt vorgan sölle.</seg>
                            <seg>Darwider
                                <lb/>junckher <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName>, <persName ref="per027482">Hanns
                                    <lb/>Meyer</persName> unnd <persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName> aber reden the<lb break="no"/>ttennd, wiewol <persName ref="per027644">Wépffer</persName> erlangte réchtt
                                <lb/>hab, syge doch er den selbigenn nitt nachggangenn,
                                <pb n="7"/>
                                <lb/>darumb sy vermeynen, diewyl sölliche syn erlangtte
                                <lb/>recht one ußclagt u̍ber <date dur="P1Y1D">jar unnd tag</date> angestandenn,
                                <lb/>das sy dann nach u̍nser statt recht nützit mee géllten
                                <lb/>unnd hinfür wie ein ander schuld inzogen sölle werden.
                                <lb/>Dann wie er gemeldet, das er söllich erlangte récht für
                                <lb/>unnd für geuͤbt unnd allwég von u̍ns erbetten syge wor<lb break="no"/>denn <abbr>etc</abbr>, redind sy nein darzuͦ, sonder nun den
                                <lb/>meerentheyl kommenn, so imm verkündt syg wordenn,
                                <lb/>unnd das das war syge, es zum lettstenn yetz verschi<lb break="no"/>ner erster fastwochenn <date dur="P1Y">ein jar</date> gewésen, das er in
                                <lb/>söllchem gehandlet hab, das vil lenger dann <date dur="P1Y1D">jar und
                                    <lb/>tag</date> und wider u̍nser stattrécht syg. Unnd darumb,
                                <lb/>diewyl er synen erlangten rechten nit nachggangen
                                <lb/>unnd die nit ußclagt, ouch er sy selber nehstmals
                                <lb/>gebéttenn hab still zestan, so vermeynen sy by iren
                                <lb/>brieff und siglen belyben unnd vor <persName ref="per027644">Wépffer</persName>,
                                <lb/>ouch mengclichem, lut irer verschrybung vorzegan
                                <lb/>erkent werdenn soͤllind.</seg>
                            <seg>Darzuͦ ouch alle
                                <lb/>ander <persName ref="per027560">Hanns Stollysenns</persName> ansprécherer oder
                                <lb/>schuldvorderer, es syge umb zynß, lidlon, gelichengelt
                                <lb/>oder louffend schulden, ein yeder syn vordrung
                                <lb/>insonders eroffnet unnd vermeynt, so vil réchts
                                <lb/>zuͦ vilgedachtem guͦt habenn, das er vor mengclich<lb break="no"/>em vorgan söllte.</seg>
                            <seg>Uff das <persName ref="per031945">Anna</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027560">Hanns Stollysens</persName> husfrow, sampt irem vogtt
                                <lb/>reden liess, sy könne wol erkennen, das yederman
                                <lb/>bitzhaͤr das best than hab, desselbigenn sy als wol
                                <lb/>dörffte als ir lébtag nie, unnd darumb so were
                                <lb/>nochmals ir ernnstlich bitt umb gots willenn,
                                <lb/>sy wöllind irenn unnd irenn kindenn nochmals
                                <pb n="8"/>
                                <lb/>das bestthuͦn unnd noch ein zyt beytenn, inn guͦtter
                                <lb/>hoffnung, <persName ref="per027560">Stollysenn</persName> werd bald kommenn unnd ye<lb break="no"/>derman zuͦ fridenn stellenn.</seg>
                            <seg>Unnd so wir all
                                <lb/>theyl sampt ir ingelegten brieffenn in söllichem
                                <lb/>eigentlich und nach notdurfft gehört, haben wir
                                <lb/>u̍ns erkennt zum ersten:</seg>
                            <seg>Wöllicher brieff unnd
                                <lb/>sigel umb ein zynß hat, die selbigen söllen by irenn
                                <lb/>brieffen belybenn unnd die elltisten brieff vorgan,
                                <lb/>ouch iren zynß uff den underpfandenn, so inen ver<lb break="no"/>pfenndt, bitz uff den dritten zynß behallten, und was
                                <lb/>verfallner zynsen darüber waͤrind, söllend als ander
                                <lb/>louffend schulden yngezogenn werdenn.</seg>
                            <seg>Item
                                <lb/>demnach haben wir u̍ns erkennt, das <persName ref="per027644">Hanns
                                    <lb/>Wépfer</persName> vor junckher <persName ref="per027308">Wolffenn von Landenberg</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027179">Hanns Boßhart</persName> unnd <persName ref="per027482">Hans Meyer</persName> sölle gan, sovil
                                <lb/>syn urtheyl brieff ußwysst, diewyl der selbig syn brieff
                                <lb/>der ellter unnd er allweg uß bitt myner herren
                                <lb/>mit vorbehalltung synen réchtenn one schadenn
                                <lb/>stillgestandenn ist. Doch der kethinen halb sol
                                <lb/>er gehaltenn werdenn wie ein anderer froͤmbder
                                <lb/>schuldner.</seg>
                            <seg>Zum dritten söllend demnach vor
                                <lb/>gan alle lidlöner, wölliche iren lidlon nit u̍ber
                                <lb/><date dur="P1Y">ein jar</date> habenn lassen anstan.</seg>
                            <seg>Zum <app><lem>vierdten</lem><rdg wit="STAW AG 92/1/88 (Entwurf)">fu̍nfften</rdg></app>
                                <lb/>sol vorgan gemeyne stat oder seckelmeyster, es
                                <lb/>syge umb stüren oder anders.</seg>
                            <seg>Zum <app><lem>fünfften</lem><rdg wit="STAW AG 92/1/88 (Entwurf)">saͤchsten</rdg></app>
                                <lb/>söllenn demnach vorgan alle amptlüt als
                                <lb/>der fréffler, abzüger oder jarzyter, ouch alle andere
                                <lb/>schuldvorderer, so alhie burger sind. Und so die
                                <lb/>alle irer schulden bezalt unnd wyter guͦt vor handen
                                <lb/>wurd syn, so soll der frömbden halb aber wyter
                                <pb n="9"/>
                                <lb/>beschéhenn, das do recht ist.</seg>
                            <seg>Wöllicher urtheyl all
                                <lb/>theyl brieff begerttenn, so wir inen zegebenn er<lb break="no"/>kennt. Unnd thetend sich die obgemelltenn
                                <lb/>junckher <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName>, <persName ref="per027179">Hans Boßhart</persName>
                                <lb/>unnd <persName ref="per027482">Hanns Meyer</persName> von söllichenn urtheylen
                                <lb/>als beschwert für die strengen, frommenn, für<lb break="no"/>sichtigen unnd wysenn <orgName ref="org002406">burgermeyster und raͧte
                                    <lb/>der stat <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, u̍nnser gnédig lieb herrenn, als der
                                <lb/>oberhand beru̍effenn unnd appellierenn.</seg>
                            <seg><lb/>Unnd dess zuͦ offem urkund haben wir u̍nsers
                                <lb/><orgName role="sigillant" ref="org005587">raͧts</orgName> secret ynsigel offentlich laͧssen drucken
                                <lb/>an disen brieffe, ggébenn mit urtheyl am
                                <lb/><origDate when="1525-05-30">zynstag vor pfingstenn, als man zalt nach
                                    <lb/>der geburt Christi, u̍nnsers lieben herrenn
                                    <lb/>unnd séligmachers, fünfftzehenhundert
                                    <lb/>unnd funffundtzwentzig jare</origDate>.<note>Der Urteilsspruch ist im <orig>urtail buͦch</orig> eingetragen (<bibl>STAW B 2/8, S. 74</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <pb/>
                        <p>
                            <lb/><add place="cover">Appellatz tzwyschen <persName ref="per027308">Wolffen von Landenburg</persName>
                                <choice><sic>und
                                    <lb/>und</sic><corr>und</corr></choice>
                                <persName ref="per027644">Hansen Waͤpffer</persName>. Und sin guͤttlich vereint
                                <lb/>lut <num value="2">tzweyer</num> brieffen, actum <origDate when="1525-07-10">mentag vor
                                    <lb/><persName ref="per000365">Margrete</persName> anno 25</origDate>.</add>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Streithigkeit einer verzinsung halben zwüschen <persName ref="per027308">Wolff von Landenberg</persName> und <lb/><persName ref="per027644">Hans Wäpfer</persName>, <date when="1525">1525</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Reihenfolge der zu berücksichtigenden Forderungen gegenüber säumigen Schuldnern hing von verschiedenen Faktoren ab, neben der Art der Ausstände (Renten, Darlehen, Löhne, Steuern, Bussgelder, Gebühren etc.) und der Dauer der Verbindlichkeiten beispielsweise ob ein Gläubiger schon früher gegen den Schuldner gerichtlich vorgegangen war (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=479960">StAZH F II a 466, fol. 375r-377r</ref></bibl>, Urteilsspruch vom 26. Juli 1447). Auch die Herkunft der Gläubiger spielte eine Rolle, so waren Angehörige der Gemeinde <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>
                            <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgern gleichgestellt (<bibl>STAW B 2/8, S. 139</bibl>, Urteilsspruch vom 28. März 1530) und <placeName ref="loc000012">Kyburger</placeName> hatten Vorrang vor Personen aus dem übrigen <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Untertanengebiet (<bibl>STAW B 2/8, S. 251</bibl>, Urteilsspruch vom 24. November 1551).</p>
                        <p>Das vorliegende Urteil wurde von der Partei der Gläubiger im Rahmen des Appellationsverfahrens vor <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> eingereicht und ist daher im Staatsarchiv Zürich überliefert. Die Gläubiger klagten abermals vor <orgName ref="org007944">beiden Räten von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, die am 2. Juli 1526 das Urteil bestätigten und präzisierten, namentlich dass Forderungen, die aus verbrieften Zins-, Schadlos- und Schuldbriefen resultieren, zuerst berücksichtigt werden sollten. Die Auslagen des zum Vogt der Ehefrau des Gläubigers bestellten <persName ref="per027891">Christian Laubi</persName> sollten erstattet werden, <orig>die will ein jetlicher nit anders vogt sin soͤll dan sinem guͦt one schaden</orig> (<bibl>STAW B 2/8, S. 93</bibl>). <persName ref="per027560">Stolleisens</persName> Gläubiger liessen sich erläutern, <orig>wie sy faren und <persName ref="per027560">Hans Stolisen</persName> ligend und varend guͦt soͤlen angrifen, darmit sy zuͦ irer bezalung komen moͤgin, ouch weder zuͦ lutzel oder vill tu̍egint.</orig> Man ordnete an, dass die beiden Gantmeister das bewegliche und unbewegliche Vermögen des Schuldners einziehen, verkaufen und den Erlös in Verwahrung nehmen sollten, um die Forderungen zu begleichen (<bibl>STAW B 2/8, S. 94</bibl>). War ein Schuldner nicht in der Lage, Pfänder zu stellen, wurde er bis zur Bezahlung seiner Ausstände aus der Stadt und dem Friedkreis verwiesen und dem Gläubiger eingeräumt, seinen ausserhalb des städtischen Gerichtsbezirks gelegenen Besitz zu pfänden (<bibl>STAW AG 92/1/73, S. 4-5</bibl>, Urteilsspruch vom 20. April 1523).</p>
                        <p>Zum Betreibungsverfahren in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_257">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 257</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


