<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_119</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/3, S. 480 (Eintrag 1)</idno></msIdentifier><head>Eid des Mesmers an der Pfarrkirche in Winterthur</head><msContents><summary>Der Mesmer schwört, den Nutzen der Pfarrkirche in Winterthur zu fördern, vor Schaden zu warnen und diesen abzuwenden, Wachs und anderes Kirchengut abzuliefern, die Messutensilien sauber zu halten und zu versorgen, das Jahrzeitbuch sicher vor fremdem Zugriff aufzubewahren, dem Rektor das Opfer zu übergeben, zu den üblichen Zeiten zu läuten und keinen Unfrieden zwischen dem Rektor und den Kaplänen zu stiften. Von späterer Hand wird ergänzt: Und die Leuchter zur richtigen Zeit zu entzünden und zu löschen, die Altartücher und anderen Kirchenschmuck sauber zu halten und zu versorgen und den Staub auszuschütteln. Nach solchem Eid ist Hans Pfeifer genannt Widmer als Mesmer angenommen worden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Wügerli</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="23.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1482-01-05"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>Ziegler 1900, S. 56-57</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000308">Glocken</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="480" facs="STAW_B_2_3_S.480.jpg
"/>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Sigrist</ab>
</div>
<p>
<seg><lb/>Schwert der kilchen nutz ze fu̍rderen, irn schaden zuͦ
<lb/>wenden unnd zuͦ warnen unnd das schaffen gethon werden.
<lb/>Wachs unnd alles ander der kilchen guͦt zuͦm tru̍wlichosten
<lb/>dar ze keren, die messachen suber ze haben unnd ze halten,
<lb/>mit uff hencken dar zuͦ ze sehen. Ouch das jarzit buͦch
<lb/>zuͦ beschliessen unnd nieman dar u̍ber ze laussen, denn
<lb/>der dar u̍ber gesetzt ist. Ouch dem kilcheren sin opffer ge<lb break="no"/>tru̍wlich ze antwurten. Ordenlich zuͦ allen zitten, wie
 <lb/>vonn alter her komen ist, zelu̍ten, es sige zumer<note>Die Lesung ist nicht eindeutig. Vermutlich ist <q>zu mehr Zeiten</q> im Sinne von <q>häufiger als herkömmlich</q> gemeint.</note><!-- Ziegler, S. 56, hat irrig "zainer"--> zitten oder
 <lb/>gegen dem wetter, wol ze warten.<note>1478 wurde dem Amtsinhaber aufgetragen, pünktlich die Tagmesse und das Ave Maria sowie die Feuerglocke zu läuten (<bibl>STAW B 2/3, S. 356</bibl>).</note> Unnd ein gemeiner sigrist
<lb/>zesind gegenn kilchherren unnd capplon unnd keinen unwillen
 <lb/>unnder inn ze machen mit worten noch mit wercken. <add place="left margin" hand="later hand" type="sign" scribe="per027307"><lb/>Und die amplen <lb/>und liechter zuͦ <lb/>rechten ziten an<lb break="no"/>zunden und ze <lb/>loͤschen, ouch die <lb/>altar tuͤcher und <lb/>alle ander <lb/>zierung der <lb/>kilchen suber <lb/>und gantz <lb/>unwuͦstlich <lb/>halten mit <lb/>uff und <lb/>ab hencken, den stoub <lb/>allwēgen <lb/>daruß ze <unclear>schu̍tten</unclear>.</add></seg>
<seg><persName ref="per027786">Hanns
 <lb/>Pfiffer, genannt Widmar</persName>, haut soͤllichs zuͦ den helgen geschw<lb break="no"/>orn unnd habent inn mine herren zuͦ sigrist uff ge<lb break="no"/>nomen.</seg>
<seg>Actum an <origDate when="1482-01-05">sampstag vor epiphanie domini, anno domini
<lb/>im lxxxij jar</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der Mesmer oder Sigrist war ein städtischer Amtmann und unterstand den Weisungen des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>. Als diese 1481 festlegten, wann und wie der Mesmer zu läuten habe (Vigil, Vesper, Frühmesse, Mittag, Ave Maria am Abend, Freitagmittag mit der grossen Glocke), trugen sie ihm auf: <orig>Unnd wo inn ettwar anders hiesse, mag unnd sol er sprechen, ein <orgName ref="org007943">schultheis unnd ein raut</orgName> habent inn soͤllichs geheisen unnd empfolhet</orig> (<bibl>STAW B 2/3, S. 469</bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 145</bibl>). Offenbar versuchte der Rektor damals Einfluss auf den Mesmer zu nehmen, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, S. 66-67</bibl>. Zu den Aufgaben des Mesmers vor der Reformation vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grenacher-Berthoud 1972</ref>, S. 14-19</bibl>.</p>
<p>Wie die Aufzeichnung des Amtseids anlässlich der Einsetzung des <persName ref="per027418">Ruedi Huber</persName> im Jahr 1488 zeigt, waren die Tätigkeiten des Mesmers vielfältig. <persName ref="per027418">Huber</persName> musste sich verpflichten, die Leuchter in der Kirche rechtzeitig anzuzünden und zu löschen, Altartücher und Messgewänder auszustauben, den Boden zu wischen und die Schlüssel nicht seiner Frau oder seinen Kindern auszuhändigen, sondern die Kirche abends und morgens abzuschliessen (<bibl>STAW B 2/5, S. 286</bibl>). <persName ref="per027418">Huber</persName> zog sich das Missfallen der Obrigkeit zu, so drohte man ihm die Absetzung von seinem Amt an, falls man ihn betrunken fände (<bibl>STAW B 2/5, S. 537</bibl>).</p>
<p>Mit der Reformation änderten sich die Aufgaben des Mesmers, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Grenacher-Berthoud 1972</ref>, S. 19-21</bibl>. So enthalten die Eidformeln in den <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Eidbüchern des 17. Jahrhunderts keine detaillierten Anweisungen mehr. Der Mesmer wird pauschal verpflichtet, <orig>alles der kilchen zuͦghörig zem thrüwlichsten zuͦversëhen</orig> und Frau und Kindern den Schlüssel nicht zu überlassen (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 20r</bibl>; <bibl>STAW B 3a/10, S. 54</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
