<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_218</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW Ki 50, S. 163</idno></msIdentifier><head>Stiftung zur Feier des Tags der heiligen Anna durch den Rektor der Pfarrkirche in Winterthur Ulrich Graf</head><msContents><summary>Ulrich Graf, Rektor der Pfarrkirche in Winterthur, hat vor dem Schultheissen und Rat einen Zins von 2.5 Pfund, zahlbar von einem Weinberg bei Tachlinsbrunnen, zur feierlichen Begehung des Tages der heiligen Anna am 26. Juli gestiftet. Dafür sollen nach einem festgelegten Ablauf Messen zu Ehren der Heiligen in der Pfarrkirche abgehalten werden. Findet an diesem Tag ein Begräbnis statt, verschieben sich die Feierlichkeiten auf den folgenden Dienstag. Der Prokurator soll dem Rektor, dem Leutpriester und den 13 Kaplänen jeweils 2 Schilling 6 Haller Präsenzgeld geben, die Ministranten erhalten jeweils 6 Haller, der Organist 2 Schilling und der Treter des Blasebalgs 6 Haller. Für seine Predigt zum Lob der Heiligen stehen dem Rektor 5 Schilling zu. Wenn der Organist nicht spielt und der Rektor keine Predigt hält, fällt das Geld an die Pfründe. Der Kirchenfonds erhält 2 Schilling, der Mesmer und der Prokurator bekommen jeweils 1 Schilling. Versäumt ein Kaplan seine Pflicht, kann er die Messe am folgenden Dienstag lesen, andernfalls soll der Prokurator einen Vertreter bestellen, der dann das Präsenzgeld erhält.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="51.0"/><width unit="cm" quantity="35.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1518-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key005398">Heiligenverehrung</term><term ref="key000212">Löhne</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="163" facs="STAW_Ki_50_S.163.jpg
                            "/>
                        <head><lb/><date when="--08"><choice><abbr>Aug</abbr><expan>Augustus</expan></choice></date></head>
                        <p>
                            <seg><lb/>Zuͦ wissenn, das der ersam unnd wirdig heͣrr <persName ref="per027397">Ulrich Graff</persName>, der zit kilchher zuͦ
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, dem allmeͣchtigen gott, der hohgelopten jungfroͧwen und muͦter gots
                                <lb/><persName ref="per000169">Marie</persName> und der aller heiligsten muͦter sant <persName ref="per012479">Annen</persName> und irem heiligen gemahel
                                <lb/><persName ref="per019725">Joachim</persName> verordnet und gestifft hatt den <date when="--07-26">tag und fest sant <persName ref="per012479">Annen</persName></date>, nuͦ
                                <lb/>fürhin in die ewigkeit hochzitlich sol begangen werden in dem chor
                                <lb/>der pfarrkilchen zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> in massen, als hernach volgett:</seg>
                            <seg><lb/>Zum ersten, das ein caplon sancti <persName ref="per001536">Nicolai</persName><note>Der Inhaber der Frühmesspfründe, die später mit dem Nikolausaltar verbunden war, zelebrierte die erste Messe des Tages (<bibl>STAW URK 8</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 5, Nr. 1725</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135533">Illi 1993</ref>, S. 127-128</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 10-11</bibl>.</note> das erst ampt von sant
                                <lb/><persName ref="per012479">Annen</persName> loblich uff dem chor altar sol singenn bis uffs <choice><abbr>offert</abbr><expan>offertorium</expan></choice>, als sust der
                                <lb/>bruͦch ist zu andern hochzitlichen tagen, wenn der tag sinen fyrtag nit <unclear>anzeigen
                                    <lb/>ist</unclear>. Ob aber es sich also begëb, so soll ein kilchher oder lütpriester dasselbig ampt
                                <lb/>singenn. Ob aber sich ouch begëb, das ein lych gegenwirtig wër und die begreptnüs
                                <lb/>nit möchte verzogen wërdenn, angesëhen pfarrlich rëcht und das heil der abgestorben
                                <lb/>nit gehindert werd, so soll das erst ampt von der begrebnüs sin und durch den kilch<lb break="no"/>hernn oder sinen lütpriester versehenn werdenn unnd nüntdestminder söllich mëss
                                <lb/>von sant <persName ref="per012479">Annen</persName>, wie hernach statt, vonn dem kilchhern oder sinem hellffer uff nëhst
                                <lb/>zinstag darnach geleͣsenn werdenn.<note>Dienstags war der Inhaber der Nikolauspfründe von seinen liturgischen Diensten befreit (<bibl>STAW URK 1612</bibl>).</note></seg>
                            <seg>Es sollend ouch ein yetlicher caplon sampt einem
                                <lb/>kilchhernn unnd synem lütpriester, so das erst ampt gehalten wirt, uff sinem altar
                                <lb/>(ob er inn haben mag) mëss leͣsen, luttende von sant <persName ref="per012479">Annenn</persName>, und die ander
                                <lb/>collect für den stiffter, die dritt von sant <persName ref="per019725">Joachim</persName>. Für und umb söllich
                                <lb/>göttlich dienst unnd empter sol ein <choice><abbr>procur</abbr><expan>procurator</expan></choice> der zit einem kilchhernn, lütpriester
                                <lb/>und den <num value="13">xiij</num> caplönen yedem geben <measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure>
                                    <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj ħ</measure></measureGrp>.<note>Zur Verteilung der Präsenzgelder an die bei liturgischen Handlungen anwesenden Geistlichen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_127">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 127</ref></bibl>.</note> Uff den selben tag soll
                                <lb/>das fron ampt wie von alterher uff sant <persName ref="per012479">Annen</persName> altar<note>Diese Altarpfründe wurde im Jahr 1403 gestiftet (<bibl>STAW URK 367</bibl>), vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135533">Illi 1993</ref>, S. 128</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134488">Ziegler 1933</ref>, S. 20</bibl>.</note> gesungen werden von
                                <lb/>dess selben altars caplon oder durch ein bestelltenn usserrhalb der verpfruͦndten der
                                <lb/>kilchenn zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>. Söllen ouch die ministranten uff gemelten tag,
                                <lb/>angelegt mit <choice><abbr>dalmat</abbr><expan>dalmatica</expan></choice>, zu dem fronampt ministrieren, darvon sol man einem
                                <lb/>geben <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj ħ</measure>. Item der organist sol dann zum selben ampt schuldig sin,
                                <lb/>die orgell schlahen, darvon gilt man im <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure> unnd synem trëtter <measure type="currency" unit="h" quantity="6">vj ħ</measure>.
                                <lb/>Der kilchher soll ouch uff den selben tag durch sich selbs oder einen andern geschickten
                                <lb/>das gots wort verkündenn und das lob sant <persName ref="per012479">Annen</persName> nit vergessen. Darvon
                                <lb/>sol er habenn <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v  ħ</measure>. Und ob der organist die orgel nit schlueg unnd
                                <lb/>der kilchher durch sich oder einen andern die predig nit thët, sol die selbig absentz
                                <lb/>gewendtt werdenn zu zierde und notturfft sant <persName ref="per012479">Annen</persName> altar, anderst soll nüt
                                <lb/>versuͦmpt werdenn, sonder verdienet alles, wie obluͦt. Der kilchen sol werden
                                <lb/>gëben <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure>, dem sigrist <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure> unnd dem <choice><abbr>procur</abbr><expan>procurator</expan></choice> für sin arbeit <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">j </measure>.</seg>
                            <seg>Ob sich
                                <lb/>aber begeb, das ein caplon, wer der wër, durch liederlicheit oder ungeschickt<lb break="no"/>licheit dess tags nit mëss hielte, mag und sol der selbig nëhst zinstag darnach söllich
                                <lb/>mëss lësen onverzogenlich, als vorstat, so hatt er verdient. Unnd ob aber er
                                <lb/>dasselbig nit thuͦn wolte, soll der <choice><abbr>procur</abbr><expan>procurator</expan></choice> söllich mëss leͣsenn oder einen andern
                                <lb/>zulassenn und die <choice><abbr>pntz</abbr><expan>presentz</expan></choice> gëbenn, uff das die goͤttlichen empter unnd das lob
                                <lb/><choice><abbr>s</abbr><expan>sant</expan></choice>
                                <persName ref="per012479">Annen</persName> nit underwegen blyb. Soͤllichs soll gegen eim yetlichen gehalten
                                <lb/>werdenn, es wer dann, das kranckheit einen entschuldigt.</seg>
                            <seg>Für und umb
                                <lb/>söllichs usszerichtenn hatt der obgemelt herr <persName ref="per027397">Ulrich Graff</persName> gebenn <measure type="currency" unit="lb" quantity="2.5">dritthalb
                                    <lb/>pfund gëlts</measure> in rëchter wëruͦng uff unnd ab sinem wingartenn, ist <measure type="area" unit="Juchart" quantity="1">j juchart</measure>,
                                <lb/>gelëgenn zu <placeName ref="loc013196">Tachlins Pruͦnnenn</placeName>, mit anwand<!-- Grenze, Idiotikon XVI, Sp. 399 --> und stöss, inhaltt dess
                                <lb/>brieffs, darumb vor einem ersamen unnd wysen <orgName ref="org005587">rat der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>
                                <lb/>uffgericht.</seg>
                            <seg>Actum anno domini <origDate when="1518">m<hi rend="sup">o</hi> v c<hi rend="sup">o</hi> lviij<hi rend="sup">o</hi></origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Verehrung der heiligen <persName ref="per012479">Anna</persName>, der Mutter <persName ref="per000169">Marias</persName>, erreichte ihren Höhepunkt gegen Ende des 15. und zu Beginn des 16. Jahrhunderts, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259949503977">Dörfler-Dierken 1992</ref>, S. 13-26, 67-74</bibl>. Zu dieser und zu weiteren Stiftungen, die der feierlichen Begehung von Heiligenfesten an der Pfarrkirche in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> dienten, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 25-26</bibl>.</p>
                        <p>Der Schreiber markiert Umlaute mit einem nach links geöffneten Kringel. Sie wurden nach ihrem mutmasslichen Lautwert transkribiert.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


