<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_274_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2304</idno></msIdentifier><head>Bestätigung der Stadt Winterthur im Besitz der niederen und hohen Gerichtsbarkeit über das Dorf Hettlingen durch Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat von Zürich erklären: Da sie in allen ihren Gebieten strengstens verboten haben, Solddienste zu leisten, hat der Vogt von Kyburg die Bussen der Leute aus Hettlingen, die das Verbot missachtet haben, für sich gefordert, da Hettlingen in der Grafschaft Kyburg liegt. Dagegen haben Schultheiss und Rat von Winterthur eingewendet, dass das Dorf und seine Einwohner mit allen Rechten und Kompetenzen seit jeher zu ihrer Stadt gehören und bisher niemand in ihre Rechte eingegriffen habe. Die Zürcher haben daraufhin die Winterthurer eingeladen, ihre verbrieften Freiheiten vorzulegen, die sie von Kaiser Sigmund, Kaiser Friedrich und ihnen selbst erlangt haben. Nach Konsultation dieser Urkunden kommen die Zürcher zum Schluss, dass die Winterthurer das Dorf Hettlingen samt Einwohnern, Steuern, Dienstbarkeiten, hoher und niederer Gerichtsbarkeit und Bussgeldern seit langem verwalten und besitzen, ohne von den Zürchern, ihren Vögten und Amtleuten daran gehindert worden zu sein. Daher erkennen sie die Rechte der Winterthurer unter Vorbehalt der Rechte der Stadt Zürich und der Grafschaft Kyburg an, insbesondere soll die Gemeinde Hettlingen weiterhin einen Richter für das Landgericht stellen. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="37.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="8.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Stadt Zürich</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1536-07-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key004082">Solddienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg>
                                <lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster unnd rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, bekennent unnd thuͦnd kunth menngklichem mit disem bryeff:</seg>
                            <seg>Dem<lb break="no"/>nach wir uß ordenlicher oberkeyts macht, uß eehafftenn, unns bewegennden ursachen nit allein inn unnser graaffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>,
                                <lb/>sonnder ouch allenn annderen unnsern oberkeytenn, herrschafftenn, gerichtenn unnd gebyeten das reyßlouffen by höchster unser
                                <lb/>straaff lybs unnd guͦts verbottenn,<note>Erst im März 1536 hatten die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> ein neues Solddienstverbot erlassen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1168843">StAZH A 42.1.13, Nr. 26</ref></bibl>). Zu den Massnahmen in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gegen das sogenannte Reislaufen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_276">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 276</ref></bibl>.</note> deßhalb unnser vogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> inn unnserem nammen vermeynen wellenn, ime die buͦß
                                <lb/>von den ungehorsammen von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, so söllich verbott überfaaren (als inn unnser graffschafft geleͣgen), von der hochenn ober<lb break="no"/>keyt unnd gerichtenn wegen gefolgen unnd zuͦstenndig sin sölte.</seg>
                            <seg>Darwider aber die eersamen, wyßen, unnsere liebenn unnd ge<lb break="no"/>thrüwen <orgName ref="org007943">schultheys unnd rath unnserer statt zuͦ <placeName ref="loc000849">Wynnterthur</placeName></orgName> unns mit bryeff unnd siglenn zuͦ berichten begeͣrt, das die
                                <lb/>unnderthaanen unnd das dorff <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> mit hoch unnd nideren buͦsen, straaffen, reysen, stüren, brüchen, ouch allenn and<lb break="no"/>eren dienstbarkeyten unnd rechtungen ye unnd allweg zuͦ irer statt gehört, die sy ouch vyl eewiger zyten unnd jaren inn<lb break="no"/>gehept, verwaltenn, besessen, genutzt unnd genoßen hettenn, rüwig unnd one inthrag unnser, ouch unnserer vögten unnd
                                <lb/>sunst menngklichs, inn hoffnung, wir sy daby gnedigclich schützen unnd schyrmen unnd keynns weͣgs darvon threnngen wurden.</seg>
                            <seg><lb/>Unnd alß wir sy zuͦ meerer unnderrichtung mit allenn iren bryeffenn unnd gewarsammen, damit sy ir darthuͦn zuͦ bevestnen
                                <lb/>fürgenommen, uff hüt datum gütlich für unns betaget, ouch durch sy unnd ir dargeleyte fryheyts unnd begnadigungs bryeff, so
                                <lb/>sy von wylennt hochloblicher unnd seͣliger gedechtniß keyser <persName ref="per000712">Sigmunden</persName>,<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_068">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 68</ref></bibl>.</note> deßglychen keyser <persName ref="per000794">Friderrichen</persName>,<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_072">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 72</ref></bibl>.</note> ouch unns unnd unnsern
                                <lb/>vorderen erlanngt,<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_092">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 92</ref></bibl>.</note> die sy unns hüt alle seͣchen unnd verhören lassenn, heyter unnd gnuͦgsammlich verstenndigit unnd berichtet worden,
                                <lb/>ouch uß söllichen iren bryeffenn unnd fryheytenn wißenntlich erlernet unnd verstannden, das ir fürgeͣben die warheyt unnd
                                <lb/>nemlich das gemelt dorff <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> mitsampt den lüthenn, stüren, reyßenn, fräflenn, buͦsenn, diensten, hochen unnd nidern
                                <lb/>gerichtenn, ouch allenn anndern rechtungen unnd zuͦgehörungen <hi rend="underline">von yeweltenhär</hi> mit vollem recht angehörig unnd zuͦstend<lb break="no"/>ig gwesen unnd noch syge dermasen, das die genannten von <placeName ref="loc000849">Wynterthur</placeName> söllich dorff mitsampt den lüthen, buͦsen unnd allenn
                                <lb/>gerechtigkeytenn, hochem unnd niderem, ye unnd allweg verwaltenn, beseͣßenn, inngehept, genutzt unnd genossenn, von
                                <lb/>unns unnd unnser herrschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, ouch unnsern vögtenn unnd amptlüten unverhynndert.</seg>
                            <seg>Unnd wir ouch mee geneygt,
                                <lb/>die unnsern by iren fryheyten ze schyrmen dann sy daran ze schwechenn, so habenn wir die genannten von <placeName ref="loc000849">Wynnterthur</placeName> daby un<lb break="no"/>gemynndert belyben lassenn unnd unns mit urteyl erkennth, das sy unnd ire nachkommen by sollichen iren fryheytenn, bryef
                                <lb/>unnd siglen, ouch gemeltem dorff <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, den lüthen, buͦsen unnd aller gerechtigkeyt, wie sy die bißhar daselbs inngehept
                                <lb/>unnd von altem harbracht hannd, belybenn, sich deren befro̍wenn, nutzen unnd gebruchen sollennt unnd mögent, wie das ire
                                <lb/>bryeff heyter ußwysent unnd vermögent, von unns unnd sunst menncklichem ungeirrt, doch unns unnd unnserer statt,
                                <lb/>ouch unnserer graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> sunst an allenn anndern unnsern unnd iren rechten, fryheyten, brüchenn unnd gewonheyten,
                                <lb/>besonnder deß, das die von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> bißhar allweg eynen richter an das lanndgericht gebenn, unvergriffen unnd genntzlich one
                                <lb/>schadenn, all gfherd unnd arglist vermitten, inn crafft dis bryeffs, den wir inen uff ir bitt mit unnser statt angehenncktem
                                <lb/>secret insigel verwaret zu urkund gebenn habenn des nechstenn <origDate when="1536-07-31">mentags nach sannct <persName ref="per000208">Jacobs</persName>, des heyligenn zwölffbotten,
                                    <lb/>tag, nach Cristi gepurt gezelt fünffzechenhundert unnd darnach im sechsunddryssigestenn jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                        <pb n="v"/>
                        <div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ein brief von der stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, daß das dorf
                            <lb/><placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName> mit leuthen, steuren, reisen, fräflen,
                            <lb/>bußen, diensten, hochen und niedern gerichten <abbr>etc</abbr>
                            <lb/>weiter, wie von altem har, der stadt <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName> zugehörig seyn und bleiben solle,
                            <lb/>anno <date when="1536">1536</date></ab></div>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Am 28. Juli 1536 hatten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> zu diesem Termin eingeladen, um ihr Anliegen betreffend die Hochgerichtsbarkeit in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> vorzutragen und die entsprechenden Dokumente vorzulegen (<bibl>STAW AA 2/1</bibl>). Bald darauf wurden die Gerichtsrechte der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> in der Offnung der Gemeinde fixiert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_280">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 280</ref>, Artikel 1</bibl>). Zum Kompetenzstreit zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> um die Ausübung der Hochgerichtsbarkeit in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_161">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 161</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


