<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_029_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 247</idno></msIdentifier><head>Befreiung der Stadt Winterthur und ihrer Bürger von Ladungen vor fremde Gerichte durch König Wenzel und Verleihung des Rechts, Geächtete aufzunehmen</head><msContents><summary>König Wenzel verleiht dem Schultheissen, dem Rat und den Bürgern der Stadt Winterthur angesichts ihrer Dienste das Recht, sich nicht mehr vor dem königlichen Hofgericht, dem Landgericht in Rottweil, anderen Landgerichten oder Gerichten verantworten zu müssen. Ansprüche an die Gemeinde oder einzelne Bürger und Bürgerinnen sind vor dem Richter und dem Rat in Winterthur auszutragen, sofern dem Kläger oder der Klägerin nicht dort das Recht verweigert wird. Ladungen vor fremde Gerichte und auswärts ergangene Urteile sollen keine Geltung haben. Der König verleiht den Winterthurern ferner das Recht, geächtete Personen aufzunehmen. Sie sollen denjenigen Recht verschaffen, die in der Stadt Forderungen an Geächtete stellen wollen, sind aber nicht verpflichtet, diese ohne Klage gerichtlich zu verfolgen. Wer gegen dieses Privileg handelt, zieht sich die Ungnade des Königs zu und muss 50 Pfund Gold Busse zur Hälfte an die Reichskammer und zur Hälfte an die Stadt bezahlen. Der Aussteller siegelt mit dem Majestätssiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="27.0"/><width unit="cm" quantity="48.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">1 Siegel mit Rücksiegel: König Wenzel</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1379-10-16"/><origPlace>Prag</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137151">Hoppeler, Winterthur</ref>, S. 327-328</bibl></listBibl><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 2, Nr. 2684</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138340">Battenberg, Gerichtsstandsprivilegien</ref>, Bd. 2, Nr. 875</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000516">Acht</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_247_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <persName role="issuer" ref="per000439">Wentzlaw</persName>, von gots gnaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kunig, zu allen zeiten merer des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> und kunig zu <placeName ref="loc006386">Beheim</placeName>, bekennen und tun kunt offenlichen mit diesem brieve allen den, die yn <app><lem>sehen</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">ansehent</rdg></app>
                                <lb/>oder horen lezen, das wir haben angesehen stete, lautere trewe und auch nucze dienste, die uns und dem <orgName ref="org004134">reiche</orgName> der <orgName ref="org007943">schultheizze, rat</orgName> und <orgName ref="org004474">burger gemeynlichen der stat <app><lem>zu</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151"/></app>
                                    <placeName ref="loc000849">Wynter<lb break="no"/>tur</placeName></orgName>, unsere lieben getrewen, offte nuczlichen getan haben und noch tun sullen und mugen in kunfftigen zeiten, und haben sie dorumb mit wolbedachten mute, rate unsere und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>
                                <lb/>fursten und lieben getrewen gefreyet und begnadet, freyen und begnaden sie auch mit craffte dicz brieves also, das sie nyemandes <app><lem>furbas mer</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">me fu̍rbas</rdg></app> ewiclichen, wer er sey und in welchen eren
                                <lb/>und wurden er auch sey, die <choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenanten</expan></choice> burger mitenander oder besunder furtreiben, furdern, ansprechen, beclagen, bekummern, urteilen oder achten sulle oder muge vor unser kuniglich
                                <lb/>hofegerichte oder an den lantgerichten zu <placeName ref="loc000678">Rotweil</placeName> oder an keynen andern lantgerichten oder gerichten, wo die ligen, <app><lem>gelegen und wie die</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">oder gelegen sind oder</rdg></app> genant seyn. Besunder wer den <choice><abbr>egenante</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
                                <lb/>burgern allen, ir eynen oder me, er sey man oder weip, zusprechen, zuclagen oder furdrunge hat oder gewynnet, der sal das tun vor dem richter und <app><lem>dem</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151"/></app>
                                <orgName ref="org005587">rate</orgName> doselbest und recht von
                                <lb/>ym nemen und nyrgent anderswo, es were denn, das dem cleger oder clegerynne kuntlich und offenlich recht vorsaget wurde von dem <choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenanten</expan></choice> richter und <orgName ref="org005587">rate</orgName> in derselben stat
                                <lb/>zu <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>.</seg>
                            <seg>Ouch wollen wir von besundern gnaden, das dieselben burger mugen offen echter husen und hofen und alle gemeynschafft mit yn haben also, wer, das yemand
                                <lb/>derselben echter eynen oder me, vil oder wenig, in irer stat zu <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> anfellet, dem sal man eyn unvorczogen recht tun noch der stat gewonheit. Und als offte sie in die
                                <lb/><app><lem><choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenante</expan></choice></lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151"/></app> stat komen und wider doraus, das sie nymant ansprichet mit dem rechten, das sal den <choice><abbr>vorgenan</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> burgern keynen schaden bringen von der gemeynschafft wegen.</seg>
                            <seg>Und gebieten
                                <lb/>dorumb allen fursten, geystlichen und werltlichen, graven, freyen herren, dienstleuten, rittern, knechten, steten, gemeynden, dem lantrichter zu <placeName ref="loc000678">Rotweil</placeName> und allen andern lantrichtern und
                                <lb/>richtern und den, die an den lantgerichten und gerichten zu dem rechten siczen und urteil sprechen, die yczunt seyn oder in kunfftigen zeiten werden, unsern und des heiligen <orgName ref="org004134">reichs</orgName>
                                <lb/>lieben getrewen, ernstlichen und vesticlichen bey unsern und des <app><lem/><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">heilgen</rdg></app>
                                <orgName ref="org004134">reichs</orgName> hulden, das sie furbasme ewiclichen keynen der <choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenanten</expan></choice> burger eynen oder me, man oder weip, nicht fur
                                <lb/>das <choice><abbr>egenan</abbr><expan>egenant</expan></choice> lantgerichte oder ander gerichte eyschen, laden, furdern, furtreiben oder keyn urteil ubir ir liep oder <app><lem>uber</lem><rdg wit="STAW URK 1399b.1"/></app> ir gut sprechen oder in die achte tun sullen noch mugen,
                                <lb/>in dheineweis. Und wo das geschee wider diese <choice><abbr>obgenan</abbr><expan>obgenante</expan></choice> unsere gnade und freyheit und gnade, die in diesem unserm <app><lem/><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">fryheit</rdg></app> brieve seyn, so nemen und tun wir abe mit rechter wissen
                                <lb/>und kunglicher mechte volkomenheit aller schulde, ladunge, eyschunge, furdrunge, ansproche, urteil und die achte und entscheiden, lautern, <app><lem/><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">und</rdg></app> cleren und sprechen, das sie mitenander 
                                <lb/>und besunder alle unkrefftig und untuglich seyn sullen, und tun sie abe und auch vornichten sie genczlichen und gar an allen iren begreyffungen, <app><lem/><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151">und</rdg></app> meynungen und puncten, wie
                                <lb/>sie darkomen, geben, gesprochen oder geurteilt werden oder wurden.</seg>
                            <seg>Und ob yemand, wer der were, der also wider diese <choice><abbr>obgenan</abbr><expan>obgenante</expan></choice> unsere gnade und freyheit frevellichen tete,
                                <lb/>der und die sullen in unsere und des heiligen <orgName ref="org004134">reichs</orgName> ungnade und darczu eyner rechten pene <measure type="currency" unit="lb" commodity="gold" quantity="50">funffczig phunt lotigs goldes</measure> vorfallen seyn, als offte der do wider tut, die halb
                                <lb/>in unser und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> camer und das ander halb teyl den <choice><abbr>obgenan</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> burgern zu <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>, die also ubirfaren werden, genczlich <app><lem>und</lem><rdg wit="StAZH C I, Nr. 3151"/></app> an alles mynnernuzze sullen gevallen.</seg>
                            <lb/><seg>Mit urkund dicz brieves, vorsigelt mit unsere kunglichen majestat ingsigel, der geben ist zu <origPlace ref="loc000620">Prage</origPlace>, <origDate when="1379-10-16">noch Crists geburt dreiczenhundert jar, dornoch in dem newnundsiben<lb break="no"/>czigstem jare, an sand <persName ref="per000455">Gallen</persName> tage, unser reiche des <placeName ref="loc006386">Behemischen</placeName> in dem <app><lem>sibenczenden</lem><rdg wit="STAW URK 1399b.1">subenden</rdg></app> und des <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> in dem vierden jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_247_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Per dominum magistrum curie <lb/>
                            <persName ref="per027142"><choice><abbr>P</abbr><expan>Petrus</expan></choice>
                                <choice><abbr>Jauren</abbr><expan>Jaurensis</expan></choice></persName><note>Zu <persName ref="per027142">Peter von Jauer</persName>, Schreiber der Kanzlei König <persName ref="per000439">Wenzels</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143753">Hlaváček 1970</ref>, S. 191-192</bibl>. Er fungierte als Ausfertiger dieser Urkunde. Der Ausfertiger konnte, musste aber nicht identisch mit dem Schreiber der Urkunde sein. Zum Fertigungsvermerk vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143755">Lindner 1882</ref>, S. 105-106, 142-144</bibl>.</note></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="archiving reference" place="verso"><choice><abbr>R<hi rend="sup">m</hi></abbr><expan>Registratum</expan></choice>
                            <persName ref="per027143">Wilhelmus Kortelangen</persName><note>Zu <persName ref="per027143">Wilhelm Kortelangen</persName>, Registrator der Kanzlei König <persName ref="per000439">Wenzels</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143753">Hlaváček 1970</ref>, S. 301-303</bibl>.</note></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Kung <persName ref="per000439">Wentzels</persName> frighait <lb/>brief, das kein burger <unclear>an</unclear>
                            <lb/>froͤmbde gericht furgenomen <lb/>wurden, ouch gmeine stat <lb/>offen aͤchter enthalten mug</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>König <persName ref="per000439">Wenceslaus</persName> freyheit brieff, <lb/>das kein burger zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> für ein
                            <lb/>frömbd gericht gefordert werden solle <lb/>bey straf der königlichen ungnad und <lb/>50  löthigen goldes, die helffte <lb/>der reichscammer und die ander helffte <lb/>der statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <lb/><add place="inline" hand="hand19c"><date when="1379-10-16">16 October</date></add> anno <date when="1379">1379</date>.</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>König <persName ref="per000439">Wenzel</persName> hatte den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> im März 1379 die von seinen Vorgängern verliehenen Privilegien bestätigt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_028">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 28</ref></bibl>). Im Herbst befreite er die Bürgerinnen und Bürger von mehreren <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Städten im <placeName ref="loc010971">Aargau</placeName> und <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName>, darunter auch <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, von Ladungen vor auswärtige Gerichte, vgl. hierzu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044696">Stercken 2006</ref>, S. 142-143</bibl>. Für die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> war das Privileg so bedeutsam, dass sie es 1420 und 1476 vidimieren liessen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=365782">StAZH C I, Nr. 3151</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 1399b.1</bibl>). 1348 und 1366 hatte <persName ref="per000439">Wenzels</persName> Vater <persName ref="per002585">Karl IV.</persName> den <orgName ref="org000088">Herzögen von Österreich</orgName> für ihre Städte und Herrschaften in den Vorlanden bereits pauschale Befreiungen von Ladungen vor auswärtige Gerichte erteilt (<bibl>STAW URK 102</bibl>; <bibl>STAW URK 186a</bibl>; <bibl>STAW URK 186b</bibl>), auf die sich auch <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürger berufen konnten, wie beispielsweise ein Verfahren vor dem <orgName ref="org007825">Hofgericht in <placeName ref="loc000678">Rottweil</placeName></orgName> im Jahr 1371 veranschaulicht, das mit einem Freispruch endete (<bibl>STAW URK 208</bibl>).</p>
                        <p>Nicht immer bewahrten diese Privilegien vor Verurteilungen durch Hof- und Landgerichte. Einerseits mussten sie nach einem Herrscherwechsel erneuert und bestätigt werden, andererseits konnten sich die Konfliktgegner häufig auf eigene Privilegien stützen. So erklärte beispielsweise der Hofrichter von <placeName ref="loc000678">Rottweil</placeName> den <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürger <persName ref="per026905">Hans Hoppler</persName> im Jahr 1390 auf Klage der Äbtissin des <orgName ref="org004935"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Fraumünsters</orgName> in die Acht (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=356385">StAZH C I, Nr. 1140</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 3, Nr. 3445</bibl>). Daraufhin klagte <persName ref="per026905">Hoppler</persName> vor dem <orgName ref="org007843">Landgericht im <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName></orgName> gegen das Urteil, das im Widerspruch zu den von Königen und Kaisern der Stadt verliehenen Rechten gefällt worden sei, und liess die Acht für ungültig erklären (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=356386">StAZH C I, Nr. 1141</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 3, Nr. 3470</bibl>).</p>
                        <p>Zu den Formen der Befreiung von auswärtigen Gerichten vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262644803977">Weitzel 1976</ref>, S. 118-123</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


