<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_152</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1642</idno></msIdentifier><head>Bestätigung der Gottesdienstordnung an der Pfarrkirche in Winterthur durch den Bischof von Konstanz</head><msContents><summary>Bischof Otto von Konstanz bestätigt auf Bitten der Kapläne an der Pfarrkirche und des Schultheissen und Rats der Stadt Winterthur die Statuten zur Vermehrung des Lobes Gottes und des Seelenheils und zur Aufrechterhaltung der kirchlichen Disziplin und ordnet ihre Einhaltung an. Die Statuten lauten folgendermassen: Der Bischof oder sein Vikar soll die Kapläne bestrafen, welche die Bestimmungen der Stiftungsurkunden ihrer Pfründen nicht einhalten, vorbehaltlich der Rechte des Schultheissen und Rats als Lehensherren, Ungehorsame zur Rechenschaft zu ziehen. Ebenso sollen Kapläne bestraft werden, die gegen kirchliche Statuten, Synodalbeschlüsse und Gesetze verstossen (1). Der Rektor soll als Vorsteher der Pfarrkirche zu den Zeiten Gottesdienst halten, wie in den gedruckten Stundenbüchern, liturgischen Kalendern und neuen Gebetbüchern vorgesehen, und darauf achten, dass nach üblicher Praxis Messe gelesen und gesungen und der Gottesdienst ordnungsgemäss gehalten wird. Die Kapläne sollen ihn bei seiner Aufgabe unterstützen und sich ihm nicht widersetzen (2). Wie bisher dürfen die Kapläne die Opfer von ihren Altären an sich nehmen, mit Ausnahme des Kaplans der Nikolaus-Pfründe. Dafür sollen sie dem Rektor assistieren (3). Keiner von den Kaplänen soll vor dem Ende der Messen, Vesper und Vigilien den Chor verlassen. Ein Kaplan, der ungehorsam ist und die Messe versäumt, soll durch den Superintendenten bestraft werden, sechs Stunden in der Kirche zu bleiben, wenn er eine Vesper versäumt, vier Stunden, und wenn er Messe und Vesper versäumt, einen ganzen Tag. Versäumt er eine Vigil, gilt die bisherige Regel (4). Kein Kaplan soll andere Pfründen oder Altäre ausserhalb der Pfarrkirche ohne Erlaubnis seiner Lehensherren besitzen. Zuwiderhandelnde werden durch den Bischof oder Vikar bestraft (5). Die Kapläne sollen dem Rektor und seinem Vertreter zu Diensten stehen, wenn sie dazu aufgefordert werden, sofern sie nicht entschuldigt sind. Gegen Zuwiderhandelnde verhängt der Superintendent die Strafe, drei Stunden in der Kirche zu bleiben (6). Sobald die Glocke zu den Gottesdiensten geläutet wird, sollen sich der Rektor und die Kapläne bereithalten und gemeinsam singen, ausser einer hat zu schweigen oder ausserhalb der Kirche zu bleiben. Während des Singens sollen die Kapläne sich angemessen verhalten, nicht herumlaufen oder unnötigerweise reden, doch dürfen sie gemäss den Bestimmungen des Stiftungsbriefs ihrer Pfründe während des Singens stille Messe halten. Sie sollen ihre Pflichten gegenüber den Stiftern der Pfründen erfüllen. Zuwiderhandelnde werden bestraft, drei Stunde in der Kirche zu bleiben, wenn sie die Mette versäumen, vier Stunden (7). Rektor und Kapläne sollen die Jahrzeiten nach den Bestimmungen des Jahrzeitbuchs begehen (8). Die donnerstags oder dienstags angesetzten Jahrzeiten sollen ungeachtet der Messe, die an diesen Tagen gehalten werden soll, begangen werden (9). Die Kapläne sollen an Feiertagen, wenn die Schüler singen, still auf ihren Plätzen sitzen bis zum Ende der Ämter. Hiervon ausgenommen ist der Prädikant für die Tage, an denen er predigen soll. Zuwiderhandelnde werden bestraft, drei Stunden in der Kirche zu bleiben (10). Die Strafen können mit Geld abgelöst werden, drei Stunden mit sechs Hallern, vier Stunden mit acht Hallern, sechs Stunden mit 12 Hallern und ein Tag mit 24 Hallern, zahlbar an den Baufonds der Pfarrkirche (11). Differenzen über die einzelnen Bestimmungen unter den genannten Parteien sollen vor dem Bischof oder seinem Vikar ausgetragen werden (12). Der Bischof behält sich und seinen Nachfolgern vor, diese Statuten gesamthaft oder einzeln zu widerrufen oder zu verändern, und erklärt, hierdurch in keiner Weise in die Rechte des Rektors der Pfarrkirche in Winterthur eingreifen zu wollen. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Georg Loser</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="44.0"/><width unit="cm" quantity="49.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Bischof Otto von Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1488-10-28"/><origPlace>Konstanz</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key000217">Jahrzeitbuch</term><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000193">Pfründe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_1642_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg>
                                <lb/><persName role="issuer" ref="per010499">Otto</persName> dei et apostolice sedis gracia episcopus <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> universis et singulis presentes litteras inspecturis et audituris subscriptorum noticiam indubitatam
                                <lb/>cum salute in domino sempiterna.</seg>
                            <seg>P<choice><sic>o</sic><corr>a</corr></choice>storalis nobis iniuncte servitutis cura deposcit, ut honesta et laudabilia personarum nobis subiectarum statuta maturo libra<lb break="no"/>mine digesta, per que divinus cultus adaugetur, salus animarum procuratur, paci et tranquillitati personarum divino obsequio mancipatarum consulitur ac morum 
                                <lb/>venustas et decor earundem promoventur ac futuris rancoribus et dispendiis occurritur, paterne confoveamus et, ut perdurent, nostre auctoritatis presidio corroboremus, prout
                                <lb/>in deo conspicimus salubrius expedire.</seg>
                            <seg>Sane itaque honorabiles nobis in Christo dilecti capellani ecclesie parrochialis in <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> necnon providi et circumspecti viri domini
                                <lb/><orgName ref="org007943">scultetus et consules dicti opidi <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> nostre <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> dyocesis nonnulla salubria et honesta statuta per eos maturo consilio edita inter eos fideliter a singulariter singulis,
                                <lb/>quos concernere noscuntur, deinceps servanda nobis exhibuerunt, sperantes, quod sub illorum diligenti custodia laus divina et animarum salus amplientur, disciplina eccle<lb break="no"/>siastica inter eos vigeat ac status eorundem in melius dirigatur rerumque earum crescat incrementum. Sed quia statuta huiusmodi et ordinaciones in eis contentas nisi ordi<lb break="no"/>naria nostra concurrat approbans auctoritas, formidant in futurum deficere posse et non subsistere. Quapropter officium nostrum pastorale humiliter implorando petiverunt illa pro 
                                <lb/>eorum perpetua subsistencia auctoritate nostra approbari et stabiliri. Nos itaque statutis et ordinacionibus huiusmodi visis, lectis et diligenter examinatis, quia ea licita, honesta et racionabilia
                                <lb/>fore et in divini cultus ac animarum salutis pacisque et unionis incrementum ac confratrum predictorum decorem tendere conspeximus, idcirco peticioni huiusmodi
                                <lb/>ut licite et racioni consone annuentes, statuta eadem et singula in eis ordinata, prout sunt subinserta, omniaque alia inibi expressa rata habentes et grata ex certa sciencia
                                <lb/>auctoritate nostra ordinaria duximus approbanda et confirmanda atque in dei nomine pro eorum perhempni subsistencia presentis scripti patrocinio approbamus, communimus et confirmamus,
                                <lb/>volentes et decernentes illa a singulariter singulis iugiter custodiri et observari ac eis nusquam derogari debere ac supplentes, quantum in nobis est, omnes defectus, si qui forte
                                <lb/>intervenerunt in eisdem.</seg>
                            <seg>Quorum quidem statutorum et ordinacionum tenor de verbo ad verbum sequitur et est talis:</seg>
                            <seg n="1">Des ersten, welcher caplon
                                <lb/> siner pfruͦnd dotacion mit aller innhalt nicht hielte unnd sich des mit redlicher ursach nit entschuldigen moͤchte, das dann wir oder unnser vicari denselben
                                <lb/>darumb straffen soͤlle nach gebu̍rlichait. Doch <orgName ref="org007943">schulthaiß unnd raut zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> als lehenherren ir gerechtigkait vorbehalten, so inen der bedaͧchten dotacion
                                <lb/>halb wider die ungehorsammen zuͦ rechtvertigen gepu̍ren wu̍rde, daran sol inen soͤlh vorbemelte strauff gantz hierinne unvergriffen sin. Ouch welher wyder die
                                <lb/>gaistlichen sines bischoffs statuta, synodalia, gesatzte fraͤvenlich taͤte, das als dann wir oder unnser vicari darumb strauffen soͤlle nach gepu̍rlichait.</seg>
                            <seg n="2">Ain kirchherr
                                <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> als rechter hirt unnd regierer sol und mag synngen, lesen unnd regieren in der kilchen zuͦ allen zyten, so verr ine das geschicklich beduncket sin 
                                <lb/>nach der gedruckten briefer unnd directorien unnd nach den nu̍wen bettbuͦcher, unnd sonnderlich daran sin, das alle zyt gesungen unnd gelesen nach ge<lb break="no"/>wonhait unnd allter loblichem harkommen der kilchen zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> unabgebrochen fu̍rgenommen, gehalten unnd der gotzdienst dar inne allwegen ordenlich
                                <lb/>volbraucht werde. Unnd das im ouch zuͦ soͤlichem regiment die caplaͤn getru̍wlich bystaͤnd thuͦn unnd vlissig mercken zuͦ vermelten ordnungen, wie die von im,
                                <lb/>als ob staut, fu̍rgenommen, uff in haben unnd sich des mit dhainerlay unwillen gegen im nicht wyderen soͤllen, sy haben dann des schinbarlichen ursach.</seg>
                            <lb/><seg n="3">Uß alter gewonhait so verwillget ain kirchherr gemainen caplaͤn, ire opffer von iren altaͤrn ze neͣmen, ußgenommen dem caplon sancti <persName ref="per001536">Nicolai</persName> unnd ander alte
                                <lb/>herkommen, dar von dem kilcherren das opffer volget.<note>Vgl. die mit Genehmigung des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> errichteten Ordnungen über die Rechte und Pflichten des Rektors und des Inhabers der Frühmesspfründe oder Nikolauspfründe von 1279 (<bibl>STAW URK 8</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 5, Nr, 1725</bibl>) und 1487 (<bibl>STAW URK 1612</bibl>).</note> Deshalb uff soͤliche verwilligung alle caplaͤn zuͦ allen zyten dem kilchherren mit singen unnd lesen,
                                <lb/>wie obstaut, on widerrede beholffen sin soͤllen.</seg>
                            <seg n="4">Unnd kainer usser dem chor sich nit enderen, die goͤttlichen aͤmpter, mess, vesper, vigilien syen dann, wie obgemelt
                                <lb/>ist, zevor ordenlich volbracht, sy haben dann des schinbarliche ursach, die sy daran verhyndre. Unnd welcher caplon sich des ungehorsam machen unnd
                                <lb/>also absentieren wu̍rde, anders dann mit schinbarlicher ursach, so offt unnd dick ainer das ampt der meß versompt, der sol von dem superintendenten ge<lb break="no"/>strafft werden, <time dur="PT6H">sechs stund</time> in der kirchen zuͦ beliben. Versompt er aber ain vesper, <time dur="PT4H">vier stund</time>, versompt er aber ains tags das ampt der meß
                                <lb/>unnd darzuͦ die vesper, der sol, so offt er das thuͦt, gestraufft werden, <date dur="P1D">ainen gantzen tag</date> in der kirchen zuͦ beliben. Wer dann, das ainer ver<lb break="no"/>sompte ain vigili, so sol es beston by den allten statuten mit der moderacion, deshalb durch unns geschehen.</seg>
                            <seg n="5">Es sol ouch dehain caplan
                                <lb/>andere pfruͦnden noch aͤlter usserhalb nit versehen one siner lehenherren wissen unnd vergoͤnnen. Wer dar wyder taͤte, sol von unns oder unnserm
                                <lb/>vicari darumb gestraufft werden nach gestalt der sachen.<note>Bereits im Jahr 1478 hatten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> verordnet, dass kein Kaplan ohne ihre Erlaubnis und die des Rektors ausserhalb der Stadt Messe halten oder predigen dürfe und dass jeder bei der Verleihung der Pfründe die Einhaltung dieser Vorschrift beschwören solle (<bibl>STAW B 2/3, S. 374</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 53</bibl>).</note></seg>
                            <seg n="6">Die caplaͤn soͤllen ouch allwegen zuͦ yederzyte dem kilcherren unnd sinem statthalter
                                <lb/>mit synngen zuͦ sinen zyten, epistolas, ewangelia unnd ander dienstbarkait des altars, antiphonas, versus, benedicamina, wie dann das von alter
                                <lb/>gewonhait der kilchen gebrucht ist, wann sy des ervordert werden, gehorsam sin, sy haben dann schinbarliche ursach, die sy entschuldigen moͤge. Welher
                                <lb/>das nit taͤtt, so offt es geschehe, soͤlt in der superintendent straͧffen, <time dur="PT3H">dry stund</time> in der kirchen zuͦ beliben.</seg>
                            <seg n="7">Unnd namlich, wann das erst zaichen der glogken
                                <lb/>zuͦ mess, vesper, vigilien, mettin oder andern gewonlichen zyten zuͦm gotzdienst gelu̍tt wirdt, so soͤllen sich der kircherr unnd caplaͤn dar zuͦ ze gon
                                <lb/>fu̍rderlich zuͦm anfang beraiten, on geverde, unnd alle mit ain andern synngen, ainer habe dann ze schwigen oder usser der kilchen ze beliben vernu̍nfftig ursach.
                                <lb/>Unnd dwyl sich zuͦ synngen gepu̍rett, soͤllen sy zu̍chtig on hin unnd haͤr loffen unnd one unnotdu̍rfftigem geschwaͤtz sin unnd beliben. Och kainer im selber de<lb break="no"/>hainerlay bette die zyte zebetten fu̍rnemen, damit ander in synngen geirrt unnd unwillig beschweͤrt wu̍rden verlaussen in irem gesang. Doch ob ainem nach ge<lb break="no"/>wonhait der kilchen oder innhalt siner pfruͦnd dotacion in soͤlicher zyte des gesangs meß ze haben gepu̍rte, mag er thuͦn. Und soͤlich zyte mit guͦttem under<lb break="no"/>schaid pausieren unnd verstaͤnntlichen worten synngen unnd lesen unnd in der visitacion der graͤbern alle unnu̍tze rede vermyden, sonnder vlissig synngen
                                <lb/>unnd betten, damit den stifftern, iren pfruͦnden, ouch denen, darvon sy ir presentz dann ze mal empfahend, gnuͦg beschehe. Wer soͤlich stuck ains
                                <lb/>u̍berfuͦre, so offt er das taͤte, solt er gestraufft werden <time dur="PT3H">dry stund</time> in die kirchen unnd von der mettin versompnu̍ß <time dur="PT4H">vier stund</time>.</seg>
                            <seg n="8">Es soͤllen ouch die kilcherren
                                <lb/>und caplaͤn mit dem besten vliss daran sin, das alle besetzte jarzyt mit vigilien, messen, synngen unnd lesen unnd alle ansehen uff die tag unnd
                                <lb/>soͤlicher maͧß, wie die nach innhalt des jarzitbuͦchs ze began unnd ze volbrynngen geordnet sind, so verr das kommenlich sin mag, unabgebrochen gehalten unnd
                                <lb/>one abgang beganngen werden, sy irre dann schinbarliche unnd gnuͦgsame ursach daran. Wu̍rde aber dar wider geton, sol es beston by den alten statuten
                                <lb/>mit irer moderacion.</seg>
                            <seg n="9">Ob ouch bitzhar ettlich jarzyt nach lut des jarzitbuͦchs uff <date period="P5WD">dornstag</date> oder <date period="P3WD">zinstag</date> zuͦ begon geordnet weͤren oder fu̍rohin geordnet
                                <lb/>wurden, so soͤllen doch soͤlich jarzyt allweg beganngen werden unabgebrochen der letste messe, so sich sunst uff die selben tage ze synngen gepu̍rt, sye irre
                                <lb/>dann schinbarliche unnd gnuͦgsame ursach daran, wie vorstaut.</seg>
                            <seg n="10">Die caplaͤn soͤllen ouch allwegen zuͦ allen fu̍rtagen, so die schuͦler den chor
                                <lb/>besynngend, yegklicher in sinem stuͦl one abschwaiff unnd ander steͤtt suͦchung zu̍chtig still ston bitz zuͦ end der aͤmpter, er hab dann des redliche oder schinbar<lb break="no"/>liche ursach. Oder er welle dann selbs willens zuͦ dem buͦch synngen gon, mag er thuͦn unnd sich sust one ursach mit dhainerlay ander geschaͤfften,
                                <lb/>worten noch wercken unnu̍tzlich, denn allain syngens und lesens oder betten gebruchen, hindan gesetzt den predicanten uff die tag, so im zuͦ bredigen
                                <lb/>gepu̍rt. Wer aber soͤlichs u̍bergienge, soͤlte <time dur="PT3H">dry stuͦnd</time> in die kilchen gestrafft werden.</seg>
                            <seg n="11">Verrer so haben wir verordnet unnd woͤllen,
                                <lb/>welcher der waͤre, der wie vorgemelt ist, in die kirchen gestrafft soͤlt werden, soͤlich straͧff mit gelt welt abtragen, der sol macht haben, <time dur="PT3H">dry stund</time> ab zuͦ legen mit
                                <lb/><measure type="currency" unit="h" quantity="6">sechs hallern</measure>, <time dur="PT4H">vier stund</time> mit <measure type="currency" unit="h" quantity="8">acht hallern</measure>, <time dur="PT6H">sechs stund</time> mit <measure type="currency" unit="h" quantity="12">zwoͤlff hallern</measure> unnd <date dur="P1D">ain tag</date> mit <measure type="currency" unit="h" quantity="24">zwaintzig unnd vier hallern</measure>, die gefallen soͤllen an
                                <lb/>die fabrick der pfarrkilchen zuͦ <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>.</seg>
                            <seg n="12">Und ist ouch zuͦ letst beredt, were sach, das zwu̍schen den vorgenannten parthyen ettwas spenn
                                <lb/>unnd irrtung der vorgemelten stucken halb gegen in uff erstuͦnde, so soͤllen soͤlich speͣnn unnd irrtungen vor unns, unnsern nachkommen oder unnserm
                                <lb/>vicari gerechtvertiget, geluͤtert und erclaͤret werden.</seg>
                            <seg>Insuper quamvis supratactos articulos duxerimus, ut premittitur, confirmandos et confir<lb break="no"/>mavimus, nihilominus tamen presencium tenore nobis et successoribus nostris ius et facultatem premissa huiusmodi statuta in toto vel in parte, quandocumque nobis seu
                                <lb/>successoribus nostris placuerit, revocandi, mutandi et minuendi <abbr>etc</abbr> expresse reservandam duximus et reservamus. Porro tamen non intendimus per premissa rectori
                                <lb/>ecclesie parrochialis in <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> eiusdemque iuribus aliquatenus preiudicare.</seg>
                            <seg>In quorum fidem et testimonium premissorum litteras presentes inde fieri
                                <lb/>sigillique nostri episcopalis iussimus et fecimus appensione communiri.</seg>
                            <seg>Datum et actum in aula nostra <origPlace ref="loc000008">Constanciensi</origPlace>, <origDate when="1488-10-28">anno domini millesimo quadringente<lb break="no"/>simo octuagesimo octavo, die vicesima octava mensis octobris, indicione sexta</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Nomine <choice><abbr>d</abbr><expan>domini</expan></choice>
                            <persName ref="per027805"><choice><abbr>Ulr</abbr><expan>Ulrici</expan></choice> Molitoris</persName><note>Notar an der <placeName ref="loc000923">Konstanzer</placeName> Kurie, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/021570/2010-03-23/">Ulrich Molitoris</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258842503977">Schuler 1987</ref>, Nr. 918</bibl>.</note>
                            <lb/><persName role="scriptor" ref="per027836">Georius Loser</persName><note>Vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258842503977">Schuler 1987</ref>, Nr. 813</bibl>.</note>
                            <choice><abbr>sst</abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_1642_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="verso above right"><persName ref="per027768"><choice><abbr>C</abbr><expan>Conrad</expan></choice> Winterberg</persName>
                            <choice><abbr>vic</abbr><expan>vicarius</expan></choice>
                            <choice><abbr>gs</abbr><expan>generalis</expan></choice><note><persName ref="per027768">Konrad Winterberg</persName> ist im Zeitraum von 1475 bis 1495 wiederholt als Generalvikar belegt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077738">HS I</ref>, Bd. 2, S. 551-552</bibl>).</note>
                            <unclear><abbr>d</abbr></unclear><note>Zu erwarten wäre der Vermerk <orig>vidit</orig>.</note></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Den Inhabern der Pfründen der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Pfarrkirche wurde seitens des Rektors und der städtischen Obrigkeit immer wieder mangelnde Pflichterfüllung vorgeworfen. 1436 mahnte der Generalvikar von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> den Frühmesser <persName ref="per027837">Konrad Riethuser</persName> auf Klage des <orgName ref="org005587">Rats</orgName>, der im Stiftungsbrief seiner Pfründe vorgeschriebenen Residenzpflicht nachzukommen (<bibl>STAW URK 750</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 4, Nr. 9852</bibl>). Im Jahr 1468 wandten sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> infolge der Auseinandersetzungen zwischen dem Rektor und einem Kaplan an den Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> mit der Bitte, diesen anzuweisen, seine Pfründe zu versehen, oder ihnen zu gestatten, einen anderen Priester einzusetzen (<bibl>STAW B 2/3, S. 7</bibl>). Einige Jahre später ermahnte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> die Kapläne unter Androhung des Entzugs ihrer Opfer, ihre Aufgaben gegenüber dem Rektor zu erfüllen, sich in der Kirche und auf dem Kirchhof angemessen zu verhalten, einen priesterlichen Lebenswandel zu pflegen und ohne triftigen Grund nicht abwesend zu sein (<bibl>STAW B 2/3, S. 189</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 67</bibl>). Im Herbst 1481 bekräftigte er seine Absicht, die Kapläne mit dem Verlust ihrer Oblationen zu bestrafen, die dem Rektor nicht gehorchten und sich ohne Erlaubnis entfernten. Unter anderem musste dem Kaplan <persName ref="per027578">Jakob Reinbolt</persName> das Jagen verboten werden (<bibl>STAW B 2/3, S. 472</bibl>). Vgl. hierzu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001214549303977">Niederhäuser 2020</ref>, S. 28-31, 49</bibl>.</p>
                        <p>Rektor <persName ref="per027154">Peter Kaiser</persName> reklamierte selbst für sich die Kompetenz, Kaplänen, die ihm nicht assistierten, die Opfergelder vorzuenthalten, bis sie um Gnade baten und ihr Missverhalten bekannten (<bibl>STAW AM 182/5</bibl>; vgl. <bibl>STAW URK 1296</bibl>; Regest: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 4, Nr. 13999</bibl>). Anfangs billigten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName>
                            <persName ref="per027154">Kaisers</persName> Vorgehen, forderten ihn aber später doch auf, ihnen die ungehorsamen Kapläne zu melden (<bibl>STAW B 2/3, S. 469</bibl>, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_122">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 122</ref></bibl>).</p>
                        <p>Zu den Pflichten und Aufgaben der Kapläne an der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Pfarrkirche vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 9-14</bibl>. Zur weltlichen Kirchenaufsicht, die in der Sorge um das Seelenheil der Gemeindemitglieder begründet war, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_030">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 30</ref></bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


