<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_105</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 27r-v</idno></msIdentifier><head>Aufnahme des Erhard von Hunzikon in das Bürgerrecht der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Der Schultheiss, der Kleine und der Grosse Rat von Winterthur haben in Anwesenheit des Hugo von Hegi eine neue Vereinbarung mit Erhard von Hunzikon über dessen Bürgerrecht getroffen. Erhard soll innerhalb einer bestimmten Frist wieder nach Winterthur ziehen und Wehrdienst, Wachdienst, Arbeitsdienst und Abgaben leisten sowie Einsitz nehmen in das Gericht und den Rat wie die anderen Mitglieder des Kleinen Rats. Im gegenwärtigen Krieg zwischen dem Herzog von Burgund und der Eidgenossenschaft sollen Schultheiss und Rat Erhard nicht ins Feld schicken, ausser wenn das städtische Aufgebot mit dem Banner der Zürcher ausrücken muss oder die Zürcher ihn aufbieten. Er kann weiterhin in Diensten des Herzogs von Österreich bleiben. Erhard soll von seinem Vermögen und dem seiner Frau jährlich zum üblichen Termin 15 Pfund Haller Steuer zahlen, sofern die Steuern nicht allgemein reduziert werden. Wenn Erhard stirbt, sollen seine Frau oder sonstige Erben eine Vereinbarung mit dem Schultheissen und Rat über den Abzug treffen. Möchte seine Frau dann von Winterthur wegziehen, soll es bei der früheren Übereinkunft bezüglich ihres eigenen Vermögens bleiben. Solange sie in der Stadt wohnen wird, soll man sie besteuern wie ihren Mann. Wenn Erhard zu Lebzeiten aus Winterthur wegziehen will, soll er den üblichen Abzug für sein Vermögen bezahlen. Über diese Vereinbarung werden zwei gleichlautende Urkunden ausgestellt, auseinandergeschnitten und beiden Seiten übergeben.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Georg Bappus</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1476-07-26"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key004082">Solddienst</term><term ref="key000157">Steuern</term><term ref="key000580">Wachdienst</term><term ref="key001101">Wehrdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="27r"/>
                        <div>
                            <ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Huntzikon</ab>
                        </div>
                        <p>
                            <lb/><seg>Zuͦ wissen sye menglichem, das die ersamen, wysen <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice>,
                                <lb/>klein</orgName> und <orgName ref="org009293">groß rǎt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> mit dem vesten <persName ref="per026911">Erharten
                                    <lb/>Huntzikon</persName> sins burgrechtz halb, als er dan ein verruckti zitt
                                <lb/>mit verdingt<!-- eine Form von "verding" --> von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gewesen ist,<note>Am 5. März 1471 traf <persName ref="per026911">Erhard Hunzikon</persName> eine Übereinkunft mit dem <orgName ref="org005587">Rat</orgName> bezüglich seiner Absichten, für fünf Jahre in die Dienste des Abts von <placeName ref="loc000083">St. Gallen</placeName> zu treten (<bibl>STAW B 2/2, fol. 21r</bibl>). Vor Ablauf dieser Frist verpflichtete er sich auch gegenüber <persName ref="per003136">Herzog Sigmund von Österreich</persName>. Vgl. zu diesen Dienstverhältnissen <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 72-73, 139-142, 145-146</bibl>.</note> in bywesen
                                <lb/>des edlen und vesten <persName ref="per013499">Hugen von Hegis</persName> ein nu̍w uberkomen
                                <lb/>gethǒn haben, in maß hernach volgt. Dem ist also:</seg>
                            <seg>Des ersten, so
                                <lb/>sol sich der selb <persName ref="per026911">Erhart Huntzikon</persName> mit sinem wesen widerumb
                                <lb/>ziechen gen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hie zwu̍schen und dem nehstkomenden <date type="deadline" when="--05">
                                    <lb/>meyen</date> und sol sich als dan zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> verdienen mit reisen,
                                <lb/>ungelten, zoͤllen, tagwan und wachen und ouch zuͦ gericht und rǎt
                                <lb/>sich bruchen laussen als ander des <orgName ref="org005587">kleinen rǎutz</orgName>.<note>Aus einem Vertragsentwurf geht hervor, dass sich <persName ref="per026911">Erhard Hunzikon</persName> gegen Zahlung von 100 Gulden am 23. Juli 1492 durch den <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> von der Pflicht entbinden liess, städtische Ämter übernehmen zu müssen (<bibl>STAW URK 1713</bibl>). Zu seiner politischen und administrativen Tätigkeit im Dienst der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 123-125</bibl>.</note> Doch der
                                <lb/>gegenwu̍rtigen kriegs loiffen halb entzwu̍schen dem <persName ref="per027340">hertzog
                                    <lb/>von Burguny</persName> und der <placeName ref="loc000153">Eidtgnoschafft</placeName>, so lang die waͤren,<note>Zu den Burgunderkriegen in den 1470er Jahren, den Auseinandersetzungen zwischen <persName ref="per027340">Karl dem Kühnen, Herzog von Burgund</persName>, und den <orgName ref="org000531">eidgenössischen Orten</orgName> und ihren Verbündeten, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/008881/2011-03-17/">Burgunderkriege</ref></bibl>.</note>
                                <lb/>sollen in die genanten min hern, <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raͤt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winter<lb break="no"/>thur</placeName></orgName>, in das veld ze reisen nit ze noͤten haben. Es weri dan,
                                <lb/>das man mit dem paner mit unßern hern von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> wider
                                <lb/>den selben hertzogen ze reiß ziechen muͤst,<note>Zu den stadtherrlichen Rechten der <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> gegenüber den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> gehörte die Verfügungsgewalt über das städtische Aufgebot (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_212">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 212</ref></bibl>).</note> so soͤlt er thuͤn als andre
                                <lb/>des <orgName ref="org005587">kleinen raǔtz</orgName>, oder ob in die <choice><abbr>gent</abbr><expan>genanten</expan></choice> unsre hern von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
                                <lb/>inbesunder ze reiß ze ziechen vermanten. Wie er dan solichs
                                <lb/>an in abgerichten <del>moͤcht</del> mag, sollen min hern, <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und
                                    <lb/>rǎt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, im wol goͤnnen und witer dartzuͦ nit noͤten,
                                <lb/>angevērd. Der <choice><abbr>gent</abbr><expan>genante</expan></choice>
                                <persName ref="per026911">Erhart Huntzikon</persName> mag ouch sin dienst
                                <lb/>gegen unßern gnedig hern von <orgName ref="org000088">Oͤsterrich</orgName> in dem wesen als bißher
                                <lb/>behalten.</seg>
                            <seg>Und sol also den selben min hern, eym <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und
                                <lb/>raǔt</orgName>, von gemein ir statt wegen <date dur="R/P1Y">alle jǎr</date> von sin und siner
                                <lb/>husfrowen guͦtt zuͦ stu̍r geben uff die zitt, als die gewonlich
                                <lb/>vallet, <measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="15">fu̍nfftzehen pfund haller Zu̍richer mu̍ntz</measure>. Witer soͤllen in
                                <lb/>min hern nit trengen noch hoͤcher steigen<!-- vgl. Idiotikon X, Sp. 1513 -->, in dehein wiß. Und ob
                                <lb/>es dartzuͦ kēm, das die stu̍ren abgiengen, so sol im an den
                                <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="15">funfftzehen pfund</measure> auch nach anzal abgǎn als andern burgern.</seg>
                            <lb/><seg>Und wen geschicht, das der selb <persName ref="per026911">Erhart Huntzikon</persName> mit tod ab<lb break="no"/>gangen und erstorben ist, wie dan sin husfrow oder ander sin
                                <lb/>erben, die soͤlich sin verlaussen guͦtt beziechen wolten, des ab<lb break="no"/>zugs halb mit minen hern, eym <orgName ref="org007943"><choice><abbr>schulths</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raǔt</orgName>, uberkomen
                                <lb/>moͤgen, daby sol es beliben. Doch woͤlt sin husfrow nach sinem
                                <lb/>tod, ob sy in uberlepti, mit sym und irem guͦtt von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                                <lb/>ziechen, wie sy dan irs eigen guͦttz halb vormalen mit min hern
                                <pb type="original" n="27v"/>
                                <lb/>ein uberkomen gethǒn hǎt, daby sol man sy auch beliben laussen.<note>Zur Abzugsgebühr, die bei Wegzug aus der Stadt erhoben wurde, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_269">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 269</ref></bibl>.</note>
                                <lb/>Die wile sy aber zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> weesenlichen ist, so sol man sy mit
                                <lb/>der stu̍r halten als iren gemelten hußwirt und witer ouch nit
                                <lb/>steigen.</seg>
                            <seg>Waͤr auch, das der genant <persName ref="per026911">Erhart Huntzikon</persName> by
                                <lb/>sinem leben fu̍rer von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ziechen woͤlt, so sol er
                                <lb/>alles sin guͦtt verabzugen als ander, so von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> ziechen,
                                <lb/>getru̍wlich und ungevarlich.</seg>
                            <seg>Zuͦ urku̍nd diser uberkompniß
                                <lb/>sind der zedel zwen glich <choice><abbr>geschbn</abbr><expan>geschriben</expan></choice>, gezeichnett und von ein
                                <lb/>andern usgeschnitten und yedenteil ein geben,<note>Ausgefertigte Urkunden sind nicht überliefert. Eine Zusammenfassung dieser Vereinbarung von der Hand desselben Schreibers findet sich im Ratsbuch <bibl>STAW B 2/3, S. 299</bibl>.</note> an <origDate when="1476-07-26">frytag nach
                                    <lb/>sant <persName ref="per000208">Jacobs</persName> tag, anno domini m<hi rend="sup">o</hi> cccc<hi rend="sup">o</hi> lxx sexto</origDate>.
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Nach der Verpfändung <placeName ref="loc000849">Winterthurs</placeName> an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im Jahr 1467 brachen die Kontakte zum <orgName ref="org000088">habsburgischen</orgName> Hof nicht ab. Der <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rat</orgName> räumte den Angehörigen der führenden Familien ein, weiterhin in fürstlichen Diensten zu stehen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045991">Niederhäuser 2005</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135586">Niederhäuser 1996</ref>, S. 146-148</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000115935">Niederhäuser 1996a</ref>, S. 151-160, 162-165</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


