<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_048</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/1, fol. 50r (Eintrag 4)</idno></msIdentifier><head>Festlegung von Bussen für Mitglieder des Rats von Winterthur bei Unpünktlichkeit oder unerlaubtem Verlassen der Sitzung</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur setzen eine Busse von 6 Pfennig fest für Mitglieder des Rats, die der Einberufung durch den Schultheissen nach dreimaligem Läuten der Glocke nicht pünktlich Folge leisten oder die Sitzung ohne Erlaubnis verlassen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1416-08-26"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000308">Glocken</term><term ref="key000364">Rat</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="50r"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Item ein <orgName ref="org007943">schultheis und ein raͧt</orgName> sint einhelliklich u̍berkomen, wenn
                                <lb/>die mittel mess gehaben wirtt <del>oder in der mess</del>, daz man denn in den <orgName ref="org005587">raͧt</orgName>
                                <lb/>lu̍ten sol, so ein schultheis raͤt haben wil, oder wenn man lu̍t zuͦ der zit,
                                <lb/>ob man joch nit mittel mess hetti, so sont die raͤt ze stett in den <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> komen
                                <lb/>und sich naͧch dem gloͤglin, <add place="above" rend="other ink">so man <unclear>dristent</unclear><!-- Troll V, S. 138, hat "Ständ", Idiotikon XI, Sp. 1075 zitiert "dristent" unter "dristund" --> gelu̍t hat</add>, nichtz sumen. Welher sich aber da hinderty und
                                <lb/>sumpti und ein schultheis <num value="5">fu̍nf</num> der raͤten<note>Damals bestand der <orgName ref="org005587">Kleine Rat</orgName> aus sieben Personen, 1436 wurde die Anzahl der Ratssitze auf zwölf erhöht, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_053">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 53</ref></bibl>.</note> hetti ze fragen, ob es zit sye
                                <lb/>ze pfenden, welher da naͧch der fraͧg kumpt, der jeklicher sol geben <measure type="currency" unit="d" quantity="6">vj ₰</measure>
                                <lb/>aͧn gnad, alz dik es also zuͦ schulden kumpt.</seg>
                            <seg>Actum uff <origDate when="1416-08-26">mittwochen vor <persName ref="per000474">Verene</persName>,
                                <lb/>anno xvj<hi rend="sup">o</hi></origDate>.</seg>
                            <seg>Ob oͧch einer uss dem <orgName ref="org005587">raͧt</orgName> gienge aͧn urlob, so ist er oͧch die puͦss ver<lb break="no"/>vallen und sol dennecht des <orgName ref="org005587">raͧtz</orgName> dester minder nit gepunden sin.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bereits 1412 war festgelegt worden, dass Mitglieder des <orgName ref="org009293">Grossen Rats von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, der Vierzig</orgName>, 6 Pfennig und Mitglieder des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName> 1 Schilling Busse bei unentschuldigter Abwesenheit zahlen mussten (<bibl>STAW B 2/1, fol. 42v</bibl>). Der vorliegende Beschluss, das Versäumen von Ratssitzungen zu ahnden, wurde 1473 erneuert (<bibl>STAW B 2/3, S. 202</bibl>). Entsprechend verpflichtete die im ältesten Eidbuch der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aus den 1620er Jahren überlieferte Eidformel die Räte zur Teilnahme an den einberufenen Sitzungen, ferner zur Verschwiegenheit und Unparteilichkeit (<bibl>winbib Ms. Fol. 241, fol. 2r</bibl>). Wer diesem Gremium angehörte, musste abkömmlich sein, zumal die Ratsherren zusätzliche administrative Aufgaben übernahmen. 1553 legten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> folgende Vergütung fest: Schultheissen und Siechenpfleger erhielten 30 Pfund, Säckelmeister 25, Baumeister 10, Prokuratoren 40, Spitalpfleger 20, Kirchenpfleger 16 und Einnehmer der Bussen, der Abzugsgebühr sowie der Steuern jeweils 15 Pfund, den Aufsehern über die Bauten standen pro Tag 5 Schilling zu (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 514</bibl>).</p>
                        <p>Die Aufwandsentschädigung war vergleichsweise gering, andererseits waren städtische Ämter mit Prestige und persönlichen Vorteilen verbunden, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 132-135</bibl>; zur Beanspruchung der Amtsinhaber vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138160">Landolt 2005</ref></bibl>. Wer in den <orgName ref="org005587">Rat</orgName> berufen wurde, konnte sich dieser Verpflichtung nicht entziehen, nur in Ausnahmefällen wurde der Dienst erlassen. Darüber hinaus wurde erwartet, dass die Ratsherren auch die allgemeinen Bürgerpflichten erfüllten <orig>mit stu̍ren, tag diensten unnd allen andern dingen</orig> (<bibl>STAW B 2/5, S. 27</bibl>).</p>
                      
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


