<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_160_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/2, fol. 42r-43r</idno></msIdentifier><head>Verordnung über die Aufnahme in das Bürgerrecht der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Der Kleine und der Grosse Rat von Winterthur haben eine Satzung über die Verleihung des Bürgerrechts erlassen: Söhne und Töchter von Bürgern, die ausserhalb der Stadt ihren Lebensunterhalt verdienen wollen, erben nach ihrer Rückkehr das Bürgerrecht von ihren Eltern und müssen es nicht von Neuem erwerben, ausser sie hätten keinen guten Leumund, wären von den Eltern wegen ihres Erbes bereits abgefunden worden, hätten auf andere Weise Vermögen, das der Steuerpflicht unterliegt, aus der Stadt gezogen oder andernorts einen eigenen Haushalt geführt und in Winterthur keine Steuern bezahlt (1). Wer eine Tochter oder Witwe heiratet und vor dem Kleinen Rat das Bürgerrecht erbittet, muss keine Aufnahmegebühr bezahlen. Wenn Schultheiss und Rat das Gesuch jedoch ablehnen, soll der Betreffende Winterthur verlassen und eine Abzugsgebühr für steuerpflichtige Vermögenswerte in der Stadt entrichten (2). Frauen und Männer, die nach Winterthur ziehen und durch Heirat oder auf andere Weise das Bürgerrecht erwerben wollen, dem Schultheissen und Rat aber nicht bekannt sind, müssen ein Leumundszeugnis vorlegen (3). Wer wieder als Bürger aufgenommen wird, muss 10 Pfund bar bezahlen. Schultheiss und Kleiner Rat sollen ohne Konsultation des Grossen Rats keine Änderungen an diesen Bestimmungen vornehmen und nicht davon abweichen (4).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1493-04-22"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="42r"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum <origDate when="1493-04-22">mentag vor sant <persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> tag,
                                <lb/>anno <abbr>etc</abbr> lxxxxiij<hi rend="sup">o</hi></origDate>, vor <orgName ref="org007944">beiden raͤten</orgName>
                        </p>
                        <p><seg>
                            <lb/>ist mit einhelligem rāte durch gmeiner statt nutz unnd
                            <lb/>ere wegen dise nachgemelten ordnung unnd satzung
                            <lb/>des burgrechtz halb fu̍rohin ze halten angesaͤhen unnd
                            <lb/>beschlossen also:</seg>
                            <seg n="1">Woͤlches burgers kind, es sigen knaben
                                <lb/>oder tochtren, fu̍ro usser unser statt kaͤme in willen und
                                <lb/>meinung, sich an andern enden mit diensten oder sunst
                                <lb/>zuͦ erneren oder sin wandel usserthalb ze haben, das die
                                <lb/>selben nu̍tzet desterminder, si sigen kurtz oder lang zit
                                <lb/>usserthalb unser statt, wann sy widerumb mit wēsen
                                <lb/>sich alher schickten, das burgrecht von iren vatter unnd
                                <lb/>muͦter erblich haben und von nu̍wen ze kouffen nit schuldig
                                <lb/>sin soͤllen. Es wēre dann sach, das sich dasselbig mit offenn
                                <lb/>lu̍mbden unerlich sich gehalten hette, oder ob die selben
                                <lb/>von vatter oder muͦter umb ir erbteil usgestu̍rt unnd
                                <lb/>soͤlch erbguͦt oder sunst ander guͦt, das vor in unser stu̍r
                                <lb/>gelegen wēre, mit inen usser unser stu̍r genommen unnd
                                <lb/>das nach unser statt recht nit verdient hetten, so soͤllen
                                <lb/>sy darnach, ob sy widerumb in unser statt ziehen woͤlten,
                                <lb/>das burgrecht kouffen wie ander lu̍t. Desglichen wēre ouch,
                                <lb/>das soͤlch knaben oder tochtren usserhalb unser statt an
                                <lb/>andern enden eigen wēsen mit hus haͤblicher wonung
                                <lb/>gehept und sich die selben zit mit iren stu̍ren alhie nit
                                <lb/>verdient hetten wie ander unser burger, die soͤllen alsdann
                                <lb/>ouch zuͦ ziten, so sy widerumb in unser statt ziehen woͤlten,
                                <lb/>das burgrecht, wie obgemelt ist, kouffen.</seg>
                            <seg n="2">Ob sich ouch fuͤgti, das
                                <lb/>ein tochter oder wittwen in unnser statt oder usserthalb
                                <lb/>ein elichen man nēme, der vormals in unnserm
                                <lb/>burgrecht nit verfasset wēre, der selbig man sol sin burg<lb break="no"/>recht von siner froͧwen ouch unerkouft by unns haben.
                                <pb type="original" n="42v"/>
                                <lb/>Doch wann das beschaͤhe, so sol der selbig tochter oder wittwen
                                <lb/>elicher man desselben unnsers burgrechtz nit vaͤhig sin,
                                <lb/>er zoͤge sich dann zevor vor unserm <orgName ref="org005587">cleinen rāte</orgName> unnd
                                <lb/>tuͤge umb soͤlch burgrecht bitten. Wann er sich dann also
                                <lb/>mit bitt erscheint, alsdann sol er zuͦ burger angenommen
                                <lb/>werden.<note>Dieses Verfahren wird näher erläutert in <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_265">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 265</ref></bibl>.</note> Doch ob ye zuͦ ziten ein<del rend="blackened">s</del>
                                <orgName ref="org007943">schulthais unnd
                                    <lb/>raͤte</orgName> beduncken woͤlte, den selben man in soͤlichem
                                <lb/>unserm burgrecht nit nutzlich oder erlich oder
                                <lb/>sunst fu̍r gmeine statt fuͦglich ze sind, so mu̍gen sy
                                <lb/>im soͤlch burgrecht abschlahen. Und wann das beschicht,
                                <lb/>sover und dann der selbig von siner elichen froͧwen
                                <lb/>oder sunst in anderwēge ettwas guͦtz in unser stu̍r
                                <lb/>ligen hette, darumb sol er mit <orgName ref="org007943">schulthaiß unnd
                                    <lb/>raͤte</orgName> des abzugs halb u̍berkommen und soͤlchen abzug ge<lb break="no"/>meiner statt bezalen und dannach mit wēsen in unnser
                                <lb/>statt sich nitmer enthalten.</seg>
                            <seg n="3">Was ouch fu̍rohin von
                                <lb/>froͤmbden personen, es sigen froͧwen oder manspersonen,
                                <lb/>dēren wesen und herkommen <orgName ref="org007943">schulthaiß und raͤten</orgName>
                                <lb/>unerkant wēre, durch elichen stand oder sunst in unser
                                <lb/>statt und burgrecht sich mit wēsen schickenn woͤlten, die
                                <lb/>selben soͤllen allwēgen des ersten, emals sy unsers burg<lb break="no"/>rechtz vaͤhig sin mu̍gen, glouplich urkund brief bringen,
                                <lb/>von woͤlchen enden sy geborn, ouch wie ir wesen
                                <lb/>und herkomen erlich oder unerlich in irem abscheid
                                <lb/>gestelt sig.<note>Einige dieser Bescheinigungen, Mannrecht genannt, haben sich erhalten, etwa diejenige des <persName ref="per027843">Hans Sporer</persName> aus <placeName ref="loc006480">Buchhorn</placeName> vom 26. Juni 1498 (<bibl>STAW URK 1814</bibl>).</note> Und woͤlcher das nit taͤtte, der oder die selben
                                <lb/>soͤllen in unser burgrecht nit empfangen werden, in
                                <lb/>dhein wise.</seg>
                            <seg n="4">Es sol ouch ein yeder, so also von nu̍wen,
                                <lb/>wie obstāt, zuͦ burger empfangen wirt, umb soͤlch
                                <lb/>burgrecht <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">x </measure> bar geben.<note>Diese Aufnahmegebühr sah bereits ein Ratsbeschluss von 1491 vor (<bibl>STAW B 2/5, S. 456</bibl>).</note> Und soͤllen damit
                                <pb n="43r"/>
                                <lb/><orgName ref="org007943">schulthais unnd clein raͤt</orgName> in disen dingen allen
                                <lb/>ōn ein <orgName ref="org009293">grossen rāt</orgName> dhein endrung noch nachlāß
                                <lb/>yemands nit tuͦn.
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die Verleihung des Bürgerrechts der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wurde in späterer Zeit restriktiver geregelt. Die Aufnahmegebühr für Neubürger wurde verdoppelt, für Frauen galt ein reduzierter Satz ebenso wie für Auswärtige, die eine Bürgerstochter heirateten. Wer die Ehe mit einer Witwe aus <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> schloss, wurde dagegen nicht mehr bevorzugt behandelt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_239">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 239</ref></bibl>).</p>
                        <p>Der vorliegende Ratsbeschluss wurde unter der Überschrift <orig>Ordnung und satzung, burger anzunemmen</orig> in das Kopial- und Satzungsbuch aufgenommen, das von Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegt wurde und nur in einer späten Abschrift überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 419-420</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>




