<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_145</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/5, S. 143 (Eintrag 3)</idno></msIdentifier><head>Verbot der Ausführung päpstlicher Mandate und Vorladungen seitens des Rektors der Pfarrkirche in Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur haben auf Anordnung des Bürgermeisters und Rats von Zürich den Rektor der Pfarrkirche Winterthur angewiesen, künftig ohne ihre Erlaubnis keine päpstlichen oder anderen fremden Mandate und Vorladungen gegen Winterthurer Bürger auszuführen. Der Rektor hat dies zugesagt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="23.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1485-08-26"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004629">Geistliches Gericht</term><term ref="key000491">Mandat</term><term ref="key005021">Vorladung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="143"/>
                        <p>
                            <lb/>Actum uff <origDate when="1485-08-26">fritag vor <persName ref="per027305">Pelagy</persName></origDate>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>habend mine herren uf bevelch miner herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> mit
                            <lb/>dem kilcherrn geredt, das er fu̍rohin kein baͤpstlich noch ander
                            <lb/>uslendig mandat unnd citation wider unnser burgere
                            <lb/>ze exequieren nit annēmen sol dann mit wissen unnd
                            <lb/>willen eins <orgName ref="org007943">schulthaißen unnd rautz</orgName>. Soͤlchs ze tuͦnd
                            <lb/>haut der <del>st</del> kilcherr zuͦ gesagt.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Geistliche Gerichte beanspruchten nicht nur die Zuständigkeit in Rechtsstreitigkeiten mit und unter Klerikern sowie bei Vergehen geistlicher Personen, sondern auch gegenüber Laien in Eheangelegenheiten und bei Straftatbeständen wie Ehebruch, Bigamie, Ketzerei, Blasphemie, Meineid, Wucher, Fälscherei sowie bei Verstössen gegen kirchliche Gebote, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Albert 1998</ref>, S. 40-46, 119-128</bibl>. Verfahren gegen Laien wegen Vergehen gegen die kirchliche Ordnung oder wegen versäumter Zahlung von Zinsen und Zehnten an die Kirche wurden vor dem Sendgericht geführt, das in der Pfarrkirche im Beisein der Gemeinde abgehalten wurde. Diese Verfahren konnten weitergezogen werden bis an das bischöfliche Gericht, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Arend 2003</ref>, S. 139</bibl>. Darüber hinaus behielten sich die Bischöfe die Bestrafung von Delikten vor, die als schwere Sünde galten wie Brandstiftung, Inzest, homosexuelle Praktiken, Übergriffe auf Geistliche oder Totschlag, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Neumann 2008</ref>, S. 32-33, 35, 37, 43-44</bibl>. Im Bistum <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> war der Generalvikar für solche Reservatfälle zuständig. Die Pfarrer mussten ihm Gemeindemitglieder, die schwere Sünden begangen hatten, melden, wobei er seine Strafkompetenz delegieren konnte, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Neumann 2008</ref>, S. 60-66</bibl>. Die apostolischen Legaten, päpstliche Gesandte, waren ebenfalls mit richterlichen Kompetenzen ausgestattet und fungierten als Appellationsinstanz, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Albert 1998</ref>, S. 106-107</bibl>. Prinzipiell konnte jeder Fall an die <orgName ref="org005019">apostolische Kurie</orgName> gezogen werden. Zu den Folgen der verhängten Kirchenstrafen, Exkommunikation, Ausschluss vom Empfang der Sakramente, Verweigerung der Bestattung auf dem Friedhof bis hin zu einem allgemeinen Kontaktverbot und der Verhängung der weltlichen Acht nach Jahresfrist, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Albert 1998</ref>, S. 47-52, 65-68</bibl>. Vgl. auch zusammenfassend zu diesem Thema <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Isenmann 2012</ref>, S. 611-614</bibl>.</p>
                        <p>Um den Bürgerinnen und Bürgern Vorladungen vor auswärtige Gerichte und hohe Prozesskosten zu ersparen, schränkten die städtischen Obrigkeiten die geistliche Gerichtsbarkeit zunehmend ein. Zu entsprechenden Massnahmen des <orgName ref="org002406">Bürgermeisters und Rats von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, die mit der Stadtherrschaft auch das Patronatsrecht über die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Pfarrkirche innehatten, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Morf 1970</ref>, S. 171-174, 179-181</bibl>. Der konkrete Anlass für die vorliegende Anordnung ist nicht bekannt. Zum damaligen Zeitpunkt war die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit besorgt, ob das Vorschlagsrecht für Chorherrenstellen, das ihnen der verstorbene Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> konzediert hatte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_011">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 11</ref></bibl>), weiterhin Geltung besass, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Meyer 1986</ref>, S. 141</bibl>. Darüber hinaus war es zwischen Bischof <persName ref="per010499">Otto</persName> von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> und der Geistlichkeit zu Auseinandersetzungen um die Zahlung von Subsidien gekommen, die im Juni 1485 auf der <orgName ref="org000531">eidgenössischen</orgName> Tagsatzung in <placeName ref="loc000020">Baden</placeName> verhandelt wurden, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Arend 2003</ref>, S. 154-158</bibl>, ein Interessenkonflikt, der erst mit der Reformation endete, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bosshart, Chronik</ref>, S. 95-96</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2020</ref>, S. 51-52</bibl>. Im Februar 1488 forderten die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> zum Verzicht auf das geistliche Gericht auf (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1234321">StAZH B II 13, S. 20</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


