<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_288_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2368</idno></msIdentifier><head>Vereinbarung der Städte Winterthur und Frauenfeld über die wechselseitige Befreiung der Bürger von der Abzugsgebühr</head><msContents><summary>Die Schultheissen und Räte der Städte Winterthur und Frauenfeld haben eine Vereinbarung über die Erhebung der Gebühr getroffen, die anfällt, wenn Güter aus der jeweiligen Stadt abgezogen werden. Zum Nutzen der beiden Städte, ihrer Bürger und Einwohner sowie zur Förderung der nachbarschaftlichen Beziehungen haben sich Winterthur und Frauenfeld mit Zustimmung des Landvogts in Oberthurgau und Niederthurgau, Melchior Heinrich, Ratsherr von Zug, unter Vorbehalt ihrer Rechte geeinigt, künftig keine Abzugsgebühren mehr erheben zu wollen für unbewegliche und bewegliche Güter, welche die Bürger der jeweils anderen Stadt erben oder erwerben. Ausgenommen von dieser Regelung sind Bürger, die ihren Wohnsitz von der einen in die andere Stadt verlegen. Sie müssen Abzugsgeld bezahlen. Hierüber sind zwei gleichlautende Urkunden ausgefertigt worden, dieses Exemplar für Winterthur, das andere für Frauenfeld. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel ihrer Stadt, der Landvogt siegelt zum Zeichen seiner Einwilligung.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="61.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="11.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Frauenfeld</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Melchior Heinrich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1543-08-09"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000817">Vertrag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_2368_r.jpg"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, die <orgName role="issuer" ref="org007943">schulthais, klain</orgName> unnd <orgName ref="org009293">groß rath</orgName> baider stett <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <orgName role="issuer" ref="org010343"><placeName ref="loc000282">Frowennfeld</placeName></orgName>, bekennen unnd thuͦnd kunth allermenngklichem mit disem brief:</seg>
                            <seg>Wie<lb break="no"/>wol wir, die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, biß daher in bruch unnd übung gehept, das wir von der gemelten unnserer fründen von <placeName ref="loc000282">Frowenfeld</placeName> burgern, inwonnern unnd verwandten von denen güteren, die sy uß
                                <lb/>unnser statt unnd oberkait hinweg getzogen, deßglychen hinwyderumb wir, die von <placeName ref="loc000282">Frowennfeld</placeName>, von den selben unserer fründen von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> burgern und verwandten deß guͦts halb in unser statt
                                <lb/>unnd oberkait den gewonlichen abzug genommen, so haben doch wir jetzo baidersydts für uns und unsere nachkommen uß wolbedachtem sinn und muͦth, guͦts, frys willens, unbetzwungen unnd on hind<lb break="no"/>erganngen, sunder von unnsers unnd unnser baider stetten burgern, inwonnern unnd verwandten bessern nutzes wegen, ouͦch zuͦ merung fründtlicher unnd guͦter nachburschafft, unnd damit
                                <lb/>die fürohin nit minder dann biß daher zwüschen unns unnd unnseren zuͦgewanndten erhalten werde, vorab ouͦch wir, die genanten <orgName ref="org010343">schulthais unnd rath zuͦ <placeName ref="loc000282">Frowennfeld</placeName></orgName>, mit gunst,
                                <lb/>wüssen unnd verwillgen deß frommen unnd wysen <persName ref="per028063">Melchior Hainrichs</persName>, des <orgName ref="org001216">rats zuͦ <placeName ref="loc000126">Zug</placeName></orgName>, diser zyt unnser gnedigen herren unnd obern, der <orgName ref="org000531">aydtgnossen</orgName>, lanndtvogts in <placeName ref="loc007054">Ober-</placeName> unnd <placeName ref="loc007053">Nider-Thur<lb break="no"/>göw</placeName>, unsers günstigen lieben herren, unns mit und gegenenandern nachgemelter maynung verainbaret, betragen, ouͦch verglychung gethon unnd angenommen, wir verainbaren, betragen, verglych<lb break="no"/>en unnd nemmen ouͦch also an für uns und unsere nachkommen wüssenntlich unnd wellent, das dem von uns und unsern nachkommen in eewig zyt, on alles widersprechen und hinderung gelept, volg, beschechen
                                <lb/>und nachkommen werden soͤlle, wie dann wir das für unns und unsere nachkommen by unsern guͦten trüwen unnd eeren gelopt und verhaissen habent.</seg>
                            <seg>Nammlich und dergestalt, das wir, die
                                <lb/>genanten baid stett, je aine gegen der anderen burgern, zuͦgehörigen unnd verwandten, so unns mit stür unnd wachten diennstbar sind unnd die selbigen ußrichtent, in allen unnd jeden ligennden unnd var<lb break="no"/>ennden güteren, wo unnd wie die gelegen unnd gehaißen sind, die selbigen güter sigen ouͦch sy erbs, gescheffts, kouͦffs oder in ander wäg, wie sich das begeben unnd gefügen möcht, an sy kommen, hinfür in ewig
                                <lb/>zyt des abtzugs stillston unnd in dem fal unns unnserer fryhaiten nit gebruchen, sunder sy des fry unnd erlassen söllen also, das die selbigen unnsere zuͦgehörige, burgere unnd verwandten,
                                <lb/>so wie jetzgemelt, unns stür unnd wacht ußrichten, in unnser yeder statt unnd oberkait söllich ir angefallen unnd zuͦgehörig guͦt, oneverhindert unnser yedes oberkait, dar inn der abtzug gefallen,
                                <lb/>fry unnd one angevordert des abzugs zuͦ handen nemmen unnd ziechen söllen unnd mögen, sunst aber unnd usserthalb diser unnser nachlassung unnd vertrag gegenenanderen unnser
                                <lb/>jedes fryhait unnd grechtigkait unnachtailig und <app><lem>unabbrüchlich</lem><rdg wit="BAF Urkunde 215">abbrüchlich</rdg></app>, dann den selbigen hiemit nichts benommen sin soll.</seg>
                            <seg><app><lem>Deßglychen ouͦch vorbehalten, das, so uß unnser baider stett ainer od<lb break="no"/>er mer burger von ainer statt inn die ander ziechen welte, als dann der unnd die selbigen, so sich also mit dem sitz verenndoretind, nach ainer jeden statt bruch unnd gewonnhait den ab<lb break="no"/>zug von sinem guͦt zevor abverggen unnd ußrichten sölle unnd der gstalt dises stugcks halb des abzugs nit ledig sin.</lem><rdg wit="STAW AJ 124/1/26 (Entwurf des Exemplars für Frauenfeld)"/><!-- Unter dieser Signatur gibt es zwei Stücke, den Entwurf des Frauenfelder Exemplars und eine jüngere Abschrift des Winterthurers--></app><note>In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> betrug die Abzugsgebühr ein Fünftel des Vermögens, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_269">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 269</ref></bibl>.</note></seg>
                            <seg>Unnd des zuͦ urkund haben wir, die <orgName ref="org007943">schulthaisenn
                                <lb/>unnd rath</orgName> baider obernemmpten stett, unnser jede unnser statt secret insigel an diser briefen <num value="2">zwen</num> glycher luts, deren jede statt ainen, <app><lem>nammlich wir, die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>,
                                    <lb/>disen</lem><rdg wit="BAF Urkunde 215">namlich wir, die von <placeName ref="loc000282">Frowenfeld</placeName>, disen</rdg></app>, by hannden habent, offennlich gehenckt. Unnd so hat ouͦch zuͦ dem obgenannter unnser herr lanndtvogt zuͦ urkund siner bewilligung sin aigen innsigel für sich unnd sine nach<lb break="no"/>kummen, lanndtvögt, ouͦch hieran gehennckt, das ich, der selb lanndtvogt, in ansechung, das mit dem vertrag unnd versprechung, als oben ermeldet, gemainer statt <placeName ref="loc000282">Frowenfeld</placeName> nutz be<lb break="no"/>dacht und gehandelt würt, bekenn gethon haben, doch gesagten minen gnedigen herren, den <orgName ref="org000531">aidtgnossen</orgName>, an iren herlichaiten, oberkaiten und rechten, ouͦch mir und minen erben one schaden.</seg>
                            <seg>Geben uff
                                <lb/>den <origDate when="1543-08-09">nündten tag ougstmonats, nach Christi gepurt gezelt thusent fünnffhundert viertzig unnd dry jar</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_2368_v.jpg"/>
                    <div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Vertragsbrieff zwüschen
                        <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc000282">Frauenfeld</placeName>
                        <lb/>den abzug betreffend,
                        <lb/>anno <date when="1543">1543</date></ab></div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der vorliegenden Vereinbarung ging zwar ein konkreter Fall voraus, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136508">Hauser 1909</ref>, S. 116</bibl>, ein vergleichbares Abzugsabkommen schlossen <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> am 22. August 1547 aber auch mit dem <orgName ref="org009298">Vogt und Rat von <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName></orgName> (<bibl>STAW URK 2402</bibl>). Darüber hinaus verständigten sich <orgName ref="org004366">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000840">Wil</placeName></orgName> im April 1543 mit den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName>, den Abzug bei Erbschaften gegenüber den Bürgern der anderen Stadt in gleicher Weise handhaben zu wollen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045148">SSRQ SG I/2/3</ref>, <ref target="http://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_I_2_3/index.html#p_324">Nr. 123a</ref></bibl>; <bibl>STAW URK 2364</bibl>), wobei beide Seiten bereits im Jahr 1499 entsprechende Absprachen getroffen hatten, wie einem Schreiben der Stadt <placeName ref="loc000840">Wil</placeName> zu entnehmen ist (<bibl>STAW URK 1834</bibl>). Die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Säckelamtsrechnung des Jahres 1543 verbucht ferner Kosten im Rahmen einer Übereinkunft mit <placeName ref="loc000061">Feldkirch</placeName> über den Abzug (<bibl>STAW Se 27.21, S. 16</bibl>). 1554 erkannten <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> die wechselseitige Abzugsfreiheit bei Erbschaften zwischen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und der Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> an (<bibl>STAW URK 2458</bibl>; Entwurf: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=685494">StAZH A 155.1, Nr. 127</ref></bibl>). Auch zwischen <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und der Landvogtei <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName> etablierte sich die Abzugsfreiheit als Rechtspraxis und wurde durch das Urteil der <orgName ref="org005057">Tagsatzung</orgName> vom 1. September 1627 bestätigt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136508">Hauser 1909</ref>, S. 117-120</bibl>), vgl. auch die Angaben in der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Abzugsordnung von 1699/1700 zu den Rechtsverhältnissen in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3293182">StAZH III AAb 1.6, Nr. 62</ref>, S. 40-43</bibl>).  
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


