<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_093_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1161.1</idno></msIdentifier><head>Genehmigung der Statuten der Priesterbruderschaft an der Pfarrkirche in Winterthur durch den Bischof von Konstanz</head><msContents><summary>Bischof Hermann von Konstanz bestätigt auf Bitten des Rektors und der Kapläne an der Pfarrkirche in Winterthur die von ihnen errichtete Bruderschaft und ihre Statuten. Er ordnet an, dass die gegenwärtigen und künftigen Mitglieder der Bruderschaft folgende Bestimmungen einhalten sollen: Bei Empfang, Tausch oder Niederlegung einer Pfründe der Pfarrkirche, des Amts des Rektors oder einer Kaplanei sowie im Todesfall muss der Bruderschaft binnen Monatsfrist 1 Gulden gezahlt werden. Diese Einnahmen sollen gemäss den Beschlüssen der Bruderschaft verwendet werden (1). Einmal im Jahr soll die Jahrzeit aller Mitbrüder sowie der lebenden und verstorbenen Wohltäter mit Vigil und Seelenamt begangen werden. In gleicher Weise sollen der siebte und der dreissigste Tag des Begräbnisses eines Mitbruders begangen werden. Wer nicht teilnimmt oder die Messe nicht feiert, wird mit einer Busse von 3 Schilling Haller belegt (2). Wenn sich Aussenstehende wie der Rat von Winterthur gegen den Rektor und die Kapläne wenden, soll das Kapitel das weitere Vorgehen festlegen (3). Streitfälle um Jahrzeiten, Pfründen oder Riten sollen nach Möglichkeit vor dem Rektor und den Kaplänen gütlich verhandelt und entschieden werden (4). Der gewählte Prokurator hat die Vollmacht, die Mitbrüder einzuberufen. Bei unbegründeter Abwesenheit ist ein Bussgeld von 3 Schilling Haller zu zahlen (5). Das Kapitel trifft seine Entscheidungen per Mehrheitsbeschluss. Was verhandelt wird, soll geheim gehalten werden (6). Der Anteil der Präsenzgelder wird bei Abwesenheit einbehalten, Ausnahmen gelten für die jährliche Badekur, Verwandtenbesuche oder Aderlasse an den vier Terminen 11. November, 3. Februar, 1. Mai und 24. August. Bei Mitgliedern, die zur Ader gelassen werden, gilt diese Regelung nur für den ersten Tag (7). Wer in den Vigilien, die ihn selbst betreffen, nicht persönlich seinen Platz einnimmt oder sich vertreten lässt, bevor die Formel des Vaterunsers „Und führe uns nicht in Versuchung“ zur ersten Nokturn gelesen wird, oder im Chor ohne Grund umhergeht und seinen Platz nicht besetzt und bei dem Visitieren der Gräber morgens und abends nicht anwesend ist oder sich vertreten lässt, gilt als abwesend und erhält keinen Anteil an den Präsenzgeldern (8). Weder der Rektor noch der Rat noch Dritte sollen dem Kapitel unübliche Pflichten auferlegen (9). Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="39.0"/><width unit="cm" quantity="44.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><persName role="sigillant">Bischof Hermann von Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1467-09-26"/><origPlace>Konstanz</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>REC, Bd. 4, Nr. 13335</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000644">Bruderschaft</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key004022">Satzung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p><seg>
<lb/><persName role="issuer" ref="per005209">Hermannus</persName> dei et apostolice sedis gracia episcopus <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> universis et singulis presentibus et posteris subscriptorum noticiam indubitatam cum salute in domino sempiterna.</seg>
<lb/><seg>Pastoralis nostri impositi humeris officii deposcit sollicitudo, ut ea, que in divine laudis ac salutis animarum augmentum subiectorumque commodum, pacem et tranquillitatem pie
 <lb/>inspecta sunt et salubriter ordinata, paterne confoveamus, et ne temporis tractu deficiant, auctoritatis nostre presidio roboremus, prout rerum et temporum qualitatibus et circum<lb break="no"/>stanciis pensatis in deo conspicimus feliciter expedire. Sane itaque pro parte dilectorum in Christo rectoris et cappellanorum parrochialis ecclesie in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> nostre
<lb/>diocesis oblata nobis peticio continebat, quod ipsi zelo devocionis succensi suarum ac benefactorum suorum omniumque christifidelium vivorum et defunctorum animarum salu<lb break="no"/>tem efficacius per pia et bona opera efficere cupientes et procurare, ut eciam per hoc in caritate unita et solidata frequencioris devocionis ardore et pocioribus 
 <lb/>preconiis benedicatur et collaudetur altissimus, quies et salus amplientur animarum atque pax et tranquillitas inter eos et successores suos servetur, quan<lb break="no"/><supplied source="EAF HA 318, S. 89" reason="omitted">dam</supplied>
<orgName ref="org007858">fraternitatem</orgName> per ipsos rectorem et cappellanos et eorum successores perpetuis temporibus favente domino peragendam cum quibusdam aliis ordinacionibus inter
 <lb/>se observandis instituerint ac pro execucione earundem <orgName ref="org007858">confraternitatis</orgName> et ordinacionum nonnulla honesta, licita et racionabilia statuta et capitula a singulari<lb break="no"/>ter singulis tenendis <app><lem>constituendis</lem><rdg wit="EAF HA 318, S. 89">custodiendis</rdg></app> fecerint et ediderint inferius de verbo ad verbum subinserta. Cum autem, ut dicta peticio subiungebat, ipsi rector et cap<lb break="no"/>pellani instituentes premissa, nisi superiorum interveniat approbans auctoritas, formident non subsistere, eapropter officium nostrum pastorale humiliter imploran<lb break="no"/>do petiverunt, <orgName ref="org007858">confraternitatem</orgName> ac ordinaciones pretactas necnon statuta et capitula circa illas edita per nos auctoritate nostra ordinaria perhennari et stabiliri.</seg>
<seg>Nos itaque
 <lb/>tenore institucionis dicte <orgName ref="org007858">fraternitatis</orgName> atque ordinacionum statutis et capitulis visis, lectis et diligenter examinatis ac perpenso consilio digestis, quia illas et illa
 <lb/>honestas, licitas et racionabiles ac honesta licita et racionabilia fore in clerique honestatem, morum venustatem, ecclesie decorem et divini cultus ac salutis anima<lb break="no"/>rum augmentum tendere conspeximus, idcirco peticioni huiusmodi ut licite annuentes institucionem <orgName ref="org007858">fraternitatis</orgName> nec non statuta et capitula ordinacionum pre<lb break="no"/>dictarum, prout sunt subexpressa, omniaque et singula alia inibi comprehensa rata habentes et grata, auctoritate nostra ordinaria duximus confirmanda, approbanda et co<lb break="no"/>roboranda atque presentis scripti patrocinio confirmamus, stabilimus et communimus, volentes et decernentes illas et illa perpetuis temporibus subsistere et a singulariter singulis 
 <lb/>fratribus ipsius <orgName ref="org007858">fraternitatis</orgName> presentibus et posteris inconvulsas et inconvulsa teneri et custodiri debere. Quarum quidem <orgName ref="org007858">fraternitatis</orgName> ordinacionum, statutorum et capitulorum
  <lb/>continencia sequitur et est talis:</seg>
<seg>In nomine sancte et individue trinitatis feliciter amen. Cum summa sit racio, que pro religione et devocione ac divino cultu fideli<lb break="no"/>um mentes excitat et inducit ac pacem et unitatem inter dei ministros parit et conservat, hinc est, quod nos, <persName ref="per027154">Petrus Kaiser</persName> rector, singulique <sic>cappallani</sic> ecclesie par<lb break="no"/>rochialis in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
<placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> diocesis ad laudem, gloriam et honorem dei omnipotentis et gloriose eius genitricis semperque virginis <persName ref="per000169">Marie</persName> ac tocius milicie
 <lb/>celestis exercitus, nostrorum et successorum nostrorum cunctorumque fidelium vivorum et defunctorum salutem considerantes et sollicita meditacione perpendentes mor<lb break="no"/>tis certitudinem et eius hore incertitudinem et horam illam ac penas flammarum et terribilium cruciatuum infernalium, quas minime evadere possumus nisi
<lb/>per bonorum operum merita et divini cultus exercicium, nostris, proch dolor, delictis et <sic>facinioribus</sic> cottidianis et humana fragilitate causantibus cupientes prevenire
  <lb/>divino invocato auxilio, hanc presentem <orgName ref="org007858">fraternitatem</orgName> ac ordinaciones cum singulis statutis capitulis modo et forma subnotatis peragendam et observandas instituimus,
  <lb/>ut sequitur:</seg>
<app><lem><seg n="1">Item ordinavimus et de novo instituimus laudabilem atque honestam <orgName ref="org007858">confraternitatem</orgName> nostri capituli in hunc modum servandam, quod deinceps qui<lb break="no"/>cumque in ecclesia parrochiali <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> aut sibi annexo<note>In der deutschen Übersetzung lautet diese Phrase <orig>in der pfarrkilchen ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> oder im <orgName ref="org007934">spittal</orgName> daselbs</orig> (<bibl>STAW URK 1161.2</bibl>).</note> adipiscitur prebendam sive rectoratus sive cappellanie, eciam quicumque per amplius inter nos rectorem
<lb/>et cappellanos, qui sumus et erimus, suam prebendam aut beneficium permutaverit vel libere resignaverit, ad persolvendum <measure type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="1">unum aureum Renensem</measure> vel in valore
  <lb/><sic>tott</sic> bone et usualis monete <orgName ref="org007858">confraternitati</orgName> nostre <date dur="P1M">infra mensis</date> spacium, dilacione ac repugnancia omni postpositis, sit obligatus et astrictus. Eciam quilibet ex nostra <orgName ref="org007858">fraternitate</orgName>
<lb/>viam universe carnis transiens post sui obitum iterum ad solucionem <measure type="currency" origin="Rh" unit="fl" quantity="1">unius aurei Renensis</measure>, modo quo supra sit, obligatus et tales floreni iuxta decretum nostre sepefate <orgName ref="org007858">con<lb break="no"/>fraternitatis</orgName> ob laudem dei omnipotentis almeque eius genitricis <persName ref="per000169">Marie</persName> atque salutem animarum in usus converti et expendi debent, prout magis expedire videtur.<note>Dieser Artikel wurde 1488 dahingehend präzisiert, dass im Todesfall eine allfällige Bezahlung der Ausstände bei Gläubigern Vorrang hatte vor der Entrichtung der Abgabe von 1 Gulden an die <orgName ref="org007858">Bruderschaft</orgName> (<bibl>STAW URK 1643</bibl>).</note></seg>
<seg n="2">Et ut
 <lb/>nostra pretenta efficaciam sorciantur, ordinavimus, quod singulis annis deinceps in evum semper <date dur="R/P1Y">in anno semel</date> devote ac laudabiliter anniversarium omnium confratrum nostri capituli atque
<lb/>benefactorum vivorum et mortuorum celebrari atque peragi debet de sero cum vigilia et mane missa pro defunctis cantandis. Et quicunque ex nostra <orgName ref="org007858">confraternitate</orgName> tam ad vigi<supplied reason="omitted" resp="bf">li</supplied><lb break="no"/>am quam missam cantandas mature non pareret aut eodem die missam non celebraret, in <measure type="currency" origin="ZH" unit="ß" quantity="3">tribus solidis Hallensium monete Thuricensis</measure> pro qualibet vice irremissibiliter solvendis puni<lb break="no"/>etur. Sic eciam pariformiter peragere volumus atque debemus deposiciones <date dur="P7D">septimas</date> atque <date dur="P30D">tricesimas</date> cuiuslibet confratris nostri capituli cum vigilia et missa cantandis et missarum 
 <lb/>celebracionibus sub absencium pena prescripta. </seg>
<seg>Articuli vero aliarum ordinacionum sunt hii: </seg>
<seg n="3">Item si domini proconsules vel quivis alter de nostro capitulo non existens aliqua dicta aut
  <lb/>facta rectorem ecclesie et singulos cappellanos tangencia obicerent, nulla responsio per quemquam ex nobis dari, sed dilacio et suspensio responsionis fieri debet, quousque per nostrum capitulum,
<lb/>quid utilius ac salu<supplied reason="omitted" resp="bf">b</supplied>rius sit, adinveniatur.</seg>
<seg n="4">Item cause anniversariorum, beneficiorum aut rituum laudabilium seu casuum quorumcumque ecclesiam tangencium
 <lb/>coram sepefatis dominis rectore et capellanis tamquam arbitris amicabiliter debent tractari et determinari, si possunt, sin autem tunc remittantur superioribus.<note>In den modifizierten Bestimmungen, die der Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> am 9. November 1488 bestätigte, wurde an dieser Stelle eine Vorbehaltsklausel zugunsten der Rechte des <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rats</orgName> eingefügt (<bibl>STAW URK 1643</bibl>).</note></seg>
<seg n="5">Item quod qui<lb break="no"/>libet noster electus procurator<note>Der Prokurator oder Schaffner stammte zwar aus den Reihen der Mitglieder der <orgName ref="org007858">Bruderschaft</orgName>, wurde aber gegenüber der städtischen Obrigkeit vereidigt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_127">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 127</ref></bibl>).</note> habet auctoritatem singulos confratres nostri capituli capitulariter convocare sub pena <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">trium solidorum Hallensium</measure> usualis ac bone monete irremissibiliter persolven<lb break="no"/>dorum, nisi sui absenciam causa racionabilis et efficax sufficienter excuset. Qui quidem solidi penales sic extorssi ad depositum poni et reservari debent, ut, cum nostrum capitulum aliquomodo
<lb/>pregravetur in quacumque causa possit per hoc sublevari.</seg>
<seg n="6">Item saniori parti in capitulo cuicumque decreto adherenti debet sta<damage agent="hole"><supplied resp="bf">r</supplied></damage>i et tractata in nostro capitulo per iuramentum pre<lb break="no"/>stitum silencio reserventur.</seg>
<seg n="7">Item quicumque de capitulo nostro <date dur="R/P1Y">semel in anno</date> visitaret thermas aut parentes seu amicos <damage agent="faded ink"><supplied resp="bf">vel</supplied></damage> qui minutus foret<note>In der deutschen Übersetzung: <orig>der im latt ze ader</orig> (<bibl>STAW URK 1161.2</bibl>).</note> iuxta <num value="4">quatuor</num> minuciones
 <lb/>generales scilicet <date type="deadline" when="--11-11"><persName ref="per000141">Martini</persName></date>, <date type="deadline" when="--02-03"><persName ref="per014188">Plasii</persName></date>, <date type="deadline" when="--05-01"><persName ref="per001527">Philippi</persName></date> et <date type="deadline" when="--08-24"><persName ref="per000861">Bartholomei</persName></date> aut in negociis sue prebende existeret aut notabili infirmitate pregra<damage agent="hole"><supplied resp="bf">v</supplied></damage>eretur, quilibet talis porcionis presencie nostri
<lb/>chori medio tempore occurrentis, non obstante s<damage agent="faded ink"><supplied resp="bf">ui</supplied></damage> absencia, tanquam alii presentes expers non reputatur, extra tamen casus pretactos singuli <damage agent="hole"><supplied resp="bf">ab</supplied></damage>sentes partes presencie neglecte non recipient, sed
 <lb/>cedent partes neglecte locis suis deputatis. De minutis tamen loquendo primam diem sue minucionis neque alios sequentes, dumtaxat denotamus.</seg>
<seg n="8">Item quicumque ex nostro capitulo
<lb/>sive rector sive cappellanus in omnibus vigiliis mortuorum ipsum saltem tangentibus sive cantandis sive legendis per se aut eius vices gerentem in loco sue sedis de facto non paret, priusquam ad primum
<lb/>nocturnum legatur clausula dominice oracionis <q>Et ne nos inducas in temptacionem</q>, talis pro absente reputatur. Nec particeps erit presencie huius non obstante, quod illo dicto continuo subintraret aut alias
<lb/>in foribus ecclesie existeret et quilibet infra vigilias in choro hincinde absque neccessitate <sic>fagans</sic> sedemque propriam non occupans. Similiter in visitacionibus mane seroque non presens per se aut
 <lb/>eius vicem tenentem pro absente reputatur.<note>Die modifizierten Bestimmungen von 1488 verlangten die Anwesenheit von Anfang bis Ende der Vigil als Bedingung für den Bezug der Präsenzgelder (<bibl>STAW URK 1643</bibl>).</note></seg>
<seg n="9">Item ut nostrum capitulum deinceps antiquis ac laudabilibus <sic>consuetitudinibus</sic> et ritibus hucusque servatis omni gravamine laborum nostro choro
  <lb/>prius non consuetorum aut novarum invencionum aut institucionum rectoris ecclesie, proconsulum aut quorumcumque aliorum procul positarum gaudeat atque foveatur.<note>1488 wurde dieser Artikel gestrichen (<bibl>STAW URK 1643</bibl>).</note></seg>
<seg>In quorum fidem et testi<lb break="no"/>monium premissorum litteras presentes inde fieri et sigilli nostri pontificalis iussimus et fecimus appensione communiri.</seg>
<seg>Datum in aula nostra <origPlace ref="loc000008">Constanciensi</origPlace>, <origDate when="1467-09-26">anno domini millesimo quadrin<lb break="no"/>gentesimo sexagesimo septimo, die vicesima sexta mensis septembris, indictione quintadecima</origDate>.</seg></lem><rdg wit="EAF HA 318, S. 89"/></app>
</p>
</div>
<div>
<ab type="tax" place="sub plica">
<choice><abbr>R</abbr><expan>Recipe</expan></choice>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="2">ii <choice><abbr>flor</abbr><expan>florenum</expan></choice></measure></ab>
</div>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/>Confirmatio <orgName ref="org007858">confraternitatis cappellanorum
<lb/><placeName ref="loc000849">Vitodurensium</placeName></orgName> et statutorum eorum</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Bruderschaft war eine verbreitete berufsständische Organisationsform, die religiöse, soziale und karitative Ziele verfolgte, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_083">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 83</ref></bibl>. Auch an Pfarrkirchen schlossen sich Priester zu Bruderschaften zusammen, um ihre Interessen zu vertreten, die zahlreichen Messstiftungen zu erfüllen, das Totengedenken zu organisieren und durch interne Konfliktregulierung und Disziplinarmassnahmen äussere Einflussnahme vorzubeugen. Zu den Priesterbruderschaften allgemein vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Prietzel 1995</ref>, S. 411-422</bibl>; zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 1993</ref>, S. 144</bibl>.</p>
<p>Die vorliegenden Statuten der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName>
<orgName ref="org007858">Priesterbruderschaft</orgName> wurden zwei Jahrzehnte später ergänzt und modifiziert und am 9. November 1488 durch Bischof <persName ref="per010499">Otto</persName> von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> bestätigt. Anlass waren Differenzen zwischen den Kaplänen und dem <orgName ref="org007943">Schultheissen und Rat</orgName> gewesen, die durch Graf <persName ref="per027489">Heinrich von Montfort</persName>, Domherr von <placeName ref="loc000924">Konstanz</placeName> und <placeName ref="loc006342">Augsburg</placeName>, Generalvikar <persName ref="per027768">Konrad Winterberg</persName> und den bischöflichen Kanzler <persName ref="per027767">Martin Premminger</persName> beigelegt werden konnten (<bibl>STAW URK 1643</bibl>). Hierbei setzte sich die städtische Obrigkeit für die Stärkung ihrer Rechte und die des Rektors, für einen besseren Schutz der Gläubiger verstorbener Kapläne, für die Präzisierung der Anforderungen für den Bezug der Präsenzgelder und für die Belange Bedürftiger ein, die das übliche Stiftungskapital für eine Jahrzeit nicht aufbringen konnten. Die Kapläne protestierten gegen die ohne ihre Zustimmung erlassenen Statuten (<bibl>STAW URK 1663</bibl>). Der Streit währte jahrelang, bis sich beide Seiten im Jahr 1508 auf einen Kompromiss verständigen konnten (<bibl>STAW URK 1922</bibl>; <bibl>STAW URK 1924</bibl>). Zu den Einzelheiten vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ziegler 1900</ref>, S. 26-28, 57-62</bibl>. Das Vermögen der <orgName ref="org007858">Priesterbruderschaft</orgName> floss im Zuge der Reformation in den Armenfonds (<bibl>STAW AM 177/8</bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_236">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 236</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
