<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_285</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 2/8, S. 220 (Eintrag 2)</idno></msIdentifier><head>Urteil in einem güterrechtlichen Konflikt zwischen Gallus Schenkli von Winterthur und seiner Frau</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur urteilen im Konflikt zwischen der Frau des Gallus Schenkli mit ihrem Vogt sowie ihrem Sohn und ihrer Verwandtschaft einerseits und Gallus Schenkli, Bürger von Winterthur, mit Beistand seines Vaters und Bruders andererseits: Beide sollen wieder als Ehepaar zusammen wirtschaften und einander unterstützen. Um das Gut, das in der Stadt ausgegeben wurde, etwa für Schenklis Bürgerrecht, seinen Eintritt in die Stubengesellschaft oder für Fahrhabe, oder das seine Frau weggeschafft hat und worüber er nicht abrechnen muss, lässt man es bewenden. Das von der Frau eingebrachte Vermögen soll er ihr versichern. Wenn sie zusammen einen Haushalt führen, sollen beide Seiten gemäss den Bestimmungen des Stadtrechts für Schulden haften. Gallus Schenkli bleibt die Nutzung der Zinseinkünfte vorbehalten.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1540-02-23"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key004344">Ehegericht</term><term ref="key000058">Schulden</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="220"/>
                        <p><lb/>Coram <orgName ref="org007943"><choice><abbr>s</abbr><expan>schultheis</expan></choice> und raͤt</orgName>, actum <origDate when="1540-02-23">mentag <lb/>nach reminiscere, anno 1540</origDate></p>
                        <p>
                            <seg><lb/>Zwischend <persName ref="per027597">Galy Schencklys</persName> husfrowenn sampt
                                <lb/>irem vogt, <add place="left margin" type="sign">sün und frünt<lb break="no"/>schafft</add> eins- unnd <persName ref="per027597">Galy Schenkly</persName>,
                                <lb/>unserm burger, mit bystand sins vaters unnd
                                <lb/>bruͦders andertheils ist erkennt:</seg>
                            <lb/>Erstlich das sy widerumb als elüt zuͦsamen keren
                            <lb/>und einander das best und wegst zethuͦnd, wie dan
                            <lb/>elüthen gepürt. <del>Am anderen des guͦtz halb,
                                <lb/>wie sy anzogen da obnen mit keren und anderem
                                <lb/>iren verthan, beladent sich min heren nütz, dan
                                <lb/>solichs alles, oͤb sy in in bürgschafft gnommen, ver<lb break="no"/>gangen sig.</del>
                            <subst><del>Zem driten</del><add place="above">Am anderen</add></subst> des <add place="above" type="sign">guͦtz</add>, so hie verthan, sig
                            <lb/>das, so er umb das burgraͤcht<note>Am 22. September 1539 war <persName ref="per027597">Gallus Schenkli</persName> von <placeName ref="loc000840">Wil</placeName> gegen eine Gebühr von 10 Gulden in das Bürgerrecht aufgenommen worden (<bibl>STAW B 2/8, S. 218</bibl>).</note>, stuben<note>Die Ausübung eines Handwerks war mit der Auflage verbunden, gegen eine Gebühr einer Trinkstubengesellschaft beizutreten, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_107">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 107</ref></bibl>.</note>, gschiff und
                            <lb/>gschir<note>Redewendung für Fahrhabe, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000104870">Idiotikon</ref>, <ref target="https://digital.idiotikon.ch/p/lem/244986">Bd. 8, Sp. 356</ref></bibl>.</note>, ouch anderes geben, sy dargegen <del rend="crossout">im</del> ouch
                            <lb/>hinzogen und gefloͤchnet, umb das <persName ref="per027597">Galy</persName> nit schuldig
                            <lb/>sin solle, rechnung zegeben, sonder jetz hinglegt,
                            <lb/>tod und ab <del>f</del>, ouch also verthan sin solle. Doch
                            <lb/>so sy, die frow, also oͤthwas guͦtz mer herin geb
                            <lb/>und legte, das dan <persName ref="per027597">Galy</persName> sy umb das selbig versicheren
                            <lb/>und versorgen. Unnd so sy also miteinander huß
                            <lb/>halten, soͤlind sy <del>ein nach lut</del>, es sige dan ir guͦt
                            <lb/>gsetzt oder nit, nach lut unser statraͤcht, was
                            <lb/>schulden sy dan machten, einander <add place="above" type="sign">helffen</add> schuldig sin, zebe<lb break="no"/>zallen byß uff das hembd <abbr>etc</abbr>. Doch <del>so</del> mag <persName ref="per027597">Galy</persName>,
                            <lb/>so sy also miteinander hußhalten, den zins vonn
                            <lb/>dem hoptguͦtt nutzen und bruchen.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Vor der Reformation beanspruchten die geistlichen Gerichte die Zuständigkeit in Eheangelegenheiten wie die Feststellung der Gültigkeit einer Ehe oder eines Eheversprechens oder die Bestrafung des Ehebruchs, da die Ehe als Sakrament galt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000081402">Albert 1998</ref>, S. 40-43, 45-46, 121-125</bibl>. Um Bürgerinnen und Bürger vor einem kostspieligen Rechtsstreit vor einem auswärtigen Gericht zu bewahren, wurden von städtischer Seite gewisse Hürden für eherechtliche Verfahren errichtet. So beschlossen <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> 1477, ein Bussgeld in Höhe von 10 Pfund gegen alle Kläger zu verhängen, die den Prozess verloren (<bibl>STAW B 2/3, S. 351</bibl>). Diese Massnahme wurde auch in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> praktiziert, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137441">Bauhofer 1936</ref>, S. 20-29</bibl>. Ehestreitigkeiten wurden jedoch auch schon damals vor dem <orgName ref="org005587">Rat</orgName> verhandelt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137441">Bauhofer 1936</ref>, S. 20</bibl> (am Beispiel <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName>).</p>
                        <p>1525 zogen <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> die Ehegerichtsbarkeit an sich, setzten Pfarrer und Ratsmitglieder als Richter ein, die zweimal wöchentlich tagen sollten, und erliessen eine Eheordnung (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>). In den Gemeinden auf der Landschaft wurde das Gremium der Ehegaumer eingerichtet, die Verstösse gegen die Eheordnung verfolgten, Verwarnungen aussprachen und Zuwiderhandelnde den Obervögten oder als letzte Instanz dem <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> zur Bestrafung meldeten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 990</bibl>). In den <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Amtslisten werden seit 1534 <orig>erichter</orig> aufgeführt (<bibl>STAW B 2/7, S. 474</bibl>). Busswürdige Fälle wiesen sie an den <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rat</orgName>. Seitens <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> wurde diese Praxis gebilligt, wie aus einem Schreiben des Jahres 1581 hervorgeht (<bibl>STAW AG 88/1/23</bibl>; <bibl>StAZH B V 28, fol. 18r-v</bibl>). Ehescheidungen konnten jedoch nur vor den Eherichtern in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vollzogen werden, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129788">Leonhard 2014</ref>, S. 206-207, 242</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151043">Ganz 1958</ref>, S. 275-277</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134441">Schmid 1934</ref>, S. 48-51</bibl>.</p>
                        <p>Auch in <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> waren Ehegaumer die erste Instanz in eherechtlichen Fragen. Schwerere Fälle hatten sie an das Ehegericht in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zu weisen. Die letztinstanzliche Entscheidung fiel wiederum in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151402">Häberle 1985</ref>, S. 241-242</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


