<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_094_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno>STAW B 2/2, fol. 8r-9r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Nutzungsordnung für den Wald Eschenberg</head>
                    <msContents>
                        <summary>Der vordere Wald Eschenberg soll 5 Jahre lang nicht genutzt werden, im hinteren Wald dürfen nur mit Erlaubnis der Holzgeber oder des Rats der Stadt Winterthur Bauholz, Brennholz und Stöcke geschlagen werden (1, 9, 11). Der Bannwart soll Übertretungen melden (2). Das zugeteilte Holz muss vollständig verwertet werden (3). Nur nach Aufforderung der Holzgeber oder des Rats darf Brennholz geschlagen oder zugeteilt werden (4). Diese Bestimmungen müssen von allen beachtet werden, auch die Anrainer sollen zur Einhaltung bewogen werden (5, 7). Wird Bauholz benötigt, soll sich der Zimmermann gegenüber den Holzgebern verpflichten, sparsam mit den Ressourcen umzugehen (6). Die Inhaber der Kelnhöfe und Schupposen sollen nicht mehr Holz schlagen, als ihnen zusteht, und nur an der Stelle, die ihnen der Förster zuweist. Sie dürfen kein Holz verkaufen (8). Man soll im Wald kein Brennholz spalten, sondern so viel Holz nehmen, wie man auf einer Achse abtransportieren kann (15). Wer diese Bestimmungen missachtet, wird mit einem Bussgeld von 10 Schilling belegt (10). Es dürfen nur mit Erlaubnis des Schultheissen und Rats Wiesen im Wald eingezäunt werden (12). Es soll kein Holz mehr für Schindeldächer ausgegeben werden. Wer keine Dachziegel verwenden möchte, soll sich an den Schultheissen und Rat wenden (13). Diese Bestimmungen können durch den Grossen und Kleinen Rat verändert werden (14).</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <author role="scribe">Georg Bappus</author>
                            <filiation type="current">Abschrift</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent>
                                    <dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="32.0"/>
                                        <width unit="cm" quantity="24.0"/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate from="1468-01-01" to="1468-12-31"/></origin>
                    </history>
                </msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000249">Wald</term><term ref="key000519">Zaun</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb type="original" n="8r" facs="STAW_B_2_2_8_r.jpg"/>
                        <head><lb/>Der waͤlden satzung</head>
                        <p><seg n="1">
                            <lb/>Item man sol den vordren wald gantz fryg haben <date dur="P5Y">v jǎr</date>.
                            <lb/>Es sol ouch der vorster nyemant in dem hindern wald dehein
                            <lb/>holtz nit geben, eichin holtz noch tennin holtz, denn das es
                            <lb/>die <num value="2">zwen</num> man vom <orgName ref="org005587">rǎt</orgName>, die holtzgeber, heissent oder
                            <lb/>ein <orgName ref="org005587">rǎt</orgName>.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="2">
                            <lb/>Item der panwart sol alle <date type="floating holiday">fronfasten</date> maͤlden, wer da
                            <lb/>howet ald u̍bervart.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="3">
                            <lb/>Item welher ouch ein holtz, das im geben wirt, howet, der
                            <lb/>sol es alles ze end uß untz an den wipfel bruchen und nit
                            <lb/>ligen laussen.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="4">
                            <lb/><app><lem>Item der <persName ref="per027769">Geltinger</persName> sol ouch nit prennholtz howen noch geben,
                                <lb/>denn das es die <num value="2">zwen</num> oder ein <orgName ref="org005587">rǎt</orgName> heissent.</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 429"/></app></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="5">
                            <lb/>Item und sol das yederman halten, <orgName ref="org007934">spital</orgName> puwlu̍t, trinck<lb break="no"/>stuben knecht und menglich.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="6">
                            <lb/>Item wer zimbren wil, der sol kein holtz nit howen, der
                            <lb/>zimerman kom den vor zuͦ den holtzgebern und vor<lb break="no"/>spraͤch da by sin tru̍we an eydes statt, nit me zehowen,
                            <lb/>denn der puw nottdurfftig ist. Und sol dehein rott tennin
                            <lb/>holtz nit howen, was man mit wiß tenninem holtz gemachen
                            <lb/>kan.<note>Die Zimmerleute mussten sich zur Einhaltung dieser Bestimmungen verpflichten (<bibl>STAW B 2/3, S. 354</bibl>, zu 1478; <bibl>STAW B 2/5, S. 165</bibl>, zu 1486; <bibl>STAW B 2/6, S. 24</bibl>, zu 1497).</note></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="7">
                            <app><lem><lb/>Item mit den von <placeName ref="loc010810">Toͤss</placeName> und an der strǎß und mit allen ussern
                                <lb/>lu̍ten und ouch mit den unßern zeschaffen und namlich, das die
                                <lb/>unßern schwerint, den wald ze miden und nit zehowen deheiner<lb break="no"/>ley holtz ǎn urlop eins <orgName ref="org005587">rǎtz</orgName> und der <num value="2">zweyer</num>, so daru̍ber gesetzt sind.</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 429"/></app></seg>
                        </p>
                        <pb type="original" n="8v" facs="STAW_B_2_2_8_v.jpg"/>
                        <p><seg n="8">
                            <lb/>Und das ouch die puwlu̍t da nit howen sond denn sovil, als
                            <lb/>einem kelnhoff zuͤ gehoͤrt, ald sovil, so einer schuͦppiß zuͦ ge<lb break="no"/>hoͤrt, unschedlich holtz, als von alter herkomen ist. Und
                            <lb/>sond ouch nyendert howen, denn da es ein vorster heist. Und
                            <lb/>sond ouch die puwlu̍t deheinerley holtz verkǒuffen noch
                            <lb/>nyeman geben und nit anders, denn unschedlich holtz ze<lb break="no"/>brennen howen.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="9">
                            <lb/>Item und sol man niemant deheinerley holtz, es sige
                            <lb/>zimberholtz, brennholtz, <app><lem>stecken</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 429"/></app> noch deheinerley holtz,
                            <lb/>nit howen, denn mit urlob eins <orgName ref="org005587">rǎtz</orgName> oder der <num value="2">zweyer</num>,
                            <lb/>so von einem <orgName ref="org005587">rǎt</orgName> dartzuͦ gesetzt sind.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="10">
                            <lb/>Item wer aber uberfu̍r, den sol ein <orgName ref="org005587">rǎt</orgName> strǎffen
                            <lb/>und die puͦß davon nemen, so daru̍ber gesetzt sind,
                            <lb/><measure type="currency" unit="ß" quantity="10">x </measure>.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="11">
                            <lb/>So denn von der zunstecken wegen, so in den tickinen und
                            <lb/>anderswa im wald stand, die sol nieman howen ǒn urlob
                            <lb/>eins <orgName ref="org005587">rǎtz</orgName> ald der <num value="2">zweyer</num> holtzgebern. Und wem man die
                            <lb/>stecken git, der sol es selb noch mit sin selbs knechten nit
                            <lb/>howen, denn im wellen es die knecht howen, so ein <orgName ref="org005587">rǎt</orgName>
                            <lb/>daru̍ber gesetzt hǎt. Und die sond ouch by iren tru̍wen an
                            <lb/>eides statt das unschēdlichen howen und uß dickinen uß<lb break="no"/>ziechen und uß fymlen.</seg>
                        </p>
                        <pb type="original" n="9r" facs="STAW_B_2_2_9_r.jpg"/>
                        <head><lb/><app><lem>Wisen</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432">Der wiesen satzung</rdg></app></head>
                        <p><seg n="12">
                            <lb/>Als <app><lem/><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432">dann</rdg></app> sich vil lu̍ten understandent, wisen ze machen in den
                            <lb/>zelgen und ackeren umb unser statt und das veld in ze zu̍nen,
                            <lb/>da sol nieman me dehein nu̍w wisen in den welden umb
                            <lb/>unser statt infachen noch machen.<note>1490 untersagten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, ohne ihre Erlaubnis Äcker in Wiesen umzuwandeln (<bibl>STAW B 2/5, S. 429</bibl>).</note> Denn welher <app><lem>da</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432">das</rdg></app> icht
                            <lb/>also <choice><sic>macht<subst><del rend="overwritten">i</del><add place="overwritten">en</add></subst></sic><corr>machen</corr></choice> woͤlte, der sol es des ersten bringen an einen
                            <lb/><orgName ref="org007943">schultheissen und rǎt</orgName>. Ist denn, das es von einem <orgName ref="org005587">rǎt</orgName>
                            <lb/>erlǒpt wirt, in welher maß denn ein <orgName ref="org005587">rǎt</orgName> das erlǒpt
                            <lb/>ald ansiecht, daby sol es beliben. Wēre aber, das <app><lem>es</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432"/></app> ein
                            <lb/><orgName ref="org005587">rǎt</orgName> nit erlǒpti und in bedunckti, das <app><lem>es</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432"/></app> nit zetuͦnd wēr
                            <lb/>nach gelegenheit der sach und das <app><lem>es ze vermiden</lem><rdg wit="winbib Ms. Fol. 27, S. 432">er zevor miden</rdg></app> wēr,
                            <lb/>so sol man es underwegen laussen.<note>Der Artikel über die Umwandlung von Äcker in Wiesen folgt im nur mehr abschriftlich überlieferten Kopial- und Satzungsbuch <persName ref="per014937">Gebhard Hegners</persName> separat im Anschluss an den im Kommentar erwähnten Ratsbeschluss von 1468 und wird ergänzt durch Ratsbeschlüsse betreffend die Einzäunung und Nutzung von Wiesen (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 432</bibl>).</note></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="13">
                            <lb/>Item umb schindel holtz da sol man nieman uswēndig noch
                            <lb/>inwendigen, burgeren noch gesten, in die statt noch uff das
                            <lb/>land ze bruchen hinfu̍r nit geben. Denn wer schindlen be<lb break="no"/>darff, wil der nit mit zieglen tecken, der mag es an
                            <lb/>einen <orgName ref="org007943">schultheissen und rǎt</orgName> bringen. Was denn einen
                            <lb/><orgName ref="org005587">rǎt</orgName> nach gelegenheit der sache einem schindel holtz bedunckt
                            <lb/>zetuͦnt zegeben oder nit, das es daby belibe.<note>Wie aus der Chronik des <persName ref="per027306">Ulrich Meyer</persName> hervorgeht, beschloss der <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rat</orgName> 1568, künftig keine Tannen mehr für den Bedarf an Schindeln abzugeben, sondern selbst Schindeln zum Verkauf herstellen zu lassen (<bibl>winbib Ms. Quart 102, fol. 194r</bibl>). Die Förderung von Ziegeldächern diente zudem als Brandschutzmassnahme, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_211">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 211</ref></bibl>.</note></seg>
                        </p>
                        <p><seg n="14">
                            <lb/>Item und sol dis ordnung umb beid waͤld, den hinderen und den
                            <lb/>vorderen, also bestǎn, es waͤre denn sach, das ein <orgName ref="org009293">kleiner
                                <lb/>und grosser rǎt</orgName> icht anders ze rǎt wurde.</seg>
                        </p>
                        <p><seg n="15">
                            <lb/>Item aber ist er verbannen, das nyeman kein brennholtz howen
                            <lb/>noch schyten sol, denn wer holtzen wil, der sol sovil nemen,
                            <lb/>als er uff der achse dannen fuͤrt.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der Wald <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> war eine städtische Allmende, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_017">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 17</ref></bibl>. Bei der Verwaltung dieser Ressourcen musste einerseits der Bedarf von Gemeinde und Bürgern an Bauholz und Brennholz berücksichtigt, andererseits der Wald vor übermässiger Beanspruchung geschützt werden. So durften Schafe und Ziegen nicht im Wald weiden (<bibl>STAW B 2/3, S. 497</bibl>, zu 1482). Die Aufsicht über den Bezug von Holz durch die Bürger führte der Waldförster (Eidformel: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_164">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 164</ref></bibl>, vgl. <bibl>STAW B 2/5, S. 41</bibl>, zu 1483).</p>
                        <p>Am 14. November 1468 beschlossen <orgName ref="org007943">Schultheiss und beide Räte von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, <orig>den vordern wald <placeName ref="loc013008">Aͤschenmberg</placeName> ze schirmen v jǎr</orig>, Holz sollte während dieser Zeit nur im hinteren Teil des Walds geschlagen werden. Wer Holz benötigte, musste es sich von den Holzgebern, zwei Mitgliedern des <orgName ref="org005587">Kleinen Rats</orgName>, zuteilen lassen. Bei Missachtung dieser Bestimmungen drohte ein Bussgeld von 5 Pfund (<bibl>STAW B 2/2, fol. 15r</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151049">Hotz 1868</ref>, Sp. 92</bibl>). Dieser Ratsbeschluss bietet einen Anhaltspunkt für die Datierung der vorliegenden Holz- und Wiesenordnung, wenn auch die Abweichung der Bussgeldbeträge für Zuwiderhandelnde auffällt. Die Verordnung wurde in das von Stadtschreiber <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> angelegte Kopial- und Satzungsbuch eingetragen, das nur in einer Abschrift des 18. Jahrhunderts überliefert ist (<bibl>winbib Ms. Fol. 27, S. 429-430, 432</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>



