<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_012</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 56</idno></msIdentifier><head>Verordnung über die Appellation gegen in Winterthur ergangene Gerichtsurteile und die Höhe der Bussgelder</head><msContents><summary>Schultheiss Marquard Gevetterli, Johannes von Sal der Alte, Ulrich Nägeli, Johannes Zweiherr, Johannes Schultheiss, Hermann von Sal und Johannes Steheli, der Rat, und die Bürger der Stadt Winterthur beschliessen mit dem Einverständnis des Vogts Eberhard von Eppenstein, Ritter, folgende Satzung: Man soll die verbrieften Rechte und Gewohnheiten der Stadt achten (1). Urkunden der Bürger, die mit dem Stadtsiegel oder dem Ratssiegel besiegelt sind, sollen Geltung haben. Wer sie missachtet, verliert jeglichen Rechtsanspruch (2). Gegen Urteile des städtischen Gerichts kann man an den Ammann des Rats der Stadt Konstanz appellieren (3). Bürger werden für Vergehen mit 5 Schilling und für Körperverletzung oder Hausfriedensbruch mit 10 Schilling gebüsst oder der Stadt verwiesen. Die Bussgelder fliessen in die städtische Baukasse. Falls Bürger innerhalb des Friedkreises einen Totschlag begehen, müssen sie die Stadt verlassen und dürfen erst zurückkehren, wenn sie 10 Pfund Busse bezahlt haben, ansonsten soll der Schultheiss sie mit Hilfe des Rats und der Gemeinde verhaften. Auswärtige zahlen jeweils die doppelte Busse. Wer wegen Totschlags festgenommen wird, soll einen Monat in Haft bleiben. Zahlt er die Busse nicht, soll man ihm die Hand abschlagen, mit der er die Tat begangen hat (4). Bussen sollen sowohl für innerhalb wie ausserhalb des städtischen Friedkreises begangene Delikte bezahlt werden (5). Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel. Nachtrag am unteren Rand: Begeht ein Bürger an einem anderen Bürger einen Totschlag ausserhalb des Friedkreises, muss er 10 Pfund Busse zahlen, Auswärtige das Doppelte. Wer Totschläger bei sich aufnimmt, bevor sie ihre Busse geleistet haben, muss 3 Pfund bezahlen (6).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.0"/><width unit="cm" quantity="27.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="2.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1324-10-06"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 10, Nr. 3913</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000143736">Schneller, Stadtrecht</ref>, S. 33-34</bibl></listBibl><listBibl><head>Regest</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135615">QZWG</ref>, Bd. 1, Nr. 105</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000287">Appellation</term><term ref="key000598">Ausweisung</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key000593">Hausfriedensbruch</term><term ref="key003394">Körperverletzung</term><term ref="key000225">Totschlag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_56_r.jpg"/>
                        <p>
                            <lb/><seg>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943"><persName ref="per026922">Marquart Gevetterli</persName>, sulthais, <persName ref="per026933">Johans von Sala</persName> der alte, <persName ref="per027042">Uͦlrich Negelli</persName>, <persName ref="per027052">Johans der Zwiherro</persName>, <persName ref="per027012">Johans der Sculthais</persName>, <persName ref="per026934">Herman von Sala</persName> und
                                <lb/><persName ref="per027050">Johans Stehelli</persName>, der rat</orgName>, und alle die <orgName ref="org004474" role="issuer">burger ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName> gemainlich, ku̍nden allen, die disen brief an sehent oder hoͤrent lesen, das wir
                                <lb/>dur u̍nser stat nûz und êre mit des erberen ritters hern <persName ref="per027029">Eberhartes von Epenstain</persName>, unsers vogtes,<note>Der Vogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> war der Vertreter der Stadtherrschaft vor Ort, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 107</bibl>.</note> gunst und rate dise nah gescribenun
                                <lb/>ordenung und gesezzede verscriben und gesezzet haben, und gebieten und wellen, das man su̍ steͣte habe jemerme.</seg>
                            <seg n="1">Des ersten haben
                                <lb/>wir gesezzet, was die alten brief u̍nser stat gewonhait oder rehtes hant, das man die steͣte habe und oͧch die selbun gewonhait
                                <lb/>und das selbe reht niender fu̍rbas zuhen su̍ln wan an die selben briefe und hantvesti u̍nser stat.</seg>
                            <seg n="2">Wir haben oͧch gesezzet, was
                                <lb/>sache von u̍nseren burgeren verscriben und besigelt ist oder wirt mit dem <sic>grossem gemainem</sic> insigel der stat oder mit des <orgName ref="org005587">rates</orgName> insigel,
                                <lb/>das daz steͣte sin sol, an alle widerrede, und sol oͧch niender fu̍rbas gezogen werden. Und wer da wider den briefen wissentlich redot,
                                <lb/>der sol von allem sinem rehten sin und dem andern sol sin reht gevalen sin.</seg>
                            <seg n="3">Wir haben oͧch gesezzet, was urtailden an u̍nserm
                                <lb/>gerihte zer hellent, die man zu̍hen sol, das man die fu̍r den amman in den <orgName ref="org004512">rat ze <placeName ref="loc000008">Costenz</placeName></orgName> zu̍hen sol und niender anderswa.</seg>
                            <lb/><seg n="4">Wir haben oͧch gesezzet an u̍nser stat bû, swer ain freveli<note>Zu dieser Deliktgruppe vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_194">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 194</ref></bibl>.</note> tuͦt, der burger ist, der sol an der stat bû geben <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fûnph schiling
                                <lb/>phennige</measure> bi der tag zit, so er beclagt wirt, oder man sol im die stat verbieten. Ist aber er ain gast, so sol er zwivalt buͦsse
                                <lb/>geben. Tuͦt aber ain burger ain wundatun oder ain hainsuͦchi, so sol er <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen schilling</measure> geben an der stat bû, oͧch bi der tag<lb break="no"/>zit, so er beclagt wirt, oder man sol im die stat verbieten. Ist aber er ain gast, so sol er aber zwivalt buͦsse geben. Tuͦt
                                <lb/>aber ain burger ainen todslag inrunt dem fridekraisse, der sol die stat miden, unz daz er git an der stat bû <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen phunt
                                    <lb/>phenige</measure>, und sol du̍ berihten, êe das er wider in die stat kome, mit phenningen oder mit phanden, du̍ ain jude umbe
                                <lb/>so vil guͦtes geneme. Und komet er dar uber in die stat, so sol in der sculthais vahen und sol ime des ain <orgName ref="org005587">rat</orgName> und
                                <lb/>du̍ <orgName ref="org004474">gemainde</orgName> gehu̍lfig sin und swen er dar zuͦ vorderot. Ist aber, das ain gast ainen todslag tuͦt inrunt dem fridkraisse,
                                <lb/>der sol die stat miden, unz das er berihtet <measure type="currency" unit="lb" quantity="20">zwainzeg phunt</measure> in allem rehte als der burger du̍ <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehenu̍</measure>. Ist aber, daz de<lb break="no"/>kainer umb den todslag gevangen wirt, als vor gescriben ist, er si burger oder gast, den sol man <date dur="P1M">ainen manod</date> behalten.
                                <lb/>Und swanne der <date dur="P1M">manod</date> ûs kumet, git er nu̍t den ainung, als vor gescriben ist, so sol man i<subst><del>n</del><add place="overwritten">m</add></subst> die hant ab slahen,
                                <lb/>da mitte er es getan hat.<note>In einer der Stadt <placeName ref="loc000504">Mellingen</placeName> erteilten Auskunft über die Bestrafung von Totschlag durch Auswärtige an Auswärtigen wird dieser Fall näher erläutert: Konnte der Täter verhaftet werden, sollte der Schultheiss ihn und seinen Besitz zuhanden des Stadtherrn in Gewahrsam nehmen. Flüchtige Täter konnten sich solange dem städtischen Zugriff entziehen, bis sie wieder den äusseren Stadtgraben überquerten. Wurden sie dann verhaftet, sollte der Schultheiss sie einen Monat unter Arrest stellen, bis sie 20 Pfund zahlten oder ein Pfand hinterlegten, andernfalls wurde ihnen nach Ablauf der Frist die Hand abgeschlagen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135491">UBZH</ref>, Bd. 13, Nr. 3913a</bibl>).</note></seg>
                            <seg n="5">Wir haben oͧch gesezet, swas frevilan an u̍nserm gerihte gevallent, swa su̍ beschehen
                                <lb/>sint, inrunt dem fridekraisse oder usserunt, das man die u̍nser stat besseron sol, dar nah als du̍ frevili und der ainung
                                <lb/>danne gesezzet sint.</seg>
                            <seg>Und ze ainem gewer und steͣten urku̍nde der vor gescribenen ordenung und gesezzede so haben
                                <lb/>wir disen brief besigelt mit u̍nser stat insigel.</seg>
                            <seg>Dirre brief wart gegeben, do von gottes gebu̍rte waren
                                <lb/><origDate when="1324-10-06">dru̍zehenhundert jar zwainzeg jar, darnah in dem vierden jare, an dem nehsten samstag nah sant <persName ref="per000390">Michels</persName> tag</origDate>.</seg>
                            <lb/><seg n="6"><add place="bottom" rend="other ink">Wir haben oͧch gesezzet umb den totslag, der geschiht usserunt dem fridekraisse, ist, das u̍nser burger aine ainen totslag
                                <lb/>tuͦt an dem andern unserm <del>unserm</del> burger usserunt dem fridekraisse, der git oͧch <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen phunt</measure> in allem dem reht, als
                                <lb/>vor gescriben ist. Ist oͧch, das ain gast ainen totslag tuͦt an u̍nserm burger ainem usserunt dem fridekraisse, der git oͧch
                                <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="20">zwainzeg phunt</measure> in allem reht, als vor gescriben ist. Wir haben oͧch gesezzet, wer den, der ainen totslag getan hat, als
                                <lb/>vor benemmet ist, hûset oder hovet, êe er sich mit der stat berihtet, als vor gescriben ist, der git <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">dru̍ phunt</measure> an der stat
                                <lb/>bû und sol die oͧch berihten mit phanden oder mit phennigen, die ain jude umb sôvil guͦtes geneme, als vor gescriben ist.</add></seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_56_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/><orgName ref="org007943">Schultheiß und Rath <abbr>etc</abbr> der Statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>
                            <lb/>Brief um einige Gesetz und Ordnungen. <lb/><date when="1324-10-16"><add place="inline" rend="other ink"> 6 <choice><abbr>octob</abbr><expan>october</expan></choice></add> Anno 1324</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Bis 1417 war die Gerichtsbarkeit in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> der Stadtherrschaft vorbehalten, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 51</ref></bibl>. Das 1264 durch den Grafen <persName ref="per000089">Rudolf von Habsburg</persName> kodifizierte städtische Recht gestand den Bürgern zwar zu, vor Gericht über die Schuld oder Unschuld eines Angeklagten zu urteilen, das Strafmass war jedoch festgelegt. Delinquenten, die Betrug, schwere Untreue, Blendung, Verstümmelung, Totschlag oder Mord begangen hatten, verloren die Huld des Stadtherrn, bei Körperverletzung unter Einsatz einer Waffe wurde ein Bussgeld von 5 Pfund verhängt oder die Hand abgeschlagen, bei sonstigen Vergehen drohte eine Strafe von 3 Pfund oder die Ausweisung aus der Stadt für ein Jahr (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref>, Artikel 4, 11</bibl>). Eine städtische Rechtsaufzeichnung aus dem Jahr 1297 präzisiert die Strafbestimmungen: Der Schultheiss sollte über Delinquenten, welche die Huld des Stadtherrn eingebüsst hatten, nicht richten, sondern sie mit ihrem Besitz zuhanden des Stadtherrn in Gewahrsam nehmen. Wem ein Bussgeld von 3 Pfund auferlegt wurde, musste dieses binnen acht Tagen bezahlen oder die Stadt für Jahr und Tag verlassen, darüber hinaus standen dem Kläger und dem Schultheissen jeweils 3 Schilling zu (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref>, Teil III, Artikel 1</bibl>).</p>
                        <p>Delinquenten, die nicht zahlungsfähig waren, konnten ihre Strafe bisweilen auch abarbeiten, wie der Fall des jungen <persName ref="per027051">Türler</persName> im Jahr 1459 beweist. Statt die Strafe von 20 Pfund zu bezahlen oder ein Pfand zu stellen, sollte er sie nach Übereinkunft mit dem <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rat</orgName>
                            <orig>verdienen mit wercken</orig>. Der Aufenthalt in der Stadt war ihm unter der Voraussetzung erlaubt, sich mit den Hinterbliebenen des Opfers zu einigen (<bibl>STAW B 2/1, fol. 127v</bibl>), weitere Beispiele bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000109616">Gut 1995</ref>, S. 212</bibl> (für <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>); <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000091122">Burghartz 1990</ref>, S. 88-89</bibl> (für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>); <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180048603977">Schuster 2000</ref>, S. 250-252</bibl> (für <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName>). <persName ref="per027051">Türlers</persName> Fall verweist auf die Bedeutung des Ausgleichs zwischen Täter und Opferfamilie, der sogar Priorität vor einem gerichtlichen Verfahren haben konnte, vgl. hierzu allgemein <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001180048603977">Schuster 2000</ref>, S. 140-155</bibl>; die bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000109616">Gut 1995</ref>, S. 133-134</bibl>, aufgeführten Fälle betreffen jeweils Angehörige der Herrschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, keine Bürger von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>.</p>
                        <p>In dieser Urkunde wird erstmals der Bestimmungszweck der Gerichtseinkünfte, die Finanzierung städtischer Baumassnahmen, genannt. Nominell standen die Bussgelder jedoch noch immer dem Stadtherrn zu, wie deren zeitlich befristete Überlassung durch <persName ref="per000387">Herzog Leopold von Österreich</persName> in den Jahren 1400 und 1406 beweist (<bibl>STAW URK 352</bibl>; <bibl>STAW URK 401</bibl>). Ausserdem wird deutlich, dass <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> nur in Absprache mit dem Stadtherrn oder seinem Vertreter vor Ort, dem Vogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, neue strafrechtliche Bestimmungen erlassen durften.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


