<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_060_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=434076">StAZH C II 13, Nr. 460</idno></msIdentifier><head>Vergleich im Konflikt zwischen der Stadt Winterthur und dem Kloster Töss um Wasserzufuhr, Eigenleute, Waldnutzung und Gerichtsstand</head><msContents><summary>Ritter Hermann von Landenberg von Werdegg, Hermann von der Breitenlandenberg, Konrad Mangolt von Konstanz, Johannes Schwend der Jüngere, Vogt von Kyburg, Martin von Landenberg von Greifensee und Petermann von Haslen handeln einen Vergleich im Konflikt zwischen der Stadt Winterthur und Priorin und Konvent des Klosters Töss aus. Auf Veranlassung des Konvents hatte König Sigmund von der Stadt die Beseitigung aller Schleifen, Sägen und Vorrichtungen an der Eulach gefordert, die den Betrieb der Mühlen des Klosters beeinträchtigten. Angesichts des mit städtischen Geldern finanzierten Ausbaus der Eulach beanspruchen die Winterthurer die Nutzung und bestreiten, dass das Kloster dadurch Einbussen an den von den Mühlen bezogenen Zinsen erleidet. Ein weiterer Streitpunkt stellt das Privileg dar, das der Konvent von dem König wegen der Eigenleute erworben hatte, obwohl sich die Stadt, gestützt auf ein eigenes Privileg, mit dem Kloster über die Handhabung einig war. Der Konvent hat ferner ein Privileg betreffend seinen Wald erworben und entgegen bisheriger Praxis restriktive Bussen festgesetzt. Die Vermittler treffen folgende Übereinkunft: Die Winterthurer sollen die Vorrichtungen an der Eulach überprüfen und bei Bedarf Massnahmen ergreifen, dass niemand einen Nachteil hat (1). Da es wegen der Eigenleute nie zu Auseinandersetzungen gekommen war, sollen beide Seiten bei ihren Rechten und Gewohnheiten bleiben und es so handhaben wie bisher (2). Die Winterthurer sollen ihre Bürger anweisen, im Wald des Klosters keine Schäden zu verursachen. Der Konvent soll die Winterthurer Brennholz nehmen lassen. Benötigt eine Seite Bauholz, soll sie es von der anderen erwerben (3). Da der Konvent und seine Leute anders als früher gegen die Winterthurer und ihre Bürger mit geistlichen Gerichten vorgegangen sind, haben die Vermittler folgende Regelung vereinbart: Der Konvent oder einzelne Klosterfrauen dürfen die Bürger von Winterthur wegen Jahrzeitstiftungen, Leibgedingverträgen, verbriefter Schulden, jährlicher Zinsen von ihren Gütern oder Seelgeräten vor geistliche Gerichte laden. In weltlichen Angelegenheiten, etwa bei Geldschulden, sollen sich die Amtleute des Klosters an den Schultheissen wenden. Bei anerkannten Geldschulden soll der Schuldner zur Bezahlung oder zur Stellung von Pfändern angewiesen werden, die Pfänder können gemäss städtischem Recht nach 14 Tagen verkauft werden. In strittigen Fällen soll der Schultheiss beide Seiten vor den Rat laden, um die Angelegenheit unverzüglich auszutragen (4). Winterthurer Bürger sollen ihre Ansprüche an den Konvent oder dessen Hofleute in weltlichen Angelegenheiten mit dem Amtmann oder Schaffner wie bisher vor dem städtischen Gericht regeln (5). Beide Seiten sollen miteinander versöhnt sein. Die Winterthurer sollen das Kloster und seine Leute als Bürger und guten Freunde behandeln (6). Es siegeln Hermann von der Breitenlandenberg und Konrad Mangolt mit ihren Siegeln auf Seiten der Vermittler sowie Schultheiss, Rat und Bürger mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="49.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hermann von Breitenlandenberg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><persName role="sigillant">Konrad Mangolt</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="polished"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1433-01-24"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 6, Nr. 7516</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000084">Leibeigenschaft</term><term ref="key000047">Mühlen</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000751">Vergleich</term><term ref="key000716">Wasserführung</term><term ref="key000249">Wald</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_13__Nr__460__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, dis naͧchgenempten <persName role="issuer" ref="per027311">Herman<note>Die Buchstaben r und n sind schwer zu unterscheiden. Für diese Zeit sind nur ein <persName ref="per027311">Hermann von Landenberg-Werdegg</persName> und ein <persName ref="per028202">Hermann von Breitenlandenberg</persName> belegt, weshalb zu Herman normalisiert wird.</note> von Landenberg von Werdegg</persName>, ritter, <persName role="issuer" ref="per028202">Herman von der Breitenlandenberg</persName>, <persName role="issuer" ref="per027718">Cuͦnratt Mangolt</persName> von <placeName ref="loc000008">Costentz</placeName>, <persName ref="per000739">Hans Swend</persName>, der ju̍nger, vogt
<lb/>ze <placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName>, <persName role="issuer" ref="per027312">Marti von Landenberg von Griffense</persName> und <persName role="issuer" ref="per027717">Peterman von Haseln</persName>, verjechent offenlich mit disem brief von soͤlicher stoß und zweyung wegen, so da gewesen sint zwu̍schen
<lb/>den fromen, wisen, dem <orgName ref="org007943">schultheissen, dem raͧt und den burgern ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName> eins teils und den erwirdigen geistlichen frowen, der <orgName ref="org002665">priorinen und dem convent des gotzhus
 <lb/>ze <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName>, prediger ordens</orgName>, des andern teils, mit namen:</seg>
<seg>Des ersten von des wegen, als die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
<orgName ref="org002665">frowen von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName></orgName> geworben haͧnt an den aller durchlu̍chtigosten, hochgepornosten für<lb break="no"/>sten und herren, her <persName ref="per000712">Sigmunden</persName>, von gottes gnaden <placeName ref="loc000076">Roͤmschen</placeName>
<abbr>etc</abbr> ku̍ng, das derselb u̍nser allergnedigoster herr, der ku̍ng, von ires gewerbs wegen denselben von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> in einem sandbrief under
<lb/>andern dingen geschriben haͧt von des wassers und flusses, der <placeName ref="loc013077">Oͤllach</placeName>, wegen, daz da den von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> gienge an ir mu̍linen, namlich daz da die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> schaffen soͤlten mit allen iren burgern, so denn
 <lb/>schlifen, segen oder anders dar an gemacht ald gepuwen hetten, daz inen schaden beren moͤchte, dannen zetuͦnt <date dur="P2M">inwendig zwen manotten</date>, so daz an si ervordert wurdi, und sy zebeliben laͧssen by alten gewonheiten.<note>Mandat König <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> vom 20. Dezember 1430 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=394019">StAZH C II 13, Nr. 458</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 7307</bibl>).</note> Daz
 <lb/>aber die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> ettwas beku̍mbert und beswaͤrt bedunkt und meynten, daz inen soͤlicher gewerb ruͦrty an ir herkomen, denn doch dazselb wasser zuͦ der statt <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> gehoͤry und sy die waͤrint,
<lb/>so dazselb wasser je waͤlten heringeleyt, kostlich gegraben und gepuwen hetten und noch allweg taͤtin. Da zuͦ so braͤchtint doch die pu̍we, so dar an gemacht waͤrint, inen an ir zinsen der mu̍linen, so sy an
<lb/>der <placeName ref="loc013077">Oͤlach</placeName> hetten, deheinen abgang noch schaden. Als denn dieselben von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> in einem andern brief under des <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> u̍nsers herren, des ku̍ngs, mayestaͧt insigel ettwas fryung<!-- eine Haste zuviel! --> erworben haͧnt von ir eigen lu̍t wegen,
 <lb/>wie daz denn an im selb ist <abbr>etc</abbr>,<note>Privileg König <persName ref="per000712">Sigmunds</persName> vom 14. Dezember 1430 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=394018">StAZH C II 13, Nr. 457</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 7306</bibl>).</note> und aber die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> meynnen, naͧch dem und sy oͧch gefrygt und mit den von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> fru̍ntlich herkomen waͤrint, daz sy da nit bedurffen hetten, wider sy ze werben ald sy dar
<lb/>in mit namen zebegriffen. So denn als si fu̍ro u̍ber ir waͤld und hoͤltzer friheit erworben und dar inne an swaͤr puͦssen verpunden haͧnt, da die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> oͧch bedunkt, daz si ald die iren ze streng
<lb/>ald ze unfru̍ntlich gehalten wurdin, anders denn sy doch uff beider syt langwiriklich, fru̍ntlich herkomen waͤrint und zuͦ beider syt enander in waͤlden und sust guͤtlich genossen hetten.</seg>
<seg>In die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> sachen
 <lb/>wir aber von beider teil wegen geredt und sy mit wissenden dingen fru̍ntlich u̍ber ein braͤcht haben in der wiß und maͧß, alz daz her naͧch an disem brief geschriben staͧt und alz sy oͧch des vormals durch
 <lb/>erber lu̍t zuͦ guͦter maͧß betragen wordenn sint, denn daz ettwas zweitraͤchtikeit dar inne gewesen ist, mitt namen als von ir gerichten wegen, so oͧch her naͧch gelu̍tert staͧt, wie sy daz zuͦ beider syt
<lb/>nu hin fu̍r gen enander dar inne fuͤren sont, dar umb es da her mit beschliessung der sach nit alz voͤlleklich zuͦ end komen und daher angestanden ist. Und dar umb wir sy umb daz selb stuk von der
<lb/>gerichten wegen oͧch gericht haben. Und staͧt die richtung und der u̍bertrag aller sachen also:</seg>
<seg n="1">Des ersten von des wassers der <placeName ref="loc013077">Oͤllach</placeName> und der pu̍w wegen, so dar an gemacht sint, es syen schlyfen,
<lb/>segen oder abschleg, daz soͤllent und wellen die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> besechen, dazuͦ senden und tuͦn. Und was sy da bedunkt oder nit bedunkt, es sye ze mindren, dannen zetuͦnt oder zebeliben laͧssen
<lb/>naͧch dem gelichosten, ungevarlich, und daz jederman by gelichen bescheiden sachen und gewonheiten belibe, alles ungevarlich, da by sol es oͧch denn von beiden teiln guͤtlich bestaͧn, gehalten werden und beliben, aͧn ge<lb break="no"/>vaͤrd.</seg>
<seg n="2">So denn von der eignen lu̍t wegen sprechen wir und sint oͧch des vormals mit enander zuͦ beider syt mit wissenden dingen verricht, naͧch dem und sy zuͦ beider syt fru̍ntlich da mit herkomen sint
 <lb/>und von ir eigen lu̍ten wegen deheinen stoß nye gehebt haben, daz oͧch daz noch in soͤlicher maͧß, sy habint jetz eigen lu̍t in der statt ald noch dar in kaͤmint, unvergriffen bestaͧn und jederman dar inne by gelichen
 <lb/>sachen, guͦten gewonheiten und rechten beliben sol, als sy da mit untz her fru̍ntlich unvergriffen herkomen sint, daz deweder teil dem andern dar inne nit gevarlich sach zuͦziechen sol.</seg>
<seg n="3">So denn von der von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName>
<lb/>waͤld und hoͤltzer wegen, da soͤllen die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> mit den iren schaffen und sy underwisen, daz man inen iro hoͤltzer nit groblich ald gewalteklich wuͤste und daz man der schone. Wol, ob die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>
<lb/>ald die iren ettwenn ungevarlich unschaͤdlich prennholtz da fuͦrttin ald naͤmint, dar inne soͤllen die von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> oͧch nit swarlich beschadgen ald umbziechen. Wol, ob deweder teil in des
<lb/>andern teils hoͤltzer zimberholtzes ald sust schaͤdliches holtzes bedoͤrffti, daz soͤllen sy allweg vor ze beider syt anenander bringen und daz von enander fru̍ntlich mit guͦtem willen erwerben. Und sont
<lb/>sich uff beider syt gegen enander unvergriffen und bescheidenlich halten und mit enander lyden, als si untz her fru̍ntlich komen sint, aͧn alle gevaͤrd.</seg>
<seg n="4">Als denn die <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> oder die iren
<lb/>die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> ald die iren je by der wil umb jeklich sach mit geistlichen gerichten fu̍rnement ald beschadgen, anders denn sy uff beider syt herkomen syen, dar umb haben wir sy uff beider syt
<lb/>oͧch guͤtlich und mit wissenden dingen mit enander gericht und vereynt also: Was <orgName ref="org002665">gemein gotzhus zuͦ <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName></orgName> ald dehein frowen in ir kloster besunder mitt deheinen der von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> burger ichtz
 <lb/>ze schaffen hette ald gewinne umb gesatzti jaͧrzit, umb libding, umb verbrieft schulden, umb <date dur="R/P1Y">jaͤrlich</date> zins, so sy denn uff iren guͤtern hetten, ald umb selgraͤt, dar umb mugent sy zuͦ den von
<lb/><placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> und den iren iro geistliche gericht suͦchen, fuͤren und triben, ob sy gern went, als offt und dik inen daz durft beschicht, aͧn gevaͤrd. Was aber die <orgName ref="org002665">frowen von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName></orgName> von gemeins gotzhus
<lb/>wegen oder dehein frow in ir kloster besunder ald jemant uff irem hoff mit deheinen von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> ander sachen, die nit geistlichem gericht zuͦgehorttin, es waͤri von geltschulden ald ander
<lb/>weltlichen sachen wegen, zeschaffen hetten ald gewunnint, daz sont sy ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> durch ir amptlu̍t usstragen und daz des ersten bringen an einen schultheissen ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, wer der denn je ist,
<lb/>und der soͤl oͧch denn fu̍rderlich den anspraͤchigen dar umb besenden. Ist er denn der geltschuld und der sach, wor umb es denn je ist, gichtig und anred, so sol er den von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName> ald den iren dar umb fu̍rder<lb break="no"/>lich bezalung und ussrichtung schaffen oder aber zestett darumb pfand schaffen zegeben, damit sy ir schuld und sach bekomen und ussgericht mugen werden, aͧn verziechen, und dar an si habent syen.
 <lb/>Dieselben pfand sol man denn behalten <date dur="P14D">vierzechen tag</date>, die nechsten, die denn verkoͧffen und da mit gevaren naͧch der statt recht ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName>, aͧn gevaͤrd. Welher aber nit gichtig und dar inne zwei<lb break="no"/>traͤchtikeit waͤri, so sol ein schultheis zestett beiden teiln dar umb tag setzen fu̍r einen <orgName ref="org005587">raͧt ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, die sach verhoͤren und dem denn aͧn allen fu̍rzug usstrag zegeben, und daz nieman sin sach dar
<lb/>inne verzogen werdi, denn wo zuͦ jederman gelimpff und recht habe, daz oͦch daz fu̍rderlich volgange, aͧn gevaͤrd.</seg>
<seg n="5">Was oͧch dehein burger von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> mit den von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> ald den iren uff ir hoff ald in ir kloster
<lb/>zeschaffen hetten ald gewunint weltlicher sachen, dem sont und mugen die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> naͧch gaͧn mit ir statt gerichten und iren amptman ald schaffner dar umb fu̍rnemen naͧch ir statt gericht und rechtung,
<lb/>als sy des denn zuͦ beider syt mit fru̍ntlicher, langwiriger gewonheit mit enander guͤtlich herkomen sint, aͧn gevaͤrd.</seg>
<seg n="6">Und soͤllen also enander uff beider syt fu̍rderlich und fru̍ntlich sin und also uff
 <lb/>beiden teiln und alle die iren, ald so zuͦ beiden teiln gehoͤrent ald gehafft sint, umb die <choice><abbr>vorgn</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> stoͤß und vorgangen sach, so sich dar inne durch wort ald werch verloͧffen haͧt, wie daz herlangt, gantz ver<lb break="no"/>richt und verschlicht heissen und einer ander guͦt fru̍nd sin als vor. Und sont die von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> die von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName> hin fu̍r fru̍ntlich halten und handthaben in allen iren sachen als ir burger<note>Der Konvent ist 1426 im Besitz des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürgerrechts belegt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=393484">StAZH C V 7.1, Nr. 38</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 6772</bibl>). Zur Verleihung des städtischen Bürgerrechts an kirchliche Institutionen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_113">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 113</ref></bibl>.</note> und guͦten fru̍nd.
<lb/>Des gelich sont sich die von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName> her wider umb gegen den von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName> und den iren oͧch fru̍ntlich und guͤtlich halten und bewisen, als sy oͧch untz her getaͧn haͧnt, aͧn gevaͤrd.</seg>
<seg>Des alles ze warem
<lb/>urku̍nd, wan wir denn disen fru̍ntlichen u̍bertrag und richtung zwu̍schen den <choice><abbr>obgn</abbr><expan>obgenanten</expan></choice> beiden teiln mit wissenden dingen also funden und gericht haben, so haben wir, die <choice><abbr>egn</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
<persName role="sigillant" ref="per028202">Herman von der Breiten<lb break="no"/>landenberg</persName> und <persName role="sigillant" ref="per027718">Cuͦnratt Mangolt</persName>, u̍nsre insigel von beider teil bett wegen von u̍nser und der <choice><abbr>egn</abbr><expan>egenanten</expan></choice> u̍nser mitgesellen wegen, so dise richtung mit u̍ns getaͧn, zuͦ gezu̍gnu̍ß, doch u̍ns und u̍nsern
 <lb/>erben aͧn schaden, offenlich gehenkt an disen brieff. Dar uff so verjechent wir, der <orgName ref="org007943">schultheis, der raͧt und die burger ze <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></orgName>, daz wir mit den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> u̍nsern <orgName ref="org002665">frowen und guͦten fru̍nden
 <lb/>von <placeName ref="loc000980">Toͤss</placeName></orgName> durch die <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice> u̍nser herren und guͦten fru̍nd in vorgeschribner wiß und maͧß verrichtet und u̍bertragen sint. Und des zuͦ gezu̍gnu̍ß so haben wir oͧch u̍nser <orgName role="sigillant" ref="org005587">raͧtes</orgName> insigel
 <lb/>fu̍r u̍ns und u̍nser naͧchkomen offenlich gehenkt an disen brieff, der geben ist uff <origDate when="1433-01-24">samstag naͧch sant <persName ref="per000267">Agnesen</persName> tag, einer heilgen magt, naͧch der gepurt Cristi vierzechenhundert jaͧr,
  <lb/>drissig jaͧr, dar naͧch in dem dritten jaͧr</origDate>
<abbr>etc</abbr>.<note>Die bis auf diesen letzten Abschnitt gleichlautende, jedoch von anderer Hand geschriebene Ausfertigung seitens des Konvents für die Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> datiert von demselben Tag (<bibl>STAW URK 695</bibl>).</note></seg>
</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_13__Nr__460__v_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Der von <placeName ref="loc000980">Toͤß</placeName> spruchbrieff <lb/>von den von <placeName ref="loc000849">Wintterthur</placeName></ab><!-- wohl dieselbe Hand wie die Urkunde -->
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c">Als sich zwüschent denn <orgName ref="org002665">frowen zuͦ <placeName ref="loc000980">Thoͤs</placeName></orgName> und der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
<lb/>von wegen der <placeName ref="loc013077">Oͤlach</placeName>, der eignen lüt, der hoͤltzernn und gericht<lb break="no"/>enn spaͤnn gehaltenn, sind sy derenn innhalt dis briefs <lb/>betragen.<note>So lautet auch die Überschrift der Abschrift der Urkunde im Kopialbuch des Amts <placeName ref="loc000980">Töss</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1133736">StAZH F II a 411, fol. 257r</ref></bibl>).</note> Datum uf <date when="1433-01-24">samstag vor <persName ref="per000267">Agnetis</persName>, anno 1433</date>.</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der Schiedsgerichtsbarkeit kam neben der ordentlichen Gerichtsbarkeit grosse Bedeutung bei der Lösung von Konflikten zu, vor allem wenn die Frage des Gerichtsstands unter den Streitparteien nicht geregelt war. Beide Seiten mussten sich im Vorfeld des Schiedsverfahrens verpflichten, den Urteilsspruch zu akzeptieren. Zu gütlicher Konfliktbeilegung und schiedsgerichtlichen Verfahrensabläufen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kamp 2001</ref>, S. 10, 26-27, 56-57, 180-191, 204-211, 231, 241-244, 257-259</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kornblum 1976</ref>, S. 290-294, 304, 308, 312</bibl>. Nach kanonischem Recht waren für Streitfälle mit Beteiligten geistlichen Standes die kirchlichen Gerichte zuständig (<orig>privilegium fori</orig>). Doch in der Praxis liess sich dieser Anspruch oft nur bei rein kirchlichen Angelegenheiten, beispielsweise Auseinandersetzungen um Zehnten oder kirchliches Vermögen, durchsetzen, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Albert 1998</ref>, S. 119-121</bibl>.</p>
<p>König <persName ref="per000712">Sigmund</persName> hatte dem <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> 1430 zugestanden, dass Eigenleute in keiner Stadt als Bürger aufgenommen werden dürften, und der Priorin die Rückforderung abgewanderter Eigenleute binnen Jahresfrist erlaubt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=394018">StAZH C II 13, Nr. 457</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 7306</bibl>). Dagegen bemühten sich die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> um die Beschränkung der Zugriffsrechte der Leibherrschaft auf Personen, die in der Stadt wohnten und das Bürgerrecht besassen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_055">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 55</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_120">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 120</ref></bibl>.</p>
<p>Die Frage der Wasserversorgung hatte schon früher zu Auseinandersetzungen zwischen dem <orgName ref="org002665">Kloster <placeName ref="loc000980">Töss</placeName></orgName> und der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> geführt. So intervenierte <persName ref="per000347">Herzog Albrecht von Österreich</persName> im November 1337 zugunsten der Klosterfrauen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=274103">StAZH C II 13, Nr. 226</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 1, Nr. 73</bibl>). 1430 beklagte sich der Konvent bei König <persName ref="per000712">Sigmund</persName>, dass <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Bürger den Wasserlauf zur Klostermühle behinderten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=394019">StAZH C II 13, Nr. 458</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 5, Nr. 7307</bibl>). Einige Monate nach dem vorliegenden Schiedsspruch erlangte die Stadt die Bestätigung ihrer Rechte an der <placeName ref="loc013077">Eulach</placeName> und am Wald <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> seitens des Königs (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_062">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 62</ref></bibl>).</p>
<p>Zu diesem Konflikt vgl. auch <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Däniker-Gysin 1957</ref>, S. 34-35</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sulzer 1903</ref>, S. 106</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
