<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_271</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW B 3a/1, fol. 120v-121v</idno></msIdentifier><head>Verurteilung des Christian Ochsner und des Hans Wälti in Winterthur wegen Totschlags</head><msContents><summary>Vor Hans Meyer, dem Schultheissen von Winterthur, der in der grossen Ratsstube zu Gericht sitzt, klagen Hans Spiegeleisen und Heinrich Siber von Töss mit ihrem Fürsprecher Hans Heinrich Hegner gegen Christian Ochsner von Kemleten und Hans Wälti, Schneider aus Ottikon, wegen Totschlags an ihrem Verwandten Peter Karrer von Töss auf offener Reichsstrasse. Als Beweismittel dienen Karrers Gewehr und Kleider sowie ein am Tatort gefundener Splitter der Tatwaffe. Da die Angeklagten den Totschlag im Gerichtsbezirk der Stadt verübt haben, wurde innerhalb dieses Bezirks an der Tösser Strasse kürzlich der erste Landtag und heute in Winterthur der zweite Landtag abgehalten. Auf dem dritten und letzten Landtag haben die Kläger ihre Klage gegen Christian Ochsner und Hans Wälti wiederholt und die Todesstrafe gefordert. Der Winterthurer Stadtknecht Hans Eberli hat ausgesagt, dass er die Angeklagten zu allen drei Landtagen vorgeladen habe, doch sie sind weder persönlich erschienen noch haben sie sich vertreten lassen. Daraufhin wurde beschlossen, dass man die Gerichtsschranken an drei Seiten öffnen und an jeder Strasse die Angeklagten ausrufen und ihnen sicheres Geleit gewähren solle, um sich vor Gericht zu verantworten. Anschliessend wurde nach der Umfrage des Richters das Urteil gesprochen, dass der Besitz der beiden Angeklagten, die sich nicht für den begangenen Totschlag vor Gericht verantwortet haben, der Stadt Winterthur zustehe und davon zunächst die Gerichtskosten getragen werden sollen. Können die Kläger die Angeklagten innerhalb des städtischen Gebiets ergreifen, dürfen sie sie töten. Wer dies dann rächen wollte, soll derselben Strafe verfallen. Auf Antrag erhalten die Kläger eine Ausfertigung des Urteils. Der Aussteller siegelt mit seinem Gerichtssiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Gebhard Hegner</author><filiation type="current">Abschrift</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="23.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1535-04-02"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key003409">Rache</term><term ref="key000604">Todesstrafe</term><term ref="key000225">Totschlag</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="120v"/>
                        <head>
                            <lb/>Urtalbrieff umb ein todschlag
                        </head>
                        <p>
                            <seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per027482">Hanns Meyer</persName>, schultheis zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, thuͦn
                                <lb/>kund maͤngklichem mit disem brieff, das ich uff hüt
                                <lb/>sinem datum zu <origPlace ref="loc000849">Winterthur</origPlace> in der stat in der grosenn
                                <lb/>ratstuben ein offen, verbanen gricht gehalten hab
                                <lb/>und für mich, ouch das verbanen gricht komen sind die
                                <lb/>erberenn <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrich Syber</persName>, albed ab
                                <lb/>der straß zuͦ <placeName ref="loc010810">Toͤß</placeName>, sampt anderen iren gesipten fründen
                                <lb/>unnd verwanten, ouch bystenderen, an einem und
                                <lb/>clagten da durch iren zuͦ raͤcht angedingten fürspaͤchenn
                                <lb/><persName ref="per027407">Hans Heinrichen Hegner</persName> und raͤt zem raͤchten, wie das
                                <lb/><persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> von <placeName ref="loc013127">Cemlaten</placeName><!-- Kemmatten, Gde. Hünenberg ZG --> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName>, schnider
                                <lb/>zuͦ <placeName ref="loc013178">Otiken</placeName>, verschiner tagen <persName ref="per027435">Petter Karer</persName> von <placeName ref="loc010810">Toͤß</placeName> ab der
                                <lb/>strass, ir, <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrichen Sybers</persName>, angebornen
                                <lb/>fründ und vetteren saͤlig, alls der da haͤr uff friger rich<lb break="no"/>straß gangen, in d’stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> gwoͤllen, sin gschaͤfft zuͦ
                                <lb/>volbringen, uff woͤlicher richstras dis <num value="2">zwen</num> unver<lb break="no"/>saͤchenn an in gstosenn und den selben iren fründ one ur<lb break="no"/>sach und unerforderet alles raͤchten mit ir saͤlbs gwalt
                                <lb/>vom laͤben zem tod gepracht habind. Des zuͦ gezügnüss
                                <lb/><persName ref="per027435">Peter Karers</persName> saͤlgen gwer und cleider, die er der selbigen
                                <lb/>stund an sinem lyb gehept, ouch ein langen spitz von des
                                <lb/>einen gethaͤters gwer oder schwerdt, so uff der waldstat
                                <lb/>funden wordenn, oͤb man der gethat nit gichtig woͤllte
                                <lb/>sin, in des grichtz ring saͤche ligen.</seg>
                            <seg>Unnd dwyl bemelte
                                <lb/><persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> soͤlichen todschlag in einer
                                <lb/>stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hochen und nideren grichten begangen und
                                <lb/>sy darumb kurtz verschiner tagen obnen an der <placeName ref="loc010810">Toͤser</placeName> straß
                                <lb/>in einer stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hochen und nideren gerichten uff
                                <lb/>der waldstat den ersten landtag gegen den genanten <persName ref="per027562">Cr<lb break="no"/>istan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> gleist und den selben ersten
                                <lb/>landtag lutt ir gethanen clag mit urtaill und raͤcht beh<lb break="no"/>altenn, deßglichen ouch uff hütt alhie zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                                <lb/>alls den anderen darumb angesetzten landtag aber gegenn
                                <lb/>genantem <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> mit ir gethanen
                                <lb/>clag, wie obstat, geleistet<note>Der erste Landtag war am 15. März 1535 abgehalten worden (<bibl>STAW B 2/8, S. 180</bibl>).</note> und soͤlich den anderen landtag
                                <lb/>nach irem gethanen raͤcht satz lut irer clag wie den ersten
                                <lb/>mit urtail und raͤcht ouch behalten haben. Und dwyll
                                <lb/>uff hüt alda in der fuͦß stapffenn der drit landtag als
                                <lb/>der endtag ouch gehalten soͤll werden so also uff <persName ref="per027615">Hans
                                    <lb/>Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrichen Sybers</persName>, ouch irer früntschafft
                                <pb n="121r"/>
                                <lb/>anrrueffen an <placeName ref="loc010810">Toͤser</placeName> straß uff der waldstadt, als den ersten
                                <lb/>landtag durch die richter umb minder costens willen angesaͤchen,
                                <lb/>abgeret und beschlosen ist, und so das gricht ouch by voriger ver<lb break="no"/>banung soll plyben unnd den clegerenn mit urtail zuͦgelasen,
                                <lb/>ir clag glich angaͤntz, aber uff hüt alls uff den dritten landtag
                                <lb/>und endtag, alda vor offnem gricht zeeroͤffnen.</seg>
                            <seg>Daruff die
                                <lb/>genanten <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrich Syber</persName> sampt iren gesipten
                                <lb/>fründen und bystenderen durch iren angedingten fürspraͤchenn
                                <lb/><persName ref="per027407">Hans Heinrich Hegner</persName> ir clag zuͦ gedachten <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und
                                <lb/><persName ref="per027643">Hansen Waͤltin</persName> glicher wyß, wie vor, gethann und verhofft,
                                <lb/>die wyl die vilgemelten <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlthinn</persName>
                                <lb/>solichen todschlag an gedachtem <persName ref="per027435">Peter Karer</persName>, irem fründ, saͤlgenn
                                <lb/>wie ob mit ir saͤlbs gwalt, on alle raͤchtliche ervolgung, on
                                <lb/>ursach in einer stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> hochen und nideren gerichten
                                <lb/>begangen und gethan, das dan sy bed dadurch ir lyb und laͤben,
                                <lb/>hab und guͦt verwuͤrckt haben und darumb nach keiserlichen
                                <lb/>und nach der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, ouch des grichtz bruch und raͤcht
                                <lb/>zuͦ inen gericht soͤlle werdenn. Also nach irem gethanen raͤcht
                                <lb/>satz und alß ouch <persName ref="per028053">Hans Aberly</persName>, statknaͤcht zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, by
                                <lb/>sinem geschwornem eyd vor gricht gesagt, das genanten
                                <lb/><persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> an denen ortten und enden,
                                <lb/>da sy untzhaͤr vor und in der gethat wonhafft gwaͤsen, uff den
                                <lb/>ersten und uff den anderen, ouch uff den dritten landtag, alle
                                <lb/>mall by guter zit verkündt, und aber sy noch niemants
                                <lb/>von irenthwegen nit komen noch erschinenn, soͤliche clag zuͦ ver<lb break="no"/>antwurtenn. Hieruff ist erkent, das man des grichtz schr<lb break="no"/>ancken an <num value="3">drigen</num> enden uffthuͦn und an yeder straß den <persName ref="per027562">Cristan
                                    <lb/>Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> ein mall geruefft, ouch in all mall
                                <lb/>in soͤlichem rueffen frig, sicher gleit an das raͤcht, ir begangen
                                <lb/>ubel zuͦ verantwurtten, geben soͤll werden. Wie das alles
                                <lb/>durch den geschwornen statknaͤcht beschaͤchen ist, aber zuͦ raͤcht
                                <lb/>erkenth, das man ein guͦt will nach erhollung diser
                                <lb/>rueffen wartten.</seg>
                            <seg>So beschehen, ist witter zuͦ raͤcht erkenth,
                                <lb/>das man des grichtz schranncken widerumb zuͦ thuͦn, so ouch
                                <lb/>volgangen. Und alß die vorgenanten <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName>
                                <lb/>und <persName ref="per027611">Heinrich Siber</persName> sampt irer fründtschafft und bystand von
                                <lb/><persName ref="per027435">Peter Karers</persName>, irs fründs, saͤlgen waͤgen mit eroͤffnung irer
                                <lb/>clag und zuͦgefuegten schaden gegen den genanten <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName>
                                <lb/>und <persName ref="per027643">Hans Walty</persName> den erstenn, den anderen und yetz den driten
                                <pb n="121v"/>
                                <lb/>lanndtag gesucht unnd geleist unnd den gemelten
                                <lb/><persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> by guͦter zit nach grichtz
                                <lb/>bruch verkündt, ouch uff yetlichem landtag lut gerichtz
                                <lb/>uffgethanen schrancken zum dritten mal durch den ober<lb break="no"/>sten statknaͤcht offenlich geruefft und alle mal inen
                                <lb/>darby ein sicher gleit an das raͤcht gaͤben worden, und
                                <lb/>so aber offtgenante <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> noch
                                <lb/>niemand von irenthwegen, weder uff den ersten noch hüt
                                <lb/>den anderen und driten landtag nit komenn noch erschinen,
                                <lb/>soͤliche uff sy beschehne clag zuͦ verantwurten, hieruff
                                <lb/>so ist nach min, des richters, umbfrag zuͦ raͤcht erkennt,
                                <lb/>das genaͤmpte <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrich Syber</persName>, ouch
                                <lb/>ir gesipten fründ den driten landtag lut ir clag
                                <lb/>mit urtail und raͤcht wie die anderenn <num value="2">zwey</num> ouch be<lb break="no"/>halten haben unnd das vill genante <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName>
                                <lb/>und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> von soͤlichs todschlags wegen, so sy an <persName ref="per027435">Peter
                                    <lb/>Karer</persName> saͤlgen begangen, all ir hab und guͦt, ligentz und varentz,
                                <lb/>zuͦ buͦß und straff minen heren von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> soͤlle verfallen
                                <lb/>sin, doch das zvͦor von solichem guͦt dem landtgricht
                                <lb/>allen sin erlittnen costen soͤlle abgetragen werdenn, und
                                <lb/>darzuͦ ir lyb und laͤben dem <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611">Heinrichen
                                    <lb/>Syber</persName> und anderen des <persName ref="per027435">Peter Karers</persName> saͤlgen gesipten fründen
                                <lb/>verfallen sin, wo sy die in der stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, ouch
                                <lb/>dero gricht unnd gepiet betraͤtten, das sy die mit ir saͤlbs
                                <lb/>gwalt und that wol vom laͤben zem tod bringen oder mit
                                <lb/>raͤcht getoͤdt soͤllind werden, und uber sy witter kein
                                <lb/>rach noch straff nit soͤlle gan, keins waͤgs. Und wer des
                                <lb/><persName ref="per027562">Cristan Ochsners</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤltin</persName> tod aͤfferty oder understat
                                <lb/>zuͦ raͤchen, der soll in buͦß und in der straff stan, darin
                                <lb/>bemelte <num value="2">zwen</num> gethaͤter <persName ref="per027562">Cristan Ochsner</persName> und <persName ref="per027643">Hans Waͤlty</persName> mit
                                <lb/>urthaill erkenth sind.</seg>
                            <seg>Und des zuͦ warem urkund,
                                <lb/>so hab ich, obgemelter schultheis und richter in diser sach,
                                <lb/>min eigen insigel von gerichtz waͤgen, doch minen heren
                                <lb/>und einer stat <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und iren nachkomen, deßglichen
                                <lb/>mir und minen erben one schaden, offenlich gehenckt an disen br<lb break="no"/>ieff und den offtgedachten <persName ref="per027615">Hans Spiegelysen</persName> und <persName ref="per027611"><sic>He<lb break="no"/>einrichen</sic> Syber</persName> uff ir begaͤr gaͤben <abbr>etc</abbr>.<note>Das Urteil wurde in das Urteilbuch eingetragen (<bibl>STAW B 2/8, S. 181</bibl>).</note></seg>
                            <seg><add place="below" hand="later hand"><lb/>Datum <origDate when="1535-04-02">fritags allernechst nach dem heilligen ostertag, anno <abbr>etc</abbr>
                                <lb/>1535</origDate>.</add></seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Das vorliegende Gerichtsurteil ist im Formularbuch des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreibers <persName ref="per014937">Gebhard Hegner</persName> überliefert (<bibl>STAW B 3a/1</bibl>). Der Ablauf dieser Verhandlung entspricht der Verfahrensordnung des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Blutgerichts bei Akkusationsprozessen, die im ersten Drittel des 17. Jahrhunderts aufgezeichnet wurde (<bibl>STAW AG 95/1/95</bibl>). Sie definiert zehn Prozessschritte: Die ersten drei Schritte entsprechen weitgehend dem Verfahren bei Inquisitionsprozessen (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_253">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 253</ref></bibl>), dann folgt das Prozedere der Klageerhebung seitens der Partei des Klägers (<orig>4. frag</orig>), das ausführlich beschrieben wird: Annahme eines Fürsprechers durch den Kläger, Erteilung des Worts an den Fürsprecher durch den obersten Knecht, Vortrag des Fürsprechers und Antrag, den Angeklagten nach Reichsrecht zu richten. Anschliessend wurde abgeklärt, ob die Ladung des Angeklagten durch den obersten Knecht rechtmässig erfolgt war (5). Dann öffnete man die Gerichtsschranken an drei Stellen und der oberste Knecht rief den Angeklagten dreimal auf, sich bei freiem Geleit vor dem Gericht zu verantworten (6). Nach einer gewissen Zeit wurden die Gerichtsschranken wieder geschlossen (7-8). Nachdem sich das Gericht beraten hatte (9), wurde die Verhandlung vertagt (10) und am dritten Gerichtstag das Urteil verkündet. Zu diesem Verfahren, auch <orig>landtag</orig> genannt, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000109616">Gut 1995</ref>, S. 129-132</bibl>.</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


