<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_149</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1133598">StAZH C II 16, Nr. 444</idno></msIdentifier><head>Verkauf des kleinen Zehnten von Hettlingen durch Klaus Wipf an das Spital der Stadt Winterthur</head><msContents><summary>Vor Hans Ramensperg, dem Schultheissen von Winterthur, verkauft Klaus Wipf, Bürger von Winterthur, den kleinen Zehnten von Hettlingen mit allem Zubehör, früher Lehen der Herrschaft von Österreich, jetzt Lehen der Stadt Zürich von der Grafschaft Kyburg her, um 525 Gulden an das Spital in Winterthur, vertreten durch den Pfleger Erhard von Hunzikon und den Spitalmeister Hans Lang. Pfleger und Spitalmeister und ihre Nachfolger sollen den Zehnten namens des Spitals ohne Beeinträchtigung besitzen, nutzen und über ihn verfügen wie zuvor der Verkäufer und seine Vorfahren. Der Verkäufer verzichtet für sich und seine Erben auf alle Rechte und Ansprüche. Falls künftig wegen des Zehnten Forderungen an das Spital gestellt werden, sollen Wipf und seine Erben dafür einstehen und das Spital unklaghaft machen, ohne dass diesem Kosten und Schaden entstehen. Der Schultheiss siegelt mit seinem Gerichtssiegel, Erhard von Hunzikon, Josua Hettlinger, Hans von Sal, Walter Rosenegger, Konrad Gisler, Heini Sulzer, Hans Böni, Hans Winmann, Hans Bosshart, Hans Binder, Laurenz Scherer und Offrion Meyer, der Rat, siegeln mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="28.5"/><width unit="cm" quantity="39.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Schultheiss Hans Ramensperg</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1486-11-18"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per027564">Hanns Ramensperg</persName>, schulthais zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, tuͦn kund mit disem brieve, das uff hu̍t sins datums in
                            <lb/>offenn gesessen <orgName ref="org005587">raute</orgName> fu̍r mich ingerichtwise kommen ist der erber <persName ref="per027658">Claus Wipff</persName>, burger zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, unnd offnet, wie
                            <lb/>er mit rechter wu̍ssen von siner noturft wegen meern sinen nutz damit ze fu̍rdern unnd schaden ze fu̍rkomen, eins ufrechten,
                            <lb/>staͤtten, ewigen koufs ze kouffen geben habe dem <orgName ref="org007934">spital</orgName> alhie zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> sinen zehenden, genannt der clein
                            <lb/>zehend zuͦ <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName>, mit allen zuͦgehoͤrden fu̍r ledig, recht unverku̍mbert lehen von der loblichen <orgName ref="org000088">herrschaft Oͤsterrich</orgName><note>Aufgeführt im Lehensverzeichnis <persName ref="per000335">Herzog Rudolfs IV. von Österreich</persName> aus dem Jahr 1361 (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Habsburgisches Urbar</ref>, Bd. 2/1, S. 483-484</bibl>).</note>
                            <lb/>unnd yͤtzo von der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, so von ir graufschaft <placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName> wēgen soͤlch lehen zuͦ lihen habe.<note>1440 belehnte der Bürgermeister von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> mehrere Mitglieder der Familie <orgName ref="org006278">Wipf</orgName> mit dem von <persName ref="per027624">Adelheid Sulzer</persName> erworbenen kleinen Zehnten von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=435103">StAZH C II 16, Nr. 316</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 8547</bibl>).</note> Unnd sige der kouff be<lb break="no"/>schaͤhen umb <measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="525">fu̍nff hundert zwentzig unnd fu̍nff guͦter Rinischer guldin</measure>, dēren er von dem gemelten <orgName ref="org007934">spital</orgName> unnd
                            <lb/>sinen pflegern zuͦ sinem guͦten nutz bār usgericht unnd bezalt sige, das in wolbenuͤgte. Woͤlte ouch dem selben <orgName ref="org007934">spital</orgName> disen
                            <lb/>kouff vertigen unnd zuͦ handen bringen nach dem rechten.</seg>
                            <seg>Also nach der offnung vertiget unnd gab ouch der obgenant
                                <lb/><persName ref="per027658">Claus Wipff</persName> fu̍r sich unnd sine erben den obgemelten zehenden mit allen begriffungen, rechten, nu̍tzen unnd zuͦgehoͤrden
                                <lb/>friglich unnd ledenklich uff an des gerichtz stab zuͦ des frōmen, vesten <persName ref="per026911">Erhartz von Huntzikon</persName>, pfleger, unnd <persName ref="per027833">Hansen Langen</persName>,
                                <lb/>spitalmeisters, handen, nutz unnd gewalte, die das an des bedauchten <orgName ref="org007934">spitals</orgName> statt von im uffnāmend unnd empfiengend
                                <lb/>mit urtail, als recht ist, mit dem gedinge, das die genannten spitalmeister unnd pfleger unnd alle ir nachkommen an
                                <lb/>des gemelten <orgName ref="org007934">spitals</orgName> statt den obgemelten zehenden mit allen ehaͤfften, begriffungen, rechten, nu̍tzen, zuͦ- und ingehoͤrden
                                <lb/>unnd nammlich in allen rechten unnd gedingen, wie der genannt <persName ref="per027658">Claus Wipff</persName> unnd sine vorfāren den bitzher ingehept
                                <lb/>unnd genossen haben,<note>Ein Verzeichnis aus dem Jahr 1445 gibt Aufschluss über die der Familie <orgName ref="org006278">Wipf</orgName> zustehenden Zehnteinkünfte (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=435673">StAZH C II 16, Nr. 330</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 9124</bibl>).</note> fu̍rohin zuͦ desselben <orgName ref="org007934">spitals</orgName> gewalte unnd nutze soͤllen unnd mu̍gen inhaben, nutzen, niessen, besetzen,
                                <lb/>entsetzen, verkouffen unnd damit handlen, tuͦn unnd laussen als mit andern des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> eigen unnd lehenguͦte. Dāran
                                <lb/>von im, allen sinen erben unnd nachkommen unnd allermengklichem intrag, sumen unnd irren der obgenannt verkouͤffer
                                <lb/>verzich unnd entwert sich ouch dāran fu̍r sich unnd sine erben gegen dem obgenannten <orgName ref="org007934">spital</orgName>, allen sinen meistern und
                                <lb/>pflegern aller eigenschaft, lehenschaft, besitzung, gewēr, aller kuntschaft, lu̍ten, briefen, roͤdeln unnd gemeinlich aller
                                <lb/>rechten, vordrung unnd ansprache, so er unnd sine erben bitzher zuͦ dem gemelten zehenden mit allen zuͦgehoͤrden ye
                                <lb/>gehept oder fu̍rohin gehaben unnd u̍berkommen moͤchten, es weͣre mit oder ōne gericht, gentzlich, in allwēg. Unnd gelopt
                                <lb/>daruff by guͦten tru̍wen fu̍r sich unnd alle sin erben des genannten <orgName ref="org007934">spitals</orgName>, allen sinen meistern, pflegern unnd iren
                                <lb/>nachkomen des bestimpten zehenden mit allen zuͦgehoͤrden fu̍r ledig, unverku̍mbert lehen unnd fu̍r allen intrag, recht,
                                <lb/>nu̍tz unnd getru̍w wēre ze sind, ze vertigen unnd ze versprēchen gegen allermengklichem nach lehen- unnd der statt
                                <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> recht unnd sunst nach dem rechten. Also, ob sach wēre, das inen fu̍rohin einicherley abgang, irrung, intrag
                                <lb/>oder ansprache dāran beschaͤhe, wie sich das fuͦgte, darumb soͤllen der genannt <persName ref="per027658">Claus Wipff</persName>, sin erben unnd nachkommen
                                <lb/>den genannten <orgName ref="org007934">spital</orgName> allwēgen vertrētten, verstān, ledig unnd unclagbar machen ōn allen des <orgName ref="org007934">spitals</orgName> costen und
                                <lb/>schaden, alles ungevārlich.</seg>
                            <seg>Hierumb zuͦ offem urkund so hab ich, schulthais obgenannt, min insigel, so ich bruch
                                <lb/>von gerichtz wēgen, mit urtail unnd wir, <persName ref="per026911">Erhart von Huntzikon</persName>, <persName ref="per027413">Josue Hetlinger</persName>, <persName ref="per026932">Hanns von Sal</persName>, <persName ref="per027583">Walther Rosnegker</persName>,
                                <lb/><persName ref="per027380">Conrat Gisler</persName>, <persName ref="per027634">Heini Sultzer</persName>, <persName ref="per027334">Hanns Boͤni</persName>, <persName ref="per027650">Hanns Wiman</persName>, <persName ref="per027177">Hans Boshart</persName>, <persName ref="per027832">Hanns Binder</persName>, <persName ref="per027600">Larentz Schērer</persName> und <persName ref="per027485">Offrion
                                    <lb/>Meyer</persName>, der <orgName ref="org005587">raut zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, u̍nnsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">rautz</orgName> insigel zuͦ meer gezu̍gnuß getān hencken an disen brieff.</seg>
                            <seg>Geben
                                <lb/>an <origDate when="1486-11-18">samstag nach sant <persName ref="per003385">Othmars</persName> tag, nach Cristi gepu̍rt viertzehenhundert achtzig unnd sechs jāre</origDate>.
                            </seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Zaͤchend zuͦ <placeName ref="loc010469">Hetlingen</placeName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Erkoufft <orgName ref="org007934">spital</orgName>, <date when="1486">1486</date></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Mit dem kleinen Zehnten von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> war Mitte des 14. Jahrhunderts die Familie <orgName ref="org002710">von Goldenberg</orgName> belehnt, später erbte ihn <persName ref="per027387">Georg von Randenburg</persName>, der ihn an die <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Familie <orgName ref="org004064">Sulzer</orgName> verkaufte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_058">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 58</ref></bibl>). 1440 erwarb ihn die Familie <orgName ref="org006278">Wipf</orgName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=435103">StAZH C II 16, Nr. 316</ref></bibl>; Regest: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 8547</bibl>), die ihn 1486 dem <orgName ref="org007934"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Spital</orgName> veräusserte, wie aus der vorliegenden Urkunde hervorgeht. Am 29. November 1490 verkaufte das <orgName ref="org007934">Spital</orgName> den kleinen Zehnten an <persName ref="per027313">Johannes von Breitenlandenberg</persName> und das <orgName ref="org005027">Kloster Paradies</orgName> in <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1399586">StAZH C II 16, Nr. 456</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1399706">StAZH C II 16, Nr. 2251</ref></bibl>). Schliesslich trat die Familie <orgName ref="org000152">Landenberg</orgName> ihren Anteil zusammen mit der Hälfte der Herrschaft <placeName ref="loc011172">Neftenbach</placeName> an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ab. Zu den Besitzverhältnissen den Zehnten von <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> betreffend vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1985</ref>, S. 114-117</bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


