<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_299</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250828">StAZH C I, Nr. 3165, Beilage 17</idno></msIdentifier><head>Regelung der Strafkompetenz des Landvogts von Kyburg bei Delikten von Winterthurer Bürgern ausserhalb des Friedkreises</head><msContents><summary>Der Landvogt von Kyburg hat einen Bürger von Winterthur, der ausserhalb des städtischen Bezirks in der Grafschaft Kyburg einem anderen Bürger Rebstöcke gestohlen hat und von den Winterthurern bestraft wurde, vor das Grafschaftsgericht geladen. Dagegen haben die Winterthurer protestiert und auf das Herkommen und die bisher übliche Praxis verwiesen, dass die Landvögte ihnen die Bestrafung ihrer Leute überlassen haben. Hierbei stützen sie sich auf einen im Wortlaut zitierten Artikel ihrer Rechtsaufzeichnung, nach dem Ansprüche an Marktrechtsgüter nur vor den beiden Gerichtsversammlungen an Weihnachten und Ostern in Winterthur geltend gemacht werden können, wobei der Kläger dem Schultheissen und Rat sowie dem Beklagten jeweils 3 Pfund verbürgen müsse für den Fall, dass seine Forderungen abgewiesen würden. Verfahren vor anderen geistlichen oder weltlichen Gerichten seien nicht zulässig. Nur wer selbst Marktrechtsgüter besitzt, dürfe darüber richten. Die Verordneten von Zürich beziehen diese Bestimmung nur auf Fälle, die sich innerhalb des städtischen Rechtsbezirks ereignen, zumal die ehemaligen Landvögte von Kyburg zurückweisen, jemals den Winterthurern erlaubt zu haben, ausserhalb dieses Bezirks durch Bürger verübte Vergehen zu bestrafen. Da die Winterthurer keine ausreichenden Beweise vorbringen, können die Zürcher ihnen nicht gestatten, busswürdige Taten zu ahnden, die in der Grafschaft Kyburg von ihren Bürgern oder anderen begangen werden. Diese Kompetenz steht kraft Obrigkeit dem Landvogt von Kyburg zu. Den Bürgern von Winterthur und den Zürcher Untertanen bleibt vorbehalten, Güterstreitigkeiten untereinander gütlich beizulegen. Entstehen daraus aber Rechtstreitigkeiten, sollen diese vor den ordentlichen Gerichten, in deren Bezirk die Güter liegen, ausgetragen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1549-12-30">Undatiert, Datierung aufgrund des Zusammenhangs mit StAZH C I, Nr. 3165, Beilage 18</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005385">Friedkreis</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <p>
                            <lb/>Als die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> eynen iren burger, so ußerthalb irem
                            <lb/>gezirck inn der graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> eynem anderen irem
                            <lb/>burger die reben hinderrucks uß dem sinen gegraben und
                            <lb/>inn sine reben ingelegt unnd gepflantzet, an eer, gwer und
                            <lb/>gelt gestraft, unnd aber her vogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> demselben
                            <lb/>für der graffschafft gericht verkünden laßen und under<lb break="no"/>standen, sollichen freffel, diewyl der inn der graffschafft
                            <lb/>hochen unnd nideren gerichten beschehen were, zuͦ beclagen
                            <lb/>unnd zuͦ straffen, des sich die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zuͦ beschwerd
                            <lb/>angenomen unnd vermeynt, das die vorigen vögt zuͦ
                            <lb/><placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> (dero ettlich nach inn leben) inen die iren also
                            <lb/>zuͦ strafen zuͦgelaßen, ouch ir alt harkomen were, und
                            <lb/>gepetten, sy darbi fürer pliben zuͦ laßen.
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Ließen uß irem brief umb den frydkreiß und marckrechten
                            <lb/>irer statt ein artigkel also luthend leßen:
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Wer ouch dem anderen sin eigen, das marckts recht hatt,
                            <lb/>anspricht, er sige burger oder nit, der muß eynem
                            <lb/><orgName ref="org007943">schultheißen unnd rath</orgName> verbürgen <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü pfund</measure> und
                            <lb/>dem, so er das eigen anspricht, ouch <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü pfund</measure>. Und mag
                            <lb/>er das eygen nit behalten, so muß er geben die <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">sechs
                                <lb/>pfund</measure>, die er verbürget hat, wie obstat. Umb dieselben
                            <lb/>eigen soll ouch niemans richten wann zuͦ den <num value="2">zweyen</num>
                            <lb/>gedingten eegrichten zuͦ <date type="deadline_holiday" when="--12-25">wienacht</date> unnd zuͦ <date type="deadline_floating holiday">osterrenn</date>.
                            <lb/>Unnd soll ouch niemans umb dieselben eigen clagen
                            <lb/>an geystlich noch weltlichen gerichten wann vor eyn<lb break="no"/>em <orgName ref="org007943">schultheiß unnd rath zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>. Es soll ouch
                            <lb/>niemans uber unser eigen urteil sprechen, wann der
                            <lb/>ouch eigen hat, das unser statt marckts recht hatt.<note>Es handelt sich um Teil III, Artikel 4 der Aufzeichnung städtischer Rechtsgewohnheiten von 1497
                                (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref></bibl>),
                                welcher in der Fassung von 1531 übernommen wurde
                                (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref>, Teil III, Artikel 3</bibl>). Diese Bestimmung geht zurück auf Teil III, Artikel 5 der Rechtsaufzeichnung von 1297 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref></bibl>)</note>
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Disen artigkel wellen die geordnetten nit anders, dann
                            <lb/>was sich inn dero von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> march erlouffe, verstan,
                            <lb/>und das er inen zuͦ jetziger irer ansprach dhein behelf sin
                            <lb/>möge. Zudem wellen die alten vögt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> nit
                            <lb/>bekantlich sin, denen von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> inn ire strafen
                            <lb/>ußerthalb iren marchen bewillget zuͦ haben, sonders
                            <pb/>
                            <lb/>ob jemands gestraft were, sollichs on ir, der vögten, wüßen
                            <lb/>und willen beschehen. Deßhalb die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                            <lb/>inen haruß kein recht noch gerechtigkeit machen mögent.
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>Diewyl dann die von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> irs fürnemens
                            <lb/>dheinen gnugsamen schin darzuͦlegen haben,
                        </p>
                        <p>
                            <lb/>so könen min herren inen nit gestattnen, das sy die
                            <lb/>frefel unnd buͦßwirdigen sachen, so ußerthalb irem
                            <lb/>gezirck inn der graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> von iren burgern
                            <lb/>oder andern verlouffend, strafind, sonnders
                            <lb/>das sollichs uß krafft habender oberkeit eynem vogt zuͦ
                            <lb/><placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> zuͦ rechtfertigen und zuͦ büßen zuͦstan sölle.
                            <lb/>Ob aber ire burger oder die unnseren umb die spen,
                            <lb/>ire gütter belangende, mit eynandern güttlich under<lb break="no"/>geng hielten und eins würden, das soll inen wie
                            <lb/>von alter har unabgeschlagen sin. Wo aber dieselben
                            <lb/>spenn zuͦ rechtfertigung wachsen, söllen die vor orden<lb break="no"/>lichen gerichten, da die gütter gelegen, berechtiget
                            <lb/>werden nach gmeynem bruch und rechten.
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die städtische Obrigkeit beanspruchte die Strafgewalt gegenüber ihren Bürgern, die durch den Bürgereid zu Gehorsam verpflichtet waren. Gleichzeitig setzte sie sich dafür ein, beklagten Bürgern Ladungen vor auswärtige Gerichte zu ersparen. Als Legitimationsgrundlage für die Strafverfolgung durch den <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer </placeName> Rat</orgName> dienten das kodifizierte Stadtrecht (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_007">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 7</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_170">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 170</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_260">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 260</ref></bibl>) und königliche Privilegien (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_029">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 29</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 51</ref></bibl>). Auf diese beriefen sich <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> in ihrem Schreiben vom 22. März 1521, als sie die Verweigerung der Appellation an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gegen das Urteil in einem Strafverfahren rechtfertigten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=678305">StAZH A 155.1, Nr. 69</ref></bibl>). Die Kompetenzabgrenzung zwischen Inhabern von Gerichtsrechten war nicht selten strittig. Eine Verordnung von 1324 legte ein Bussgeld für Totschlag fest, den ein <placeName ref="loc000849">Winterthurer </placeName> Bürger an einem Mitbürger ausserhalb des städtischen Friedkreises beging (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_012">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 12</ref></bibl>). In Konflikten um hoheitliche Rechte ging es oft auch um fiskalische Interessen.</p>
                        <p>Der Vorfall, der die Auseinandersetzung zwischen der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und dem Landvogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> auslöste, ereignete sich im Jahr 1549. Am 4. Dezember erstatteten Abgeordnete des <orgName ref="org005587"><placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Rats</orgName> in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> Bericht und baten um die Beibehaltung der bisherigen Rechtspraxis (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1103820">StAZH B IV 17, fol. 110r</ref></bibl>). Die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> beharrten auf der Zuständigkeit des Gerichts, in dessen Bezirk die umstrittenen Güter lagen und der Schaden verursacht worden war. Wie aus ihrem Schreiben vom 30. Dezember 1549 hervorgeht, hatten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> die richterliche Zuständigkeit des Landvogts anerkannt, daher kamen die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> ihrer Bitte nach und wiesen den Landvogt an, den Beschuldigten bei der ihm durch die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> auferlegten Strafe zu belassen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=713780">StAZH C I, Nr. 3165, Beilage 18</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


