<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_290_1</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 2372</idno></msIdentifier><head>Bestätigung der Rechte und Rechtsgewohnheiten der Stadt Winterthur durch Kaiser Karl V.</head><msContents><summary>Karl V. bestätigt auf Bitten der Gesandtschaft des Schultheissen, des Rats und der Gemeinde der Stadt Winterthur die Rechte und Rechtsgewohnheiten der Stadt, insbesondere diejenigen, welche in seiner vormaligen Privilegienbestätigung nicht berücksichtigt worden waren, wie sie dargelegt haben. Die Stadt Winterthur wurde an Bürgermeister, Rat und Gemeinde von Zürich unter dem Vorbehalt verpfändet, dass sich die Winterthurer auslösen dürften (1) und dass die Zürcher sie, ihre Stadt und ihr Dorf Hettlingen bei allen ihren bisherigen Rechten und Rechtsgewohnheiten, namentlich der hohen und niederen Gerichtsbarkeit, den Wildbännen und den Weiderechten, sowie bei ihren Besitzungen, dem Wald Eschenberg und den Tössauen, die ihren Vorfahren von Graf Rudolf von Habsburg und Kaiser Sigmund zugestanden worden waren, sowie bei ihren Privilegien belassen und schützen sollten (2). Etwaige Konflikte zwischen den Winterthurern und den Zürchern als ihren Pfandherren sollen vor den Städten Konstanz, Überlingen und Schaffhausen ausgetragen werden (3). Die Appellation gegen Urteile des Schultheissen und Rats von Winterthur ist gemäss den von Graf Rudolf von Habsburg verliehenen Rechten und der üblichen Praxis nur vor dem Grossen Rat von Winterthur zulässig. Die Winterthurer dürfen nicht an der Ausübung der hohen und niederen Gerichtsbarkeit in ihrem Dorf Hettlingen und der Nutzung des Bachs Eulach von der Quelle bei Waltenstein bis ins Stadtgebiet beeinträchtigt werden (4). Er fordert alle Untertanen des Reichs auf, die Winterthurer nicht an ihren Rechten und Rechtsgewohnheiten zu beeinträchtigen, und droht Zuwiderhandelnden seine Ungnade und eine Busse von 20 Mark Gold an, jeweils zur Hälfte an die Reichskammer und an die Stadt Winterthur zu zahlen. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="71.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="11.0"/></dimensions></extent><condition>Entwertungsschnitte</condition></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a cord" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Kaiser Karl V.</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1544-05-15"/><origPlace>Speyer</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p>
                    <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
                </p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key003383">Instanzenzug</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_2372_r.jpg"/>
                        <p><seg>
                            <lb/>Wir, <persName role="issuer" ref="per004674">Karl</persName> der funfft, von gots gnaden <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kaiser, zu allentzeitten merer des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>, kunig in <placeName ref="loc000770">Germanien</placeName>, zu <placeName ref="loc013124">Castillien</placeName>, <placeName ref="loc013110">Arragon</placeName>, <placeName ref="loc013161">Leon</placeName>, baider <placeName ref="loc010744">Sicillien</placeName>, <placeName ref="loc010479">Jherusalem</placeName>, <placeName ref="loc000798">Hungern</placeName>,
                            <lb/><placeName ref="loc000226">Dalmatien</placeName>, <placeName ref="loc000223">Croatien</placeName>, <placeName ref="loc013169">Navarra</placeName>, <placeName ref="loc013145">Granaten</placeName>, <placeName ref="loc013199">Toleten</placeName><!-- Toledo -->, <placeName ref="loc013205">Valentz</placeName>, <placeName ref="loc009135">Gallicien</placeName>, <placeName ref="loc013167">Maiorica</placeName><!-- Mallorca -->
                            <placeName ref="loc013151">Hispalis</placeName><!-- Sevilla -->, <placeName ref="loc013084">Sardinien</placeName>, <placeName ref="loc013130">Corduba</placeName>, <placeName ref="loc013079">Corsica</placeName>, <placeName ref="loc013168">Murcien</placeName>, <placeName ref="loc013143">Giennis</placeName><!-- Jaén -->, <placeName ref="loc013094">Algarbien</placeName><!-- Algarve -->, <placeName ref="loc013095">Algetziern</placeName><!-- Algeciras -->, <placeName ref="loc013142">Gibraltar</placeName>, der <placeName ref="loc013122">Canarischen</placeName> und <placeName ref="loc013504">Indianischen Insulen</placeName><!-- PS vermutet karibische Inseln --> und der
                            <lb/><placeName ref="loc008082"><foreign xml:lang="la">Terre firme</foreign> des Oceanischen Mers</placeName>
                            <abbr>etc</abbr>, ertzhertzog zu <placeName ref="loc000589">Osterreich</placeName>, hertzog zu <placeName ref="loc005628">Burgundi</placeName>, zu <placeName ref="loc001092">Lottrigkh</placeName>, zu <placeName ref="loc013069">Brabandt</placeName>, zu <placeName ref="loc000759">Steyr</placeName>, zu <placeName ref="loc000454">Kerndten</placeName>, zu <placeName ref="loc000220">Crain</placeName>, zu <placeName ref="loc013164">Limpurg</placeName>, zu <placeName ref="loc013166">Lutzenburg</placeName>, zu <placeName ref="loc013140">Geldern</placeName>, zu <placeName ref="loc008755">Calabrien</placeName>, zu <placeName ref="loc013113">Athen</placeName>, zu <placeName ref="loc013162">Neopatrien</placeName> und <placeName ref="loc007494">Wirten<lb break="no"/>berg</placeName>
                            <abbr>etc</abbr>, grave zu <placeName ref="loc000390">Habspurg</placeName>, zu <placeName ref="loc010430">Flandern</placeName>, zu <placeName ref="loc000780">Tyrol</placeName>, zu <placeName ref="loc009266">Gortz</placeName>, zu <placeName ref="loc013115">Barcinon</placeName><!-- Barcelona -->, zu <placeName ref="loc013111">Arthois</placeName>, zu <placeName ref="loc007821">Burgundi<!-- Franche-Comté --></placeName>, pfaltzgrave zu <placeName ref="loc013150">Henigaw</placeName>, zu <placeName ref="loc007055">Hollandt</placeName>, zu <placeName ref="loc013193">Seelandt</placeName>, zu <placeName ref="loc000861">Pfiert</placeName>, zu <placeName ref="loc000012">Kiburg</placeName>, zu <placeName ref="loc010585">Namur</placeName>, zu <placeName ref="loc013185">Rossilion</placeName>, zu <placeName ref="loc013128">Ceritania</placeName><!-- Cerdanya/Cerdagne in den Pyrenäen --> und zu <placeName ref="loc013215">Zutphen</placeName>, landtgra<lb break="no"/>ve zu <placeName ref="loc010984">Elsaß</placeName>, marggrave zu <placeName ref="loc000205">Burgaw</placeName>, zu <placeName ref="loc013177">Oristani</placeName><!-- Oristano -->, zu <placeName ref="loc013225">Gociani</placeName> und des heiligen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> reichs</orgName>, furst zu <placeName ref="loc000916">Schwaben</placeName>, <placeName ref="loc013125">Cathalonia</placeName>, <placeName ref="loc013112">Asturia</placeName>
                            <abbr>etc</abbr>, herr zu <placeName ref="loc013138">Frieslandt</placeName>, auf der <placeName ref="loc000843">Windischen Marckh</placeName>, zu <placeName ref="loc000612">Portenaw</placeName>, zu <placeName ref="loc013116">Biscaya</placeName>, zu <placeName ref="loc013226">Molin</placeName>, zu <placeName ref="loc008002">Salins</placeName>,
                            <lb/>zu <placeName ref="loc013276">Tripoli</placeName> und zu <placeName ref="loc009236">Mecheln</placeName>
                            <abbr>etc</abbr>, bekennen offentlich mit disem brieve und thuen kundt aller menigclich, das uns unsere und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> lieben getrewen, <abbr>N</abbr>, <orgName ref="org007943">schulthaiß, rath</orgName> und <orgName ref="org004474">gemaind der stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName></orgName>, durch ir erbare <sic>bot<lb break="no"/>sahafft</sic> haben furpringen lassen, wiewol inen und gemainer stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName> alle und yegcliche ire freyhaiten, privilegien, gnad, recht, guet gewonhaiten und handtvessten, die sy von weylendt unnsern vorfarn, <placeName ref="loc000672">Romisch<lb break="no"/>en</placeName> kaisern, konigen und <orgName ref="org000088">ertzhertzogen zu Osterreich</orgName>, auch andern fursten und herschafften redlich erworben und herpracht haben und hievor von uns als <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> kaiser gnedigclich confirmiert und bestett, so weren doch
                            <lb/>dise hernach geschriben artickel in solcher confirmation nit begriffen.</seg>
                            <seg n="1">Als nemblichen, dieweil die stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName> unsern und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> lieben getrewen, <orgName ref="org007943">burgermaister und rath der stat <placeName ref="loc000065">Zurch</placeName></orgName>, umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="10000">zehen tausent guldin</measure>
                                <lb/>versetzt sein mit dem beding und undterschied, das sy sich und dieselben stat zu irer gelegenhait umb obgemelte summa widerumb lösen mochten und</seg><seg n="2">die von <placeName ref="loc000065">Zurch</placeName> als pfandtherrn sy und ire stat und derselben stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName>
                                    <lb/>dorff zu <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> und alle ire zugehorigen leuthe, welde und guetere bey allen iren hohen und nidern gerichtlichen oberkaiten, wildtpenen, gewaltsam, bot, verpot, stat-, märckt- und marcks rechten, gerechtigkaiten, loblich<lb break="no"/>en hergeprachten gepreuchen, den wald <placeName ref="loc013008">Aschenberg</placeName> sampt den awen bey der <placeName ref="loc000783">Toeß</placeName> mit irem gezirckh, wildpan, wun, waidung, wie der iren vordern mit iren begreiffungen von weilendt <persName ref="per000089">graf Rudolffen von <placeName ref="loc000390">Habspurg</placeName></persName><note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref>, Artikel 6</bibl>.</note>
                                    <lb/>und kaiser <persName ref="per000712">Sigmunden</persName><note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_062">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 62</ref></bibl>.</note>, unsern vorfarn loblicher gedechtnus, zugeaignet were, darzu bey allen andern iren freyhaiten, begnadungen, privilegien, brieven und handtvessten, gueten preuchen und gewonhaiten, so sy und
                                    <lb/>ire vordern an sy und ir stat gepracht, in aller weis und maß, als sy im anfang irer versatzung von unnserm <orgName ref="org000088">hawß Osterreich</orgName> pfanndtlich an die von <placeName ref="loc000065">Zurch</placeName> komen, on alle newerung, aufsatzung<!-- Frühneuhochdt. Wörterbuch: Satzung, Regel, Ordnung, aber auch Aufsässigkeit, Betrügerei --> oder beschwerung, wie die
                                    <lb/>benent und von iren pfandtherrn auf sy und ire stat aufgelegt oder erdacht wurden, unbeschwert und unbedrengt beleiben lassen, das auch die von <placeName ref="loc000065">Zurch</placeName> als ir pfanndtherrn sy, ir stat und dorff <placeName ref="loc010469"><choice><abbr>Hettln</abbr><expan>Hettlingen</expan></choice></placeName>, all ir hab, leuth und
                                    <lb/>gueter gegen menigclich fur gewalt und alle zimblich beschwerungen beschirmen und schutzen.</seg>
                            <seg n="3">Und ob sich begeben, das die von <placeName ref="loc000065">Zurch</placeName> als ire pfandtherrn oder sonst yemandts ander mit inen in irrung und mißverstant
                                <lb/>komen und wachsen, damit sy derselben umb desto furderlicher zu fridlichem, guetlichen oder rechtlichem austrag komen, das sy derselben speen vor der <num value="3">dreyer</num> stette aine, als nemblichen <placeName ref="loc000008">Costentz</placeName>, <placeName ref="loc007416">Uberlingen</placeName> und <placeName ref="loc000701">Schaf<lb break="no"/>hawsen</placeName>, welche von inen, den von <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName>, furgeschlagen, guetlich oder rechtlichen entschaiden, und was daselbst erkannt und gesprochen, dabey bleiben. Und welche undter denselben stetten von inen darumb ersuecht,
                                <lb/>das sy das zu thuen annemen.</seg>
                            <seg n="4">Desgleichen was von irem <orgName ref="org007943">schulthaissen und rath</orgName> mit recht erkennt, das davon nit weitter dann fur irer stat <orgName ref="org009293">grossen rath</orgName>, wie sy dann desselben nach vermugen <persName ref="per000089">graf Rudolffs von <placeName ref="loc000390">Habspurg</placeName></persName> freihait<note>Vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_005">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 5</ref>, Artikel 2</bibl>.</note>
                                <lb/>und bisher in geprauch gewesen, geappelliert,<note>Zum <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Instanzenzug vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_037">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 37</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_205">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 205</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_208">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 208</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_235">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 235</ref></bibl>.</note> das sy auch an irer hohen und nidergerichtlichen und aller anderer oberkait, so sy an irem aigen dorff zu <placeName ref="loc010469">Hettlingen</placeName> haben, und an dem brunnen zu <placeName ref="loc013209">Weltenstain</placeName><!-- Schlatt ZH --> und seinem flueß, die
                                <lb/><placeName ref="loc013077"><sic>Eudloch</sic></placeName> genant, bis zu und durch irer stat und gepiet von menigclich unverhindert pleiben und ruebigclich gelassen werden sollen.</seg>
                            <seg>Und uns darauf diemuetigclich und underthenigclichen angerueffen und gepetten, das wir in<lb break="no"/>en die obberuerte und andere ire und gemainer stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName> gnad, freyhaiten, privilegien, begnadigung, recht, gerechtigkait, guet gewonhait, brief und handtvessten sampt obgeschriben artickeln in allen iren inhaltun<lb break="no"/>gen und begreiffungen zuvernewen, zu confirmiern, zubestetten und zudeclariern geruechten. Des haben wir angesehen solch ir diemuetig, underthenig bete, auch die getrewen, nutzlichen dienst, so ire vordern weilendt unsern vor<lb break="no"/>farn, <placeName ref="loc000672">Romischen</placeName> kaisern, konigen und <orgName ref="org000088">ertzhertzogen zu Osterreich</orgName> und sy uns und dem heiligen <orgName ref="org004134">reiche</orgName> bisher gethan und sich hinfuro zuthuen willig erpieten, und darumb mit wolbedachtem muethe, guetem rath und rechter
                                <lb/>wissen beruerten <orgName ref="org007943">burgermaister und rath der stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName></orgName> und iren nachkomen vorgemelte ire gnad, freihait, privilegien, begnadung, recht, gerechtigkait, guet gewonhait, brief und handtvessten sampt obgeschriben
                                <lb/>artickeln in allen iren inhalt, mainungen und begreiffungen gnedigclich vernewt, confirmiert, bestett, declariert und erclert, vernewen, confirmiern, declariern, erclern und thuen das alles hiemit von <placeName ref="loc000672">Romischer</placeName> kaiserlich<lb break="no"/>er macht volkomenhait, wissentlich in crafft ditz briefs, was wir von rechts und pillichait wegen daran zuvernewen, zu confirmiern, zu declariern und zu erclern haben, sollen und mugen, und mainen, ordnen, setzen und
                                <lb/>wellen von obberuerter unser kaiserlichen macht, das nun hinfuro die gemelten gnad, freihaiten, privilegien, begnadigung, recht, gerechtigkait, guet gewonhait, brief unnd handtvessten sampt obbegriffen artickeln mit
                                <lb/>allen iren inhalt und begreiffungen crefftig und mechtig sein, steet gehalten und volzogen werden und die gemelten <orgName ref="org007943">schulthaiß, rath</orgName> und <orgName ref="org004474">gemaind der stat <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName></orgName> und ire nachkomen dabei bleiben, sich dero geruebig<lb break="no"/>clich geprauchen und geniessen sollen und mugen, von allermenigclich unverhindert.</seg>
                            <seg>Und gepieten darauf allen und yegclichen churfursten, fursten, geistlichen und weltlichen, pre<lb break="no"/>laten, graven, freyen herrn, rittern, knechten, hauptleuthen, landtvogten, vitzdomben, vogten, pflegern, verwesern, amptleuthen, schulthaissen, burgermaistern, richtern, rethen, burgern, gemainden und sonst allen
                                <lb/>andern unsern und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> underthanen und getrewen, in was wirden, stats oder wesens die sein, ernstlich mit disem brieve und wellen, das sy die genanten von <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName> bey obbestimpten iren gnaden, freyhai<lb break="no"/>ten, privilegien, begnadungen, recht, gerechtigkait, gueten gewonhaiten, brief und handtvessten und vorberuerten artickeln und allen iren inhaltungen und begreiffungen und diser unser vernewerung, confirmation
                                <lb/>und declaration gentzlichen beleiben, des alles geruebigclich geprauchen und geniessen lassen und daran nit hindern, irren oder beschwern noch des yemandts andern zuthuen gestatten, in kein weise, als lieb ainem yeg<lb break="no"/>clichen sey, unser und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> schwere ungnad und straff und darzu ein peen, nemblich <measure type="currency" unit="M" commodity="gold" quantity="20">zwaintzig marckh lottigs goldes</measure>, zuvermeiden, die ain yeder, so offt er frevenlich hiewider thete, uns halb in unser und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName>
                                <lb/>camer und den andern halben tail obgenanten von <placeName ref="loc000849">Wintterthurn</placeName> und iren nachkomen unableslich zubezalen verfallen sein soll.</seg>
                            <seg>Mit urkundt ditz briefs, besigelt mit unserm kaiserlichen anhangendem insigel,
                                <lb/>geben in unser und des <orgName ref="org004134">reichs</orgName> stat <origPlace ref="loc009261">Speyer</origPlace> am <origDate when="1544-05-15">funffzehenden tag des monats may, nach Christi, unsers lieben herrn, gepurt funffzehenhundert und im vierundvierzigisten, unsers kaiserthumbs im vierunnd<lb break="no"/>zwaintzigisten und unserer reiche im neunundzwaintzigisten jaren</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <div>
                        <signed>
                            <persName ref="per004674">Carolus</persName>
                        </signed>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="sub plica">
                            <lb/><choice><abbr>V<hi rend="sup">t</hi></abbr><expan>Vidit</expan></choice>
                            <persName ref="per028064">Naves</persName><note>Zu <persName ref="per028064">Johannes von Naves</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000095256">NDB</ref>, Bd. 19, S. 1-2, <ref target="http://www.deutsche-biographie.de/pnd137999100.html">Naves, Johann von</ref></bibl>.</note>
                        </ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="sub plica"><lb/><foreign xml:lang="la"><choice><abbr>Confir<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>Confirmatio</expan></choice> et innovatio privilegiorum oppidi <placeName ref="loc000849">Winterthurn</placeName> cum insertione et declaratione nonullorum articulorum</foreign></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><lb/>Ad mandatum caesareae et ca<lb break="no"/>tholicae <choice><abbr>m<hi rend="sup">tis</hi></abbr><expan>maiestatis</expan></choice> proprium
                            <lb/><persName ref="per028065">Obernburger</persName><note><persName ref="per028065">Johannes Obernburger</persName>, kaiserlicher Sekretär.</note></ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_2372_v.jpg"/>
                    <div>
                        <ab type="tax" place="verso"><lb/><measure type="currency" unit="fl" origin="Rh" quantity="16">Taxa <choice><abbr>flor</abbr><expan>florenorum</expan></choice>
                            <choice><abbr>Rhenen</abbr><expan>Rhenensium</expan></choice> auri sexdecim</measure></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Erdichte unu̍tze frygheyt <lb/>dero von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <lb/><date when="1544">1544</date></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> erwarben das vorliegende Privileg ohne Wissen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit. Als die <orgName ref="org002406">Zürcher</orgName> fünf Jahre später davon Kenntnis erhielten, beanstandeten sie die von <persName ref="per004674">Karl V.</persName> konzedierten Rechte und verlangten eine Verzichtserklärung (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_298">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 298</ref></bibl>). Der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Ratsherr <persName ref="per027306">Ulrich Meyer</persName> schildert in seinen Aufzeichnungen die Verhandlungen mit den <orgName ref="org002406">Zürchern</orgName>. Sie reklamierten das Jagdrecht im Wald <placeName ref="loc013008">Eschenberg</placeName> für sich, bestritten das Pfandlösungsrecht der <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> und erklärten sich in ihren Herrschaftsrechten beeinträchtgt, wenn sie Konflikte mit den <orgName ref="org007943">Winterthurern</orgName> vor anderen Städten austragen sollten und keine Urteile des <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Gerichts mehr überprüfen durften (<bibl>winbib Ms. Quart 102, fol. 34v-43r</bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262049603977">Geilfus 1870</ref>, S. 5-12</bibl>). Mit dem Vorwurf des Eidbruchs konfrontiert, mussten die <orgName ref="org007943">Winterthurer</orgName> das Privileg <persName ref="per004674">Karls V.</persName> aushändigen. Die Urkunde wurde durch Kassationsschnitte ausser Kraft gesetzt und blieb im Besitz <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName>, bis sie auf Initiative des Staatsarchivars <persName ref="per027486">Gerold Meyer von Knonau</persName> im Jahr 1856 der Stadt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> zurückgegeben wurde (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000106833">Häberle 1982</ref>, S. 79</bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


