<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_026</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 194 </idno></msIdentifier><head>Verkauf eines Weinbergs in Winterthur</head><msContents><summary>Konrad von Sal, Schultheiss von Winterthur, beurkundet den Verkauf des Teilstücks eines Weinbergs, gelegen am Lindberg zwischen den Weinbergen des Johannes Steinkeller und des Rudolf Schultheiss, samt einem Teil des angrenzenden Obstgartens und Ackers durch Rudolf Schultheiss, Bürger von Winterthur, um 57 Pfund Pfennige an Burkhard Muchzer, Bürger von Winterthur. Der Weingarten, den der Verkäufer von seiner Mutter geerbt hat, unterliegt dem Winterthurer Marktrecht und zinst jährlich an die Herrschaft 1 Schilling Pfennige, der Acker ist zehntpflichtig. Der Verkäufer räumt unbeschränkten Zugang zum Weinberg durch seinen Obstgarten ein. Nikolaus Schultheiss, dem Rudolf seinen Besitz vermacht hat, gibt seine Zustimmung zu dem Verkauf und verzichtet auf alle Ansprüche. Es siegeln der Schultheiss mit seinem Gerichtssiegel, Andreas Hoppler, Rudolf von Sal, Nikolaus Schultheiss, Johannes Hunzikon, Rudolf Lochli und Johannes Steinkeller, der Rat, mit dem Ratssiegel der Stadt Winterthur, sowie Rudolf Schultheiss und Nikolaus Schultheiss.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.0"/><width unit="cm" quantity="44.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="2.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="chamfered"><persName role="sigillant">Schultheiss Konrad von Sal</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="chamfered"><orgName role="sigillant">Rat der Stadt Winterthur</orgName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Rudolf Schultheiss</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="chamfered"><persName role="sigillant">Nikolaus Schultheiss</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1368-01-05"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003931">Fertigung</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000606">Wegrecht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="STAW_URK_194_r.jpg"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Allen den, die disen brief ansehent oder hoͤrent lesen, ku̍nde ich, <persName role="issuer" ref="per026937">Cuͦnrat der Saler</persName>, schulthais ze <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName>, daz ich ze <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName> offenlich ze gerichte sass und kamen do in
                                <lb/>gerichte die erbern lu̍te <persName ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName>, ze ainem tail und <persName ref="per027105">Burkhart der Muchzer</persName>, burger ze <placeName ref="loc000849">Winthertur</placeName>, ze dem andern tail.</seg>
                            <seg>Und offente da vor dem
                                <lb/>gerichte der egenante <persName ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName>, daz er dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> recht und redlich und ane alle geverde ze koͧffenne geben hette des wingarten, gelegen
                                <lb/>an dem <placeName ref="loc013163">Limperg</placeName>, <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="2">zwai stuck</measure>, stossent ainhalb an <persName ref="per027064"><choice><abbr>Johs</abbr><expan>Johans</expan></choice> Stainkelrs</persName> wingarten und anderhalb an des selben <persName ref="per027019">Ruͦdolf Schulthaissen</persName> wingarten, mit dem tail des boͧngarten und
                                <lb/>des ackers dar under gelegen, als brait daz rebstal ist, du̍ <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="2">zwai stuk</measure>. Und sprach oͧch, daz er im den selben wingarten ze koͧffenne geben hette, daz er marktes recht
                                <lb/>ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName> habe,<note>Von diesem am Grundstück haftenden Recht leiteten sich gewisse Vorrechte und Nutzungsrechte ab, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weymuth 1999</ref>, S. 172</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ganz 1958</ref>, S. 261-262</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weymuth 1967</ref>, S. 77-80</bibl>.</note> und da von <date dur="R/P1Y">jeͣrlichs</date> u̍nserre herschaft <measure type="currency" unit="ß" origin="ZH" quantity="1">ain schilling phenning Zu̍richere mu̍ntze</measure> ze zinse gan sol, und da fu̍r daz von dem wingarten noch von dem boͧngarten enhain
                                <lb/>zehende gan sol, aber von dem acker git man zehenden, und daz der grabe zwischent <persName ref="per027064">Stainkelr</persName> wingarten und dem selben wingarten zuͦ dien <measure type="undefined" unit="Stuck" quantity="2">zwain stukken</measure> des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> wingarten
                                <lb/>gantzlich gehoͤre, und oͧch also daz <persName ref="per027105">Burkhart der Muchzer</persName> und sin erben und nachkomen zuͦ dem selben wingarten und dar von steͣg und weg han su̍lnt durch <persName ref="per027019">Ruͦdolf Schulthaizzen</persName> boͧn<lb break="no"/>garten, es blibe in boͧngarten wis oder es werde ain acker, durch daz selb guͦt us und in mit karren, werchlu̍ten, ze rosse und ze fuͦsse, ritende oder gande, als dicke <persName ref="per027105">Burkhart
                                    <lb/>Muchzer</persName> oder sin erben ald nachkomen des notdu̍rftig sint, ane mennlichs widerrede. Und sprach oͧch der obgenante <persName ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName>, daz er dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> den
                                <lb/>selben wingarten ze koͧffenne gegeben hette fu̍r ledig aigen in allem vorgeschriben rechte, untz an den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> zins, umb <measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="57">siben und fu̍nfzig phunt phenning Zu̍richere mu̍ntze</measure>,
                                <lb/>genger und geͣber, der er gantzlich von im gewert were und die in sinen guͦten nutz verkeret hette. Und were oͧch der wingarte sin ledig aigen gewesen, daz sin bruͦder noch nieman dar
                                <lb/>an nicht hette, won er in von erbs wegen angevallen were von siner muͦtter seligen, und batt im erfarn an ainer urtail, wie er <persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> wingarten
                                <lb/>vertigen und ufgeben soͤlte, da mit er besorgt were und daz es nu und her nach kraft hetti.</seg>
                            <seg>Da fragte ich urtail umbe, do wart ertaillet mit gesamnoter urtail, ob er
                                <lb/><persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> den selben wingarten vor dem gerichte vertigoti und ufgeͣbe mit gelerten worten an sin hand und im oͧch des wer<!-- Gewähr --> waͤre nach aigens rechte, daz
                                <lb/>er da mit wol besorgt were und oͧch daz denne billich nu und hernach kraft hette. Und also stuͦnt der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
                                <persName ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName> willeklich an des gerichtes stab und vertigote
                                <lb/>und gab uf dem <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
                                <persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> wingarten in allem vorgeschriben rechte mit allen sinen rechten, nu̍tzen und zuͦgehoͤrungen und verzech sich des selben
                                <lb/>wingarten und alls rechten, so er darzuͦ hatte, an sin hand, recht und redlich, mit gelerten worten, als gerichte und urtail gab, und lopte oͧch fu̍r sich und sin erben, dem <choice><abbr>egen</abbr><expan>egenanten</expan></choice>
                                <lb/><persName ref="per027105">Burkhart dem Muchzer</persName> und sinen erben des <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> wingarten wer ze sinne nach aigens rechte, oͧch fu̍r ledig aigen, unz an den <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> zins, wo si des notdu̍rftig sint uff
                                <lb/>gaistlichen und weltlichen gerichten, ane geverde.</seg>
                            <seg>Und des alles ze merer sicherhait do verjach <persName ref="per027018">Niclaus der Schulthais</persName> von der gemêchte wegen, so im <persName ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName> mit sinem
                                <lb/>guͦte getan hat, daz der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice> koͧff sin guͦtter wille were, und verzech sich aller vordrunge und ansprach, da mit er oder sin erben <persName ref="per027105">Burkhart den Muchzer</persName> oder des erben ald nah<lb break="no"/>komen in kain wise an dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> wingarten und an allem dem recht, so darzuͦ hoͤret, jemer beku̍mberen moͤchte.</seg>
                            <seg>Und des ze warem u̍rkunde han ich, als mir vor
                                <lb/>gerichte ertaillet wart, disen brief besigelt mit minem insigel, daz ich han von des gerichts wegen. Darzuͦ vergehen oͧch wir, <persName ref="per026903">Andres der Hoppler</persName>, <persName ref="per026944">Ruͦdolf der Saler</persName>, <persName ref="per027018">Niclaus der Schulthais</persName>,
                                <lb/><persName ref="per026913"><choice><abbr>Johs</abbr><expan>Johans</expan></choice> Huntzicon</persName>, <persName ref="per027132">Ruͦdolf Lochli</persName> und <persName ref="per027064"><choice><abbr>Johs</abbr><expan>Johans</expan></choice> Stainkelr</persName>, der <orgName ref="org005587">rat ze <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName></orgName>, won allu̍ du̍ vorgeschriben ding vor u̍ns und dem <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenanten</expan></choice> u̍nserm schulthaissen so recht und so redlich be<lb break="no"/>schehen sint, daz wir dar umb ze urku̍nde und merer zu̍gnu̍st dirre sach durch baider tail beͣtte willen u̍nsers <orgName role="sigillant" ref="org005587">rats</orgName> insigel gehenkt haben an disen brief. Ich, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
                                <lb/><persName role="sigillant" ref="per027019">Ruͦdolf der Schulthais</persName>, vergihe oͧch ainer gantzen warhait alles des, so vor von mir verschriben stat, und des ze ainem offennen urku̍nde der warhait hab ich min aigen insigel
                                <lb/>gehenkt an disen brief. Darzuͦ han oͧch ich, der <choice><abbr>vorgen</abbr><expan>vorgenante</expan></choice>
                                <persName role="sigillant" ref="per027018">Niclaus der Schulthais</persName>, ze urku̍nd des, so vor von mir verschriben stat, min aigen insigel gehenkt an disen brief, der
                                <lb/>geben ist ze <origPlace ref="loc000849">Wintertur</origPlace>, an dem <origDate when="1368-01-05">zwelften abende ze wienacht, nach gots gebu̍rte dru̍zehen hundert jar und im acht und sechtzigesten jare</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="STAW_URK_194_v.jpg
                        "/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/><persName ref="per027105">Burkhard Muchzers</persName> kauff brieff, <lb/>um einen weingarten, bey dem <placeName ref="loc013163">Limperg</placeName>
                            <lb/>gelegen, von <persName ref="per027019">Rudolf dem Schultheisen</persName>, <lb/>anno <date when="1368">1368</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Zu den gerichtlichen Fertigungen vgl. den Kommentar zu <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_014">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 14</ref></bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


