<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_025</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 183</idno></msIdentifier><head>Unterstellung des Frauenkonvents in Winterthur unter die Aufsicht der Dominikaner in Zürich</head><msContents><summary>Bischof Heinrich von Konstanz teilt dem Prior und den Brüdern des Dominikanerordens in Zürich mit, dass die Priorin und die Schwestern der Sammlung in Winterthur, Diözese Konstanz, unter ihre Aufsicht gestellt zu werden wünschen, da sie bisher ihre Regeln befolgt haben, soweit diese auf sie zutreffen. Der Bischof ordnet daher an, dass die Schwestern künftig der Aufsicht und Unterweisung des Priors des Dominikanerkonvents von Zürich unterliegen sollen. Er oder ein geeigneter Bruder soll Visitationen durchführen und bei Bedarf Korrekturen und Reformen vornehmen sowie Anordnungen treffen, wie es bei anderen Schwesternkonventen, die der Aufsicht des Ordens unterstellt sind, üblich ist. Die Wahl der Priorin steht dem Konvent zu, vorbehaltlich der bischöflichen Rechte. Der Bischof verfügt, dass die Dominikaner die Schwestern mit dem Einverständnis des Plebans mit den kirchlichen Sakramenten versorgen, und weist darauf hin, dass den Schwestern als geistlichen Personen von Rechts wegen und nach seinem Willen klerikale Vorrechte betreffend Teilnahme an der Messe, kirchliches Begräbnis und anderes zustehen. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="18.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="2.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="bound in linen"><persName role="sigillant">Bischof Heinrich von Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1366-02-05"/><origPlace>Wasserstelz</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000700">Beaufsichtigung</term><term ref="key003732">Orden</term><term ref="key004022">Satzung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p><seg>
                            <lb/><persName role="issuer" ref="per004915">Hainricus</persName> dei gracia episcopus <placeName ref="loc000923">Constanciensis</placeName> dilectis in Christo <orgName role="recipient" ref="org004925">priori ceterisque fratribus ordinis predicatorum
                                <lb/>domus <placeName ref="loc000065">Thuricensis</placeName></orgName> paternam salutem in domino Jesu Christo.</seg>
                            <seg>Pastoralis officii benignitas prudentes
                                <lb/>virgines, que se parant accensis lampadibus obviam sponso ire, tanto propensiori debet studio
                                <lb/>prosequi caritatis, quanto maiori propter fragilitatem sexus indigere suffragio dinoscuntur. Cum
                                <lb/>igitur, sicut ex parte dilectarum in Christo filiarum <orgName ref="org007864">priorisse et sororum collegii in <placeName ref="loc000849">Wintertur</placeName>
                                    <lb/>ordinis sancti Augustini</orgName> nostre dyocesis fuerit propositum coram nobis, quod de institucionibus fratrum
                                <lb/>ordinis vestri, que sibi competunt, hactenus laudabiliter observaverint ac committi vobis affectent.</seg>
                            <seg>
                                <lb/>Nos pium earum propositum in domino commendantes, ipsarum supplicacionibus inclinati eas et idem
                                <lb/>collegium auctoritate presencium vobis duximus committenda, eadem auctoritate statuentes, ut eedem
                                <lb/>sub magisterio et doctrina prioris <placeName ref="loc000065">Thuricensis</placeName> dicti ordinis, qui pro tempore fuerit, de cetero
                                <lb/>debeant permanere, animarum suarum sollicitudinem gerentes et curam ac eis de constitucionibus eiusdem
                                <lb/>ordinis illas, que ipsis competunt, exhibentes.</seg>
                            <seg>Eidem collegio per se vel per alium fratrem
                                <lb/>sui <orgName ref="org007864">conventus</orgName>, quem ad hoc ydoneum <unclear>viderit</unclear>, quotiens expedierit, officium visitacionis impendat
                                <lb/>corrigendo et reformando ibidem, tam in capite quam in menbris, que correctionis
                                <lb/>et reformacionis officio noverit indigere, nichilominus instruat et destituat, mutet et or<lb break="no"/>dinet, prout in aliis collegiis monialium ipsi ordini commissis fieri consuevit.</seg>
                            <seg>Electio <choice><sic>cum priorissa</sic><corr>tamen priorisse</corr></choice>
                                <lb/>libere pertineat ad <orgName ref="org007864">conventum</orgName>, salva nobis et successoribus nostris debita subiectione in premissis.</seg>
                            <seg>
                                <lb/>Sane devocionem earundem sororum benivolo affectu intuentes eis concedimus, ut predicti fratres
                                <lb/>ministrent ipsis ecclesiastica sacramenta, si tamen voluntas plebani ad id accesserit. Et quia dicte sorores
                                <lb/>religiose et ecclesiastice sunt persone, et ideo in audiendis divinis, in sepultura ecclesiastica ac etiam
                                <lb/>in aliis de iure gaudent et eas gaudere volumus privilegio clericali.</seg>
                            <seg>Et in premissorum
                                <lb/>omnium et singulorum testimonium et evidenciam sigillum nostrum episcopale presentibus duximus appendendum.</seg>
                            <seg><lb/>Datum in castro nostro <origPlace ref="loc013223">Wassersteltz</origPlace>, <origDate when="1366-02-05">anno domini m<hi rend="sup">o</hi> ccc<hi rend="sup">o</hi> lx<hi rend="sup">o</hi> sexto, nonas februarii, indictione
                                <lb/>quarta</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand15c"><lb/>Pro <orgName ref="org007864">collegio sororum in <lb/><placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, anno domini <lb/><date when="1366">mccclxvj</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der <orgName ref="org007864">Schwesternkonvent</orgName> in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> lebte seit 1260 mit Erlaubnis des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> nach der Augustinerregel, wurde jedoch nicht in den <orgName ref="org004150">Dominikanerorden</orgName> inkorporiert, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_003">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 3</ref></bibl>. Die Schwestern standen unter der geistlichen Aufsicht der <orgName ref="org004925"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Dominikaner</orgName>, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_010">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 10</ref></bibl>. Vermutlich waren die Mönche ihren Pflichten nicht nachgekommen, so dass sich die Schwestern an den Bischof wandten. Auch aus späteren Jahren liegen Hinweise auf die unzureichende Betreuung der Schwestern vor, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000096613">HS IV</ref>, Bd. 5, S. 1007-1008</bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


