<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bettina Fürderer</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2011-06-16"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_279_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno>STAW AH 99/9 Zü</idno></msIdentifier><head>Urteil über die Stubenzugehörigkeit des Wannenmachers Ulrich Haggenmacher von Winterthur</head><msContents><summary>Schultheiss und Rat von Winterthur urteilen im Konflikt zwischen den Meistern der Oberstube Rudolf Kuster, Oswald Egli, Jos Sigg und Zacharias Kaufmann, Kläger, und dem Wannenmacher Ulrich Haggenmacher mit Beistand der Meister der Rebleutestube, Beklagter, um seine Stubenzugehörigkeit. Die Meister der Oberstube fordern, dass Haggenmacher ihrer Stube angehören solle. Sie berufen sich auf eine ihnen seitens des Schultheissen und Rats erteilte Satzung, die alle Handwerke aufzählt, die zu ihrer Stube gehören. Haggenmacher widerspricht mit der Begründung, dass andere Wannenmacher auch der Rebleutestube angehören und er von seinem Vater das Stubenrecht geerbt habe. Schultheiss und Rat schliessen sich der Argumentation Haggenmachers an und verbriefen das Urteil auf Antrag der Meister der Oberstube, die Appellation an den Grossen Rat ankündigen. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Winterthur. In einem Nachtrag wird vermerkt, dass der Grosse Rat die Appellation abgewiesen hat.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Christoph Hegner</author><filiation type="current">Original (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.0"/><width unit="cm" quantity="32.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="wrapping-tie" nontei:condition="fragmentary"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1537-11-21" to="1538-01-16">Das Urteil datiert vom 21. November 1537, die Appellation datiert vom 16. Januar 1538.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000287">Appellation</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term><term ref="key000683">Urteil</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="STAW_AH_99_9_Zue_S.1.jpg"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheis unnd raͧt zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, thuͦnd kund mit disem brieff, das in offen <orgName ref="org005587">raͧt</orgName>
<lb/>für unns zem raͤchtenn komen sind die erberenn <persName ref="per027462">Ruͦdolff Custer</persName>, <persName ref="per028055">Oschwald Egly</persName>, <persName ref="per028059">Joss
<lb/>Sigk</persName> unnd <persName ref="per027442">Zacharias Kuͦffman</persName>, all <num value="4">vier</num> meystere unnser <orgName ref="org007854">oberstuben</orgName>, claͤger, an einem,
<lb/>unnd liesennd dawider <persName ref="per027401">Uͦlrich Hagenmacher</persName> mit bystannd der meister unser <orgName ref="org007859">raͤblüten
<lb/>stuben</orgName>, antwurter, andertheils, zuͦ raͤcht furwenndenn, wie <persName ref="per027401">Hagenmacher</persName> der sige,
<lb/>so das wanenmacher andwerch tryb und bru<supplied reason="omitted" source="STAW AH 99/8 Zü (r)">c</supplied>he, dardurch sy geacht, er uff ir stubenn
<lb/>diennen und ghoͤren soͤlte, ouch ine des zem dickerenmall erforderett, welichs sich <persName ref="per027401">Hagen<lb break="no"/>macher</persName> gspert und vermeint, nein. Deßwaͤgenn sy jetz alda stanndint, vermeinind, wir
<lb/>ine darzuͦ haltenn und vermoͤgen, das er wie ander gsellen der stuben raͤcht bruchen
<lb/>und thuͦn, ouch uff die stuben dienen und gan soͤlle.</seg>
<seg>Dargegenn <persName ref="per027401">Uͦlrich Hagenmacher</persName>
<lb/>mit sampt sinem bystand redenn liess, die clag zuͦ ime beschehen, neme in froͤmbd,
<lb/>ursachenn halb, das sy ine an dem ort der stuben halb anzüchind, und hete aber er woll
<lb/>geacht, sy des nüt bedoͤrffen, dwill ander wannemacher ouch nit uff ir stuben, sonder uff die
<lb/><orgName ref="org007859">raͤblüthen stuben</orgName> gangind, er ouch by dem selben blyben sin, zuͦ dem ouch angesaͤchen das,
 <lb/>das er die <orgName ref="org007859">raͤblüten stuben</orgName> von sinem vatter ererbt habe. Unnd darumb so stande er da,
<lb/>vermeine und sig guͦter hoffnung, er (dwill er die stuben ererbt und ander wanennmacher
<lb/>ouch der selben stuben zuͦghoͤrig sigind) by der selbigen stuben blyben und geschirmpt soͤlle
<lb/>werdenn.</seg>
<seg>Zuͦ dem die meyster unser <orgName ref="org007854">oberstuben</orgName> witter reden liesen, zem theill
<lb/>wie vor, dan des mer, wie <persName ref="per027401">Hagenmacher</persName> anzogenn, ander wanenmacher ouch uff der
<lb/><orgName ref="org007859">raͤblüthen stuben</orgName> sin, beladint sy sich nütz, dan die selbigen alwaͤg daruff gewessen.
<lb/>Es sige aber inen einen brieff vonn uns uffgericht und darin eigentlich vergriffenn,
<lb/>was handwerch uff die selb ir stuben gehoͤrenn und diennen soͤlind, deßwaͤgen sy denn
<lb/>brieff zuͦ einem behilff nemind und verhoffind, der so vill zuͦgebenn sig, das er von
<lb/>raͤchtz waͤgen uff ir und nit uff der <orgName ref="org007859">raͤblüthen stuben</orgName> ghoͤrig und zünfftig soͤlle sin.</seg>
<seg><lb/>Und alß sy ire spenn hiemit in merem darthuͦn, unnoͤtig das alles gschrifftlich zuͦ beg<lb break="no"/>riffen, zem raͤchten gesetzt, uff das habennt wir unns hierine zuͦ raͤcht erkennth,
<lb/>das <persName ref="per027401">Hagenmacher</persName> uff die <orgName ref="org007859">raͤblüthenn stuben</orgName>, dwill er die von sinem vatter saͤligenn
<lb/>ererbt unnd ander wanenmacher ouch uff der selbigen stuben sigind, gehoͤren soͤlle.</seg>
<seg><lb/>Disser urtall begaͤrten die vilgesagtenn meyster unnser <orgName ref="org007854">oberstuben</orgName> eins br<lb break="no"/>ieffs, den wir inen zuͦgeben bewilgett. Unnd thetend sich von soͤlicher urtall als
<lb/>beschwaͤrdt für unseren <orgName ref="org009293">grossen raͧt</orgName> beruͤffen und appellierenn. Unnd
 <lb/>des zuͦ offem urkund haben wir unser stat secrett innsigel offenlich lasenn
<lb/>trucken in disen brieffe, gaͤbenn mit urtall an <origDate when="1537-11-21">mitwuch vor sant
<lb/><persName ref="per000793">Kathrinen</persName> tag, nach Christy gepurt gezalt fünnffzaͤchen hundert drissig und
 <lb/>syben jar</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="2" facs="STAW_AH_99_9_Zue_S.2.jpg"/>
<p><add place="verso" scribe="per014937"><lb/>Ist erkentt, woll gsprochen und u̍bell
 <lb/>geappeliertt, <unclear>coram</unclear><!-- = "9ra"+Nasalstrich? -->
<orgName ref="org007944">beden retten</orgName>,
<lb/>actum <origDate when="1538-01-16">mittwuch vor <persName ref="per001916">Sebastiane</persName>, anno 38</origDate>.</add></p>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso"><lb/>Oberstuben</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> waren die <orig>handwerke</orig>, berufsständische Verbände, in Stubengesellschaften organisiert. In der Regel hatte jeder, der ein Handwerk ausübte, der dazugehörigen Trinkstube beizutreten, allerdings konnte das Stubenrecht auch vererbt werden, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_107">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 107</ref></bibl>. Daher kam es bisweilen zu Konflikten zwischen den Stubengesellschaften um die Mitgliedschaft einzelner Personen, die vor <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat</orgName> ausgetragen wurden, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_220">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 220</ref></bibl>. Zur <orgName ref="org007854">Gesellschaft der Oberstube</orgName> in <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_162">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 162</ref></bibl>.
 </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
