<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur. Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_214</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1997</idno></msIdentifier><head>Weihe der Pfarrkirche in Winterthur samt den Altären nach Baumassnahmen</head><msContents><summary>Der Dominikanermönch Balthasar, Generalvikar Bischof Hugos von Konstanz, erklärt, nach Umbaumassnahmen die Pfarrkirche in Winterthur und mehrere Altäre im Zeitraum vom 24. bis zum 26. Juni 1515 geweiht zu haben. Zunächst erfolgte die Weihe des den Heiligen Nikolaus und Severus gewidmeten Altars, der in der Mitte vor dem Chor steht. Anderntags wurden die fünf Altäre auf der rechten Seite geweiht: der den Heiligen Antonius, Stefan, Valentin, Dionysius und den anderen Nothelfern, Arbogast, Wolfgang, Erhard, Gallus, Jodok, Franziskus und Apollonia gewidmete Altar bei dem Seiteneingang, der dem Evangelisten Johannes, der Heiligen Dreifaltigkeit, der Jungfrau Maria sowie den Heiligen Felix und Regula, Konrad, Maria Magdalena, Afra mit ihren Gefährtinnen, Juliana und Petronella gewidmete Altar in der Ecke, der den Heiligen Johannes dem Täufer, Crispinus und Crispinianus, Ulrich, Onofrius, Theodor und Ursula mit ihren Gefährtinnen gewidmete Altar daneben, der der Heiligen Dreifaltigkeit, den Heiligen Petrus und Paulus, Andreas und Hieronymus gewidmete Altar am Eingang zum Chor und zuletzt der den Heiligen Drei Königen, dem Erzengel Michael und den anderen Engeln, den Aposteln Jakob und Matthias, den Evangelisten Markus und Matthäus, den Zehntausend Märtyrern sowie den Heiligen Martin, Dominikus, Wendelin und Ottilie gewidmete Altar an der Säule. Am Tag darauf wurden die fünf Altäre auf der linken Seite der Kirche geweiht: der den Heiligen Sebastian, Georg, Veit, Urban, Kosmas und Damian, dem Evangelisten Lukas, den Heiligen Apollinaris, Eligius, Rochus, Joachim, Apollonia und Elisabeth von Thüringen gewidmete Altar an der Säule, der Maria, Josef und den vier gekrönten Märtyrern gewidmete Altar am Eingang zum Chor, der Maria, Heilig Kreuz, der Erscheinung des Herrn, dem Erzengel Michael, den Heiligen Christophorus, Pantaleon, Oswald, Afra und Barbara gewidmete Altar in der Ecke, der den Heiligen Katharina, Gregor, Gebhard, Agatha, Margarethe und Verena gewidmete, zwischen dem Marienaltar und dem Allerheiligenaltar errichtete Altar und schliesslich der den Eltern Mariens Anna und Joachim sowie den Aposteln Philipp und Jakob und den Heiligen Dorothea, Barbara, Brigitta, Helena und Elisabeth gewidmete, neu bei dem Seiteneingang errichtete Altar. Das Patrozinium der Pfarrkirche soll am Sonntag vor dem Laurentiustag gefeiert werden, das des Nikolausaltars am Sonntag vor dem Gallustag, des Antoniusaltars am zweiten Sonntag nach Ostern, des Altars des Evangelisten Johannes am Sonntag nach Maria Himmelfahrt, des Altars des Johannes des Täufers am Sonntag vor dem Tag der Maria Magdalena, des Altars der Apostel Paulus und Petrus am Sonntag nach ihrem Feiertag, des Dreikönigsaltars am Sonntag nach Mariae Geburt, des Katharinenaltars am Sonntag nach dem Michaelstag, des Allerheiligenaltars am Sonntag nach Allerheiligen und des Altars der Anna am Sonntag nach dem Annatag. Zur Förderung der Zuwendungen für die Pfarrkirche und ihre Altäre erhalten die Gläubigen 40 Tage Ablass. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="45.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="4.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax with margin" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Generalvikar Balthasar Brennwald von Konstanz</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1515-06-24" to="1515-06-26"/><origPlace>Winterthur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003372">Ablass</term><term ref="key005398">Heiligenverehrung</term><term ref="key005416">Patrozinium</term><term ref="key000113">Pfarrkirche</term><term ref="key000463">Weihe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Nos, frater <persName role="issuer" ref="per027870">Baltasar</persName>, <orgName ref="org004150">ordinis Fratrum Predicatorum</orgName>, dei et apostolice sedis gratia episcopus <placeName ref="loc013201">Troyanus</placeName><note>Weihbischof <persName ref="per027870">Balthasar Brennwald</persName>, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077738">HS I</ref>, Bd. 2, S. 515</bibl>.</note>, reverendi in Christo patris et domini, domini <persName ref="per005779">Hugonis</persName> eadem gratia episcopi <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName>,
                                <lb/>in pontificalibus vicarius generalis, recongnoscimus per presentes, quod sub <origDate when="1515-06-24">anno a nattivitate domini millesimo quingentesimo quintodecimo, die autem vicesima quarta <choice><sic>mensis <lb/>mensis</sic><corr>
                                    <lb/>mensis</corr></choice> iunii, ipsa videlicet die <sic>nattalis</sic> sancti <persName ref="per000049">Johannis baptiste</persName></origDate>, insignia pontificalia exequentes in oppido <origPlace ref="loc000849">Winttertur</origPlace>
                                <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName> dyocesis et illic ecclesiam parrochialem de fundo
                                <lb/>novo restauratam preter chorum consecravimus in honore sanctorum <persName ref="per000268">Laurencii</persName> levite, <persName ref="per004136">Pangracii</persName>, <persName ref="per027322">Albani</persName>, martirum, similiter et altare die eadem in medio ante chorum infra <num value="2">duas</num>
                                <lb/>ianuas consecravimus in honore sanctorum <persName ref="per001536">Nicolai</persName>, episcopi, <persName ref="per027879">Severi</persName>, episcopi, et confessorum.</seg>
                            <seg>Demum <origDate when="1515-06-25">anno ut supra, die vere vicesima quinta mensis iunii</origDate>, in ecclesia parrochiali
                                <lb/>oppidi prenominati, in <placeName ref="loc000849">Winttertur</placeName>, iterum insignia pontificalia exequentes <num value="5">quinque</num> altaria denuo in lattere dextro eiusdem ecclesie consecravimus: altare igitur pri<lb break="no"/>mum in lattere predicto circa ianuam eiusdem latteris in honore sanctorum <persName ref="per000795">Anthonii</persName>, abbatis et confessoris ac principalis patroni, <persName ref="per003068">Stefphani</persName>, prothomartiris, <persName ref="per000323">Valentini</persName>,
                                <lb/><persName ref="per000901">Dyonisii</persName> cum sociis martirum, <persName ref="per027869">Arbogasti</persName>, <persName ref="per010836">Wolfgangi</persName>, episcopi, <persName ref="per013669">Erhardi</persName>, episcopi, <persName ref="per000455">Galli</persName>, abbatis, <persName ref="per008546">Jodoci</persName>, confessoris, <persName ref="per001858">Fransici</persName>, patriarche <orgName ref="org002768">ordinis Fratrum Minorum</orgName>, <persName ref="per027868">App<add place="above">o</add>llonie</persName>, virginis
                                <lb/>et martiris, altare vero secundum in angulo latteris dextri in honore principaliter sancti <persName ref="per004014">Johannis, ewangeliste</persName>, sancte et individue trinitatis, beatissime virginis
                                <lb/><persName ref="per000169">Marie</persName>, <orgName ref="org004873"><persName ref="per012644">Felicis</persName> et <persName ref="per000143">Regule</persName></orgName>, martirum, <persName ref="per003667">Cuͦnradi</persName>, episcopi et confessoris, sanctarumque <persName ref="per000947">Marie Magdalene</persName>, <persName ref="per027864">Affree</persName> cum sodalibus, <persName ref="per027874">Juliane</persName>, virginis et martiris, et sancte <persName ref="per027877">Petronelle</persName>.
                                <lb/>Altare autem <choice><sic>stertium</sic><corr>tertium</corr></choice> circa predictum principaliter consecravimus in honore sancti <persName ref="per000049">Johannis, baptiste</persName>, sanctorum <orgName ref="org007806"><persName ref="per028982">Crispini</persName> et <persName ref="per028983">Crispiniani</persName></orgName>, martirum, <persName ref="per000356">Uͦdalrichi</persName>, episcopi et confessoris,
                                <lb/><persName ref="per001636">Onofrii</persName>, confessoris, <persName ref="per027880">Theodori</persName> sanctarumque <persName ref="per027131">Ursule</persName> cum sodalibus, virginum et martirum. Altare quartum <choice><sic>iuxtra</sic><corr>iuxta</corr></choice> ianuam chori dextri latteris in honore sancte et
                                <lb/>individue trinitatis principaliterque consecravimus in honore sanctorum <orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Petri</persName> et <persName ref="per000351">Pauli</persName></orgName>, appostolorum, <persName ref="per000303">Andree</persName>, appostoli, et <persName ref="per012713">Jeronimi</persName>, confessoris. Sed altare quintum ad columpnam
                                <lb/>dextri latteris erectum consecravimus singulariter in honore sanctorum <orgName ref="org007807">Trium Regum</orgName> sanctorumque <persName ref="per000390">Michaelis</persName>, archangeli, et omnium angelorum, <persName ref="per000208">Jacobi</persName> maioris, appostoli,
                                <lb/><persName ref="per000375">Mathie</persName>, appostoli, <persName ref="per000998">Marci</persName>, <persName ref="per000340">Mathei</persName>, ewangelistarum, <orgName ref="org007949">decem milium martirum</orgName>, <persName ref="per000141">Martini</persName>, episcopi, <persName ref="per027872">Dominici</persName>, institutoris
                                <orgName ref="org004150">ordinis Fratrum Predicatorum</orgName>, <persName ref="per002554">Wendalini</persName>, confessoris,
                                <lb/>et sancte <persName ref="per027875">Ottilie</persName>, virginis.</seg>
                            <seg>Insuper anno locoque sepe nominatis iterum insignia exercentes <origDate when="1515-06-26">die autem vicesima sexta mensis iunii</origDate> alia quinque altaria
                                <lb/>in sinistro lattere ecclesie predicte consecravimus cum cerimonialibus ad hoc requisitis. Altare igitur primum, <choice><sic>quem</sic><corr>quod</corr></choice> die eadem consecravimus, erectum ad colupnam singula<lb break="no"/>riter in honore sancti <persName ref="per001916">Sebastiani</persName>, martiris, sanctorumque <persName ref="per000270">Jeorii</persName>, <persName ref="per014195">Viti</persName>, <persName ref="per000352">Urbani</persName>, pape, <orgName ref="org007841"><persName ref="per028984">Cosme</persName> et <persName ref="per022118">Damiani</persName></orgName>, <persName ref="per012858">Luce</persName>, ewangeliste, <persName ref="per018763">Appollinaris</persName>, martirum,
                                <lb/><persName ref="per027343">Elogii</persName>, episcopi, <persName ref="per027878">Rochii</persName>, <persName ref="per019725">Joachim</persName>, confessorum, sanctarum <persName ref="per027868">Appollonie</persName>, virginis et martiris, <persName ref="per001476">Elizabeth</persName>, lantgravie ac vidue. Altare vero secundum, <choice><sic>quem</sic><corr>quod</corr></choice> die eadem consecravimus,
                                <lb/>iuxta sinistram <choice><sic>iuanuam</sic><corr>ianuam</corr></choice> chori in honore beatissime virginis <persName ref="per000169">Marie</persName>, sanctorum <persName ref="per001466">Joseph</persName>, nutritoris domini nostri <persName ref="per000353">Jesu Christi</persName>, <orgName ref="org007939">quatuor coronatorum et martirum</orgName>.
                                <lb/>Altare autem in angulo sepedicto consecravimus principaliter in honore omnium sanctorum, beatissime virginis <persName ref="per000169">Marie</persName>, sancte crucis, epiphanie domini, <persName ref="per000390">Michaelis</persName>, archangeli, sanctorum
                                <lb/><persName ref="per027871">Cristofori</persName>, <persName ref="per027876">Panthaleonis</persName>, martirum, <persName ref="per001095">Oschwaldi</persName>, regis, sanctarumque <persName ref="per027864">Affree</persName> et <persName ref="per000970">Barbare</persName>, virginum et martirum. Sed altare, quod constructum est inter altare beatissime vir<lb break="no"/>ginis <persName ref="per000169">Marie</persName> et omnium sanctorum, consecravimus in honore sancte <persName ref="per000793">Katherine</persName>, virginis et martiris, sanctorum <persName ref="per000373">Gregorii</persName>, pape, <persName ref="per004922">Gebhardi</persName>, episcopi, sanctarum <persName ref="per000324">Agathe</persName>, <persName ref="per000365">Margarethe</persName>,
                                <lb/><persName ref="per000474">Verene</persName>, virginum, altare vero quintum, quod eadem die consecravimus, ac de fundo novo erectum circa ianuam sinistri latteris in honore principaliter sancte <persName ref="per012479">Anne</persName> et
                                <lb/><persName ref="per019725">Joachim</persName>, parentum beatissime virginis <persName ref="per000169">Marie</persName>, sanctorum <orgName ref="org002519"><persName ref="per001527">Philippi</persName> et <persName ref="per000208">Jacobi</persName></orgName>, appostolorum, sanctarumque <persName ref="per004902">Dorathee</persName>, <persName ref="per000970">Barbare</persName>, virginum et martirum, <persName ref="per013686">Brigide</persName>, <persName ref="per001100">Helene</persName> et
                                <lb/><persName ref="per001476">Elizabeth</persName>, statuentes dicte ecclesie sanctorum <persName ref="per000268">Laurencii</persName>, <persName ref="per004136">Pangracii</persName> et <persName ref="per027322">Albani</persName>, martirum, anniversarium dedicationis<!-- Kirchweihfest --> diem in dominicam proximam ante <date when="--08-10">festum
                                    <lb/>sancti <persName ref="per000268">Laurencii</persName>, levite et martiris</date>, altaris autem sancti <persName ref="per001536">Nicolai</persName>, episcopi, in dominicam proximam post <date when="--10-16">festum sancti <persName ref="per000455">Galli</persName>, abbatis</date>, altaris vero sancti <persName ref="per000795">Anthonii</persName> in lattere
                                <lb/>dextro in dominicam secundam post <date type="floating holiday">festum pasche</date>, sed altaris sancti <persName ref="per004014">Johannis, ewangliste</persName>, in dominicam post <date when="--08-15">asumptionis gloriose virginis <persName ref="per000169">Marie</persName></date>, altaris autem sancti <persName ref="per000049">Johannis,
                                    <lb/>baptiste</persName>, in dominicam ante <date when="--07-22">festum sancte <persName ref="per000947">Marie Magdalene</persName></date>, altaris vero sanctorum <orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Petri</persName> et <persName ref="per000351">Pauli</persName></orgName>, appostolorum, in dominicam proximam post <date when="--06-29">festum eorundem appostolorum</date>, altaris
                                <lb/><orgName ref="org007807">Trium Regum</orgName> in dominicam proximam post <date when="--01-06">festum epiphanie domini</date>, dedicationem altaris sancti <persName ref="per001916">Sebastiani</persName> ponentes in dominicam proximam post <date when="--01-20">festum eiusdem sancti</date>, sed et altaris beatissime
                                <lb/>virginis <persName ref="per000169">Marie</persName> in dominicam proximam post <date when="--09-08">festum nattivitatis <persName ref="per000169">Marie</persName>, virginis</date>, altaris vero sancti <persName ref="per000793">Katherine</persName> in dominicam post <date when="--09-29">festum sancti <persName ref="per000390">Michaelis</persName></date>, altaris autem omnium sanctorum in dominicam
                                <lb/>post <date when="--11-01">festum omnium sanctorum</date>, ultimi vero altaris, sancte <persName ref="per012479">Anne</persName>, in dominicam proximam post <date when="--07-26">festum sancte, sancte <persName ref="per012479">Anne</persName></date>, <date dur="R/P1Y">singulis annis</date> ibidem <choice><abbr>celebrand</abbr><expan>celebrandum</expan></choice> ac solempniter <choice><abbr>peragend</abbr><expan>peragendum</expan></choice>.</seg>
                            <seg><lb/>Cupientes igitur, ut prefata ecclesia parrochialis in <placeName ref="loc000849">Winttertur</placeName> cum suis altaribus congruis frequentetur honoribus Cristique fideles eo libentius confluant ad eandem,
                                <lb/>quo ibidem dono celestis gratie se conspexerint uberius refectos, omnibus vere penitentibus, confessis et contritis, qui in supra dictorum tam ecclesie quam altarium sanctorum
                                <lb/>patronorum sive sanctarum patronarum aut dedicationum predictorum festivitatibus devotionis causa confluxerint vota sua inibi persolvendo, et pro fabrica seu ornamentis
                                <lb/>eorundem <choice><sic>conservationum</sic><corr>conservatione</corr></choice> aut <choice><sic>reparationum</sic><corr>reparatione</corr></choice> manus porrexerint adiutrices, de omnipotentis dei misericordia ac beatorum <orgName ref="org001652"><persName ref="per000438">Petri</persName> et <persName ref="per000351">Pauli</persName></orgName>, appostolorum eius, confisi sufragiis
                                <lb/>auctoritate etiam ordinaria prefati domini nostri <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName>
                                <date dur="P40D">quadraginta dies</date> indulgentiarum de iniunctis eis penitenciis misericorditer in domino relaxa<lb break="no"/>mus presentibus perpetuis futuris temporibus <choice><sic>duraturam</sic><corr>duraturarum</corr></choice>.</seg>
                            <seg>Harum testimonio litterarum nostro sigillo pontificali appenso roboraturum.</seg>
                            <seg>Datum et actum anno, die
                                <lb/>locoque prenominatis, indictione tercia.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Einweyhung der altare in der pfarkirchen zu <placeName ref="loc000849">Win<lb break="no"/>terthur</placeName>, als selbige aus dem grund restaurirt
                            <lb/>worden, außertdem chor, von <persName ref="per027870">Balthaßer</persName>, bruder des <orgName ref="org004150">Prediger Ordens</orgName>, unter bischoff <persName ref="per005779">Hugo</persName> zu <placeName ref="loc000923">Constantz</placeName>,
                            <lb/>anno <date>1515</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die heutige Stadtkirche von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> wurde in der zweiten Hälfte des 11. oder in der ersten Hälfte des 12. Jahrhunderts erbaut und in der Folgezeit erweitert und umgestaltet. Die an derselben Stelle errichteten Vorgängerbauten aus Holz und Stein reichen zurück bis in das 7. oder 8. Jahrhundert. Zur Baugeschichte vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129786">Windler 2014</ref>, S. 32-33, 39-45, 64-67</bibl>.</p>
                        <p>Seit Ende des 13. Jahrhunderts kontrollierte der <orgName ref="org005587">Rat</orgName> über städtische Pfleger das durch Stiftungen der Bürgerinnen und Bürger anwachsende Kirchenvermögen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_008">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 8</ref></bibl>. Daher übernahm er auch die Initiative zu weiteren Baumassnahmen an der Kirche, die Errichtung des Südturms und die Erneuerung des Schiffs. Die Erweiterung des Gebäudes war notwendig geworden, nachdem die Einwohner der beiden Vorstädte 1482 in den Sprengel der Pfarrkirche integriert worden waren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_123">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 123</ref></bibl>). Die vorgesehenen Standorte der Altäre nach dem Umbau notierte der <placeName ref="loc000849">Winterthurer</placeName> Stadtschreiber im Herbst 1487 in das Ratsbuch (<bibl>STAW B 2/5, S. 268</bibl>). Zu der Altarweihe und den vorangegangenen Baumassnahmen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135533">Illi 1993</ref>, S. 133-138</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134488">Ziegler 1933</ref>, S. 38-47</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135387">Ziegler 1900</ref>, S. 31-38</bibl>.</p>
                        <p>Diese Bautätigkeit fiel in eine Phase, in der auf der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Landschaft zahlreiche Kirchen erneuert oder umgebaut wurden. In dem vorreformatorischen Kirchenbauboom manifestiert sich nicht zuletzt das wachsende Selbstbewusstsein der Gemeinden und das Bedürfnis nach Repräsentation, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000106209">Jezler 1988</ref>, S. 12, 68-71, 78-79</bibl>. </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>

