<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
                    Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Zweite Reihe: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur.
                    Band 1: Die Rechtsquellen der Stadt Winterthur I.</title>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bettina Fürderer</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2011-06-16"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_2_1_173</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc><msIdentifier><idno>STAW URK 1825</idno></msIdentifier><head>Verkauf eines Zinses von Einkünften der Stadt Winterthur an Heinrich Petenhuser</head><msContents><summary>Der Schultheiss, beide Räte und die Bürger der Stadt Winterthur verkaufen Heinrich Petenhuser, derzeit Spitalmeister, um 200 Pfund Haller einen jährlichen Zins von 10 Pfund Haller von den städtischen Einkünften, zahlbar am 24. Juni. Bei Zahlungsverzug dürfen der Käufer und seine Erben das bewegliche und unbewegliche Vermögen der Stadt pfänden. Die Verkäufer behalten sich den Rückkauf des Zinses vor. Sie siegeln mit dem grossen Siegel der Stadt Winterthur.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Konrad Landenberg</author><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="38.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="damaged"><orgName role="sigillant">Stadt Winterthur</orgName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1499-05-20"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
        <profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000222">Renten</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org007943">schultheiß, clein</orgName> und <orgName role="issuer" ref="org009293">gros raͤte</orgName> und alle <orgName role="issuer" ref="org004474">burgere gemeinlich zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, bekennen offenlich und tuͦnd kund aller
                                <lb/>mengklichem mit disem briefe, das wir zuͦ gmeiner u̍nser statt handen von dem erbern <persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName>, diser zite
                                <lb/>u̍nser spitalmeister, <measure type="currency" unit="lb" quantity="200" origin="ZH">zwey hundert pfund haller guͦter Zu̍richer wērung</measure> bār ingenommen und empfangen unnd dar<lb break="no"/>umb mit einhelligem willen fu̍r u̍nns unnd alle u̍nser nachkommen dem selben <persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName> und sinen erben
                                <lb/>eins staͤtten, redlichen koufs ze kouffen geben haben <measure type="currency" unit="lb" origin="ZH" quantity="10">zehen pfund haller gemelter wērung</measure>
                                <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> zins und geltz usser
                                <lb/>und ab gemeiner u̍nser statt stu̍ren, ungelten, zoͤllen, zinsen, gu̍lten, allmenden und allen andern nu̍tzen unnd
                                <lb/>gefaͤllen, der selben unnser statt zuͦ gehoͤrende, also, das wir unnd alle u̍nser nachkommen dem gemelten <persName ref="per027563">Heini Peten<lb break="no"/>huser</persName> und sinen erben die bestimbten <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen pfund haller</measure> zins fu̍rohin <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff <date type="deadline" when="--06-24">sant <persName ref="per000049">Johans baptisten</persName> tage</date> fu̍r
                                <lb/>all krieg, aucht, benne, fu̍r alles verhefften, abgang, intrāg und gemeinlich fu̍r entwērung allermengklichs zuͦ iren
                                <lb/>sichern handen antwurten unnd geben soͤllen, gantz ōn allen iren costen und schaden.</seg>
                            <seg>Dann woͤlches jārs wir und
                                <lb/>u̍nser nachkommen dāran su̍mig wurden, so moͤchten der gemelt <persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName> und sine erben u̍nns, <orgName ref="org007943">schultheiß, raͤte</orgName>
                                <lb/>unnd <orgName ref="org004474">burgere alle gemeinlich zuͦ <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName>, unnd u̍nnser nachkommen darumb fu̍rnaͤmen unnd beku̍mbern, dartzuͦ
                                <lb/>an den gemelten gmeiner u̍nser statt ligenden unnd varenden guͤtere, so wir inen darumb in crafft ditz briefs pfand<lb break="no"/>bar gemacht haben, in verrechtvertigiter varender underpfands wise angriffen, noͤten, pfenden, die verganten und
                                <lb/>verkouffen, alles solang bitz er und sine erben desselben irs gefallnen zins <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> uff zil, wie obstāt, mit sampt allem
                                <lb/>costen und schaden, ob inen der von clag, angriffung, gerichtzcosten oder in anderwēge ungevaͤrlich ichtzit daruff
                                <lb/>gangen wēre, usgericht und bezalt worden sind, gentzlich, ōn ir engeltnuß. Hievor allem u̍nns, u̍nnser nachkommen
                                <lb/>noch u̍nnser guͦte, sampt noch sonder, dhein frighait, gnad, burgrecht noch sunst, mit nammen nu̍tzet u̍berall, weder frigen
                                <lb/>noch schirmen sol, indheinwise, dann wir u̍nns des alles verzigen unnd daruff by guͦten tru̍wen fu̍r u̍nns unnd u̍nser
                                <lb/>nachkommen gelopt haben, dem obgenannten <persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName> und sinen erben ditz redlichen koufs und zins fu̍r allen ab<lb break="no"/>gang und intrāg recht wēren ze sind gegen mengklichem nach dem rechten, ōn geverde.</seg>
                            <seg>Doch hier inne vorbehalten
                                <lb/>den widerkouff, also das wir unnd u̍nnser nachkommen die bestimbten <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen pfund haller</measure> zins von dem genannten <persName ref="per027563">Heini
                                    <lb/>Petenhuser</persName> und sinen erben wol widerkouffen und abloͤsen mu̍gen, wann wir woͤllen, samenthafftig mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="200" origin="ZH">zwey hundert
                                        <lb/>pfund haller hoptguͦtz obgemelter wērung</measure>, allwēgen vor <date type="deadline" when="--06-24">sant <persName ref="per000049">Johanns tag baptiste</persName></date> desselben jārs ōne zins und
                                <lb/>darnach mit dem zins, ouch mit allen usstelligen zinsen zuͦ sampt costen und schaden, ob inen darby ichtzit unvergolten
                                <lb/>usstuͤnde, unnd ouch inen soͤlch losung <date dur="P2M">zwen gantz moͤnat</date> zevor verkunden, alles ungevaͤrlich.</seg>
                            <seg>Hierumb zuͦ offem
                                <lb/>urkunde so haben wir u̍nnser gmeiner statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> groͤsser insigel fu̍r u̍nns unnd u̍nnser nachkomen offen<lb break="no"/>lich gehenckt an disen briefe.</seg>
                            <seg>Geben an <origDate when="1499-05-20">mentag vor sant <persName ref="per000352">Urbanus</persName> tag, nach Cristi gepu̍rt viertzehenhundert
                                <lb/>nu̍ntzig unnd nu̍n jāre</origDate>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                    <pb n="v"/>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso"><lb/><persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Hand jetz kind im <orgName ref="org007934">spittal</orgName>.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Schuldbrief auf die statt <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>
                            <lb/>um <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">200  ħ</measure>
                            <choice><abbr>capit</abbr><expan>capital</expan></choice>
                            <lb/>gegen <lb/><persName ref="per027563">Heini Petenhuser</persName>, spittalmeister zu <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <lb/><add place="inline" hand="hand19c"><date when="1499-05-20">20 Mai</date></add> anno <date when="1499">1499</date></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Neben Steuern, Zöllen und Gebühren dienten Finanzgeschäfte als wichtige Einnahmequellen der Städte. Renten wurden an Bürgerinnen und Bürger sowie an städtische Institutionen wie das <orgName ref="org007934">Spital</orgName> verkauft, aber auch an auswärtige Anleger, andere Städte, kirchliche Einrichtungen oder Adelige, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135571">Isenmann 2012</ref>, S. 518-519, 542-549</bibl>. Konnte der Bedarf an liquiden Mitteln bei einheimischen Gläubigern gedeckt werden, waren die Kosten und Risiken der Rentengeschäfte überschaubar. Es waren keine Botenreisen erforderlich, man brauchte keine Kreditvermittler einzuschalten, es drohten keine Prozesse vor auswärtigen Gerichten bei Zahlungsverzug und Bürger auf Reisen mussten nicht befürchten, für die Schulden ihrer Stadt gepfändet zu werden, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001260449203977">Gilomen 2007</ref>, S. 62-75</bibl>.</p>
                        <p>1417 hatten <orgName ref="org007943">Schultheiss und Rat von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName></orgName> das Verfügungsrecht über die Einkünfte der Stadtherrschaft erworben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_051">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 51</ref></bibl>). Allerdings belasteten der Schuldendienst und die Rückzahlungen der Kapitalanleihen der <orgName ref="org000088">Herzöge von Österreich</orgName>, die auf Erträge aus <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> verschrieben waren, die städtischen Finanzen noch bis ins späte 15. Jahrhundert, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000129787">Niederhäuser 2014</ref>, S. 103-105</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136507">Hauser 1903</ref></bibl>.
                        </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>


