<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_042_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=890625">StAZH C II 1, Nr. 742</idno></msIdentifier><head>Vergleich in einem Streit um den Neurodungszehnten und die freie Priesterwahl in Fällanden</head><msContents><summary>Die beiden Ratsherren Ritter Hartmann Rordorf und Junker Johannes Meiss vermitteln in einem Streit zwischen dem Zürcher Grossmünsterstift und den Bewohnern von Fällanden über die Wahl des Vikars an der Kapelle Fällanden, die eine Filiale des Grossmünsters ist. Die Fällander bringen vor, dass sie bis anhin ihren Vikar selber hätten wählen dürfen und dafür freiwillig für dessen Unterhalt gesorgt hätten. Im Gegenzug habe die Propstei die Neubruchzehnten (Novalia) der Kapelle beziehungsweise dem Vikar überlassen. Nun aber habe die Propstei eigenmächtig Michael Fischer als Vikar eingesetzt und die Zehnten eingezogen. Es wird entschieden, dass die Fällander selber den Vikar wählen dürfen, dieser aber vom Leutpriester des Grossmünsters als eigentlichem Inhaber der Seelsorgerechte bestätigt werden muss. Dafür soll der Vikar dem Leutpriester jährlich auf Martini zwei Mütt Hafer und zu Ostern einen Anteil der am Karfreitag vor dem Kreuz geopferten Eier sowie dem Propst und dem Kapitel 8 Schilling geben. Die Neubruchzehnten in Fronholz und Bannwald stehen hingegen den Kirchgenossen für die Kapelle zu, während der Vikar die Zehnten aus Gemeinwerk und privatem Waldbesitz erhält. Der Vikar wird verpflichtet, in Fällanden zu wohnen, er muss dafür aber nicht am Kapitel teilnehmen. Bei Streitigkeiten zwischen Vikar und Gemeinde sollen Propst und Kapitel des Stifts entscheiden. Auf begründete Beschwerden hin können diese den Vikar seines Amtes entheben, doch bleibt es diesem vorbehalten, seine weltlichen Forderungen vor Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich zu rechtfertigen.  Propst und Kapitel sowie Hartmann Rordorf und Johannes Meiss siegeln.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="36.5"/><width unit="cm" quantity="57.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="7.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="oval" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Propstei des Stifts Zürich</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="2" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Kapitel des Stifts Zürich</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="3" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Hartmann Rordorf</persName></seal><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="4" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName>Johannes Meiss</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1492-03-27"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key005432">Residenzpflicht</term><term ref="key000555">Wahlen</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__742__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Zuͦ wu̍ssen sye allermennglichem, als spenn und stoͤss ufferwachsen und gestannden sind zwu̍schen den erwirdigen herrn <orgName ref="org004352">bropst und cappittel des gotzhus <orgName ref="org004873">sannt <persName ref="per012644">Felix</persName> und sannt <persName ref="per000143">Regulen</persName></orgName> der bropstye <placeName ref="loc007562">Zu̍rich</placeName></orgName> an einem und den erbern lu̍ten, gemeinen
<lb/>unndertanen zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> am <placeName ref="loc008718">Greyfennse</placeName>, dem anndern teil, antreͣffennd die versechunng der cappell daselbs zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName>, die dann ein vilial ist der lu̍tpriesterye des obgenannten gotzhus zuͦ der <orgName ref="org004352">bropstye</orgName>.</seg>
<seg>Da die gemelten unndertanen fu̍rwanten
<lb/>und vermeindten, nach dem sy ettwievil jaren har einen eignen priester zuͦ enntladnu̍ss eines lu̍tpriesters obgenannt und als einen vicarie und helffer desselben by inen gehept und dem uß der obgeruͤrten cappel ouch kein eignen guͦt, desglich
<lb/>durch ir hanndtreichunng, diennst und arbeit sovil getan hetten, damit einer by inen beliben und sy mit dem gotzdiennst und in der geistlicheit versechen moͤchte, und soͤlichs frig und unverdinngt beschechen, naͧch dem es kein bestaͤtte oder gewidmete pfruͦnnd
<lb/>were und die gemelten hern <orgName ref="org004352">bropst und cappittel</orgName> inen bishar zuͦhannden der beruͤrten cappell, desglich irem vicarie, der sy also verseche, die novaͧlia oder zechennden in den nu̍wbru̍chen daselbs zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> irs teils gelausen, so hetten sy doch
<lb/>yetz unnderstannden, inen daran intrag zetuͦn und sy annders und witter zuͦ beschweͣren, dann aber ir alt harkomen und gerechtikeit weͣre mit dem, das sy herr <persName ref="per013918">Michel Vischer</persName>, den sy nu̍wlich zuͦ irem vicary und versecher also angenommen und
<lb/>bestelt, hinder inen bestaͤttiget, des sy aber irem alten harkomen naͧch nit macht hetten, zuͦ dem unnderstuͤnnden sy, inen die beruͤrten novalia zuͦ speren und zuͦ ennzu̍chen, u̍ber das inen die vormaͧls nachgelaͧssen weren, mit beger, sy by irem
<lb/>alt harkommen, und wie sy das lannge jaͧr gebrucht hetten, zuͦ bliben laußen.</seg>
<seg>Und da gegen die obgenannten hern <orgName ref="org004352">bropst und cappittel</orgName> vermeindten, das sy zuͦ soͤlichem guͤten fuͦg und des wol macht gehept hetten, so wyt das deshalb beyd parthyen
<lb/>durch ir vollmeͣchtig anwaͤlt und botten für die strenngen, fu̍rsichtigen, ersamen und wisen <orgName ref="org002406">bu̍rgermeister und raͧt der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> kommen und gegen einannder in byweͣsen des obgenannten herr <persName ref="per013918">Michel Vischers</persName> verhoͤrdt worden sind, die ouch daruff etlich
<lb/>uss irem raͧt zuͦ den parthyen mit beveͣlch zuͦ arbeitten, ob sy soͤlicher spenn guͤtlich betragen werden moͤchten, verordnet, als ouch die selben getaͧn, und an beiden teillen sovil erlannget, damit sy die in byweͣsen und mit gunst und willigung
<lb/>des genannten herr <persName ref="per013918">Michel Vischers</persName> guͤtlich vereindt und bericht haben in wyß und maͧß, als hernach volget.</seg>
<seg>Dem ist also, das die obgenannten von <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> und ir naͧchkommen hinfu̍r als bishar by irem bruch und alt harkommen bliben
<lb/>soͤllen also, das sy einen priester, so dick sich das begipt, annemmen und bestellen und mit dem verkommen mogen, by inen mit hushablicher wonung zuͦ sitzen und sy als ein vicary und helffer eines lu̍tpriesters zuͦ der <orgName ref="org004352">bropsty</orgName> obgenant
<lb/>zuͦversechen. Und wenn sy also einen bestelt und mit imm verkomen haben, das sy dann den einem lu̍tpriester zuͦ der <orgName ref="org004352">bropstye</orgName> fu̍rbringen und anntwurten, der inn uff stunnd beweͣren und erkunnen sol, ob er gnuͦgsam und togenlich
<lb/>sye, sy also zuͦversechen, und ob er also geschickt gnuͦgsam erfunnden wirdt, so sol im dann der selb willigen und vollkomnen gewalt geben, die cappell zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> und die undertaͧnen daselbs an siner stat und als sin vicary
<lb/>und helffer in der geistlicheit zuͦ regieren und zuͦversechen, und zuͦ bekanntnuß desselben so sol der selb sin vicary zuͦ <placeName ref="loc008651">Fellannden</placeName> im <date dur="R/P1Y">jerlich</date> geben uff <date type="deadline" when="--11-11">sannt <persName ref="per000141">Martins</persName> tag</date> zwen mu̍t haber und zuͦ <date type="deadline_floating holiday">ostern</date>, so er im die heillikeit gibt, einen
<lb/>erlichen zympeltag von <add place="above">den</add> eyern, so am <date type="deadline_floating holiday">karfritag</date> zuͦ dem cru̍tz geopfert weͣrden, darzuͦ sol der selbig vicary den obgenannten herren <orgName ref="org004352">bropst und cappitel</orgName>
<date dur="R/P1Y">jerlich</date> uff <date type="deadline" when="--11-11">sannt <persName ref="per000141">Martis</persName> tag</date> geben <measure type="currency" unit="ß" quantity="8" origin="ZH">acht schilling guͦter Zu̍richer pfennig</measure> und darumb
<lb/>soͤllen sy inn schyrmen, das er zuͦ dheinem cappittel zegan bezwunngen weͣrde. Es soͤllen ouch die selben herrn <orgName ref="org004352">probst und cappittel</orgName> noch ir lu̍tpriester dhein recht zuͦ der lichung haben noch dheinen, so von den unndertaͧnen, als obstat,
<lb/>genommen und bestelt wirt, bestaͤttigen oder investigyeren, und ob es daru̍ber bescheche, das soͤlichs dhein krafft noch macht haben sol.</seg>
<seg>Und damit die selben von <placeName ref="loc008651">Veͣllannden</placeName> also einen eignen priester by inen haben und ein lu̍tpriester zuͦ der
<lb/><orgName ref="org004352">bropstye</orgName> dester fu̍rer entladen weͣrden moͤge, so haben die selben herrn <orgName ref="org004352">bropst und cappittel</orgName> fu̍r sich und all ir naͧchkommen gewilligt und naͧchgelaußen, das die novalia oder zechennden der nu̍wbru̍chen daselbs zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName>, sovil inen
<lb/>an dem ennd gefaͧllen und zuͦgehoͤren moͤchte, allweg an die cappell zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> und einem verweͣser oder vicary der selben, so von den unndertanen also genommen ist, dienen und gelanngen soͤllen in naͧchgemelter formm, namlich
<lb/>was novalia in rechten gemeinen fronhoͤltzern und eewaͤlden gevallen, das die den unndertaͧnen zuͦ hannden der cappell werden soͤllen, damit sy desterbas erstatten mogen das, so sy irem vicary geben und tuͦn muͤßen. Was aber in andern
<lb/>gemeinwerchen oder in hoͤltzern, so zuͦ einichen hoͤfen und guͤtern daselbs insonnders gehoͤren, novalia gevallen, die soͤllen einem vicary daselbs werden und gelanngen. Es sol ouch der selb vicary personlich by inen wonen und sy
<lb/>selbs getru̍wlich und nach noturfft verseͣchen, besunders naͧch dheiner bestaͤttigung weͣrben noch dheinen weͣchsel oder u̍bergebunng mit niemans unnderstan.</seg>
<seg>Und ob sich begeͣbe, das zwu̍schen einem vicary und den unndertanen zuͦ
<lb/><placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName> spenn oder zweytraͤcht gemeinlich erwu̍chsen, also das sy gemeinlich oder merenteyls vermeinten, das sy mit im nit verseͣchen weͣren oder er inen nit taͤtte, das er von billicheit tuͦn soͤlte oder unpriesterlich und ungepu̍rlich
<lb/>hielte, oder er sust mit einem, zweyen oder me in zweytreͣcht und unwillen keͣme, das sy gegen im nit verkiesen welten, darumb soͤllen und mogen sy inn fu̍rnemmen vor den obgenannten herrn <orgName ref="org004352">bropst und cappittel</orgName> und einem lu̍tpriester
<lb/>der <orgName ref="org004352">bropstye</orgName>, und wie sy von den selben enntscheiden weͣrden, daby soͤllen sy beydersydt bliben aͧn waͤgern und appellieren. Und mogen ouch die selben uff behafftig ursachen und fu̍rwennden der unndertaͧnen inn des vicaryats und
<lb/>soͤlich verwesunng enntsetzen, und ob das beschicht, so sol er dannethin sy an dem ennd umbeku̍mbert lausen, und namlich so mogen sy imm dann einhalb jar vor <date type="deadline" when="--06-24">sannt <persName ref="per004014">Johanns</persName> tag</date> zuͦ su̍nnwennden abku̍nnden und sy darnach uff
<lb/>den selben <date type="deadline" when="--06-24">sannt <persName ref="per004014">Johanns</persName> tag</date> einen anndern annemmen und bestellen.</seg>
<seg>Ob er aber hinwiderumb an die unndertaͧnen gemeinlich oder sunndrig personen vordrunng und spru̍ch von weltlicher geschaͤfften weͣgen meinte zuͦ haben, darumb
<lb/>sol und mag er sy fu̍rnemen und rechtvertigen vor den obgenanntenn <orgName ref="org002406">burgermeister und raͧt der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, doch zins und zechennden mag er von inen inzu̍chen ye mit dem rechten, als annder geistlich in der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> oder
<lb/>irn gebieten wonhafft tuͦn mogen. Und sol ouch ein yecklicher, so er von den unndertaͧnen, als obstat, angenommen wirdt, inen gnuͦgsame sichrung tuͦn, daby zuͦ bliben und dem also zuͦ leben und nachzekommen.</seg>
<seg>Und
<lb/>wann diser guͤtlicher vertrag durch u̍nns, obgenannten <orgName ref="org004352">probst und cappittel der bropstye <placeName ref="loc007562">Zu̍rich</placeName></orgName>, eins und gemein unndertanen zuͦ <placeName ref="loc007562">Vellannden</placeName> annderteils mit guͦttem wu̍ssennthafften willen angenommen und by guͦten tru̍wen
<lb/>zuͦ halten zuͦgesagt und versprochen ist, so haben wir, die selben <orgName ref="org004352">bropst und cappittel</orgName>, u̍nnser <orgName role="issuer" ref="org004352">bropstye und cappittels</orgName> insigele offennlich hieran tuͦn henncken, u̍nns und u̍nnser naͧchkommen des wu̍ssenntlich zuͦ bezu̍gen, und
<lb/>wir, die gemeinen unndertanen zuͦ <placeName ref="loc008651">Vellannden</placeName>, haben aber mit ernnst erbetten die strenngen, frommen und vesten herr <persName role="issuer" ref="per013919">Hartman Rordorff</persName>, ritter,<note>Ritter <persName ref="per013919">Hartmann Rordorf</persName> besass selber einen Teil des Zehnten in <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName>
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=934863">StAZH C II 1, Nr. 739</ref></bibl>).</note> und junckherr <persName role="issuer" ref="per012230">Johanns Meisen</persName>, beid des <orgName ref="org002406">raͧts <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, als unndertaͤdinger in dieser
<lb/>sach, das sy ir eigen insigele ouch fu̍r unns gehennckt haben an disen brieff, doch inen und irn erben one schaden, der geben ist uff <origDate when="1492-03-27">zinstag nach u̍nnser lieben frowen tag in der vasten nach Crists u̍nnsers lieben
<lb/>herren gepurt, do man zalt tusennd vierhunndert nu̍ntzig und zwey jare</origDate>.</seg></p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__742__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><damage agent="faded ink"><unclear cert="high">Der vertrag mitt denen von
<lb/><placeName ref="loc008651">Vellanden</placeName> iren priesters halb</unclear></damage></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc008651">Vellander</placeName> pfruͦnd
<lb/>nüwgerütt</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc008651">Vellanden</placeName> des priesters und novalien halb</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><origDate when="1492">1492</origDate></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Copiert 1268 et <choice><abbr>sqq</abbr><expan>sequentes</expan></choice></ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> hatte zunächst angestrebt,
den Streit vor dem geistlichen Gericht des Abts von <placeName ref="loc007710">Kappel</placeName> schlichten
und die <orgName ref="org004879">Fällander</orgName> mit dem Bann belegen zu lassen.
Dies wurde ihm vom <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> allerdings untersagt, wie aus einem Eintrag im Ratsmanual vom 23. Dezember 1491 hervorgeht
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=929604">StAZH B II 20, S. 102</ref></bibl>).
Stattdessen kümmerte sich der Rat selber um die Schlichtung, indem er den vorliegenden Vergleich ausarbeitete.</p>
<p><placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName> war damit eine der ersten Gemeinden
auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher Landschaft</placeName>, die ihren Priester selber wählen konnte
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135536">Leonhard 2002</ref>, S. 67-68</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000089413">Dörner 1996</ref>, S. 160-161</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137913">Graf 1941</ref>, S. 12-13</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137930">Nüscheler 1864-1873</ref>, S. 397</bibl>).
Dadurch lud sich die Gemeinde aber so hohe Kosten für den Unterhalt und die Entlöhnung auf, dass sie die Kollatur 1552 der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> verkaufen musste
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_071">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 71</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
