<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_035_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=436009">StArZH III.B.1., fol. 104r-105v</idno>
</msIdentifier>
<head>Offnung von Fällanden</head>
<msContents>
<summary>Die Hofjünger und Huber sowie der Meier und der Keller von Fällanden zählen ihre Rechte und Pflichten auf. Geregelt werden unter
anderem die Abgaben an den Vogt von Greifensee (1-3), die Gerichtstermine und deren Ablauf (4-7, 11), die Freizügigkeit innerhalb der sieben
Gotteshäuser (10), Kriegsdienst (12), Pfändung (13) und Fallabgaben (14-15), Rechte und Pflichten des Kellers (16-18) und des Meiers
(19-22), die Haltung eines Zuchtebers (19-20) und eines Zuchtstiers (21) sowie die Anstellung des Kuhhirten (18), des Schweinehirten (22)
und des Bannwarts (28). Eine besondere Bestimmung betrifft das Siedeln ausserhalb des Dorfetters (25). Ausserdem verlangen die Fällander von
ihrer Herrin, der Fraumünsteräbtissin, vor Immi und Ungeld geschützt zu werden (8).</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Aufzeichnung</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="40.5"/>
<width unit="cm" quantity="30.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate from="1481-01-01" to="1481-12-31"/></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Edition</head>
<bibl>Sablonier 1986, S. 78-84 (nach der Abschrift in StAZH B III 65); Grimm, Weisthümer, Bd. 1, S. 27-29 (nach der Abschrift in StAZH B III
65)</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000066">Bannwart</term>
<term ref="key000479">Dienstpflicht</term>
<term ref="key005072">Eigentum</term>
<term ref="key003290">Freizügigkeit</term>
<term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term>
<term ref="key000305">Grenze</term>
<term ref="key000596">Hirten</term>
<term ref="key003403">Keller</term>
<term ref="key000002">Meier</term>
<term ref="key000012">Offnung</term>
<term ref="key003021">Termin</term>
<term ref="key000048">Weiderecht</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="104r" type="original"/>
<head><lb/><app>
<lem>Diß ist der hofrodel ze <placeName ref="loc008651">Vellanden</placeName></lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 107r">Offnung dero von <placeName ref="loc008651">Faͤllanden</placeName></rdg>
</app></head>
<seg n="1"><p><lb/>Item des ersten wirtt eim vogt von <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> von der vogty <measure type="volume"
unit="Mütt" quantity="20" commodity="spelt">xx <hi rend="sup">t</hi>
<choice>
<abbr>kn</abbr>
<expan>kernen</expan>
</choice></measure>
<lb/>und <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">v </measure>, das ist ein ungnad und nitt ein recht.<note>Dieser erste Artikel
fehlt in der Abschrift in <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=660583">StAZH B III 65, fol.
107r</ref></bibl>. Auf das Fehlen wird durch zwei leer gelassene Zeilen mit dem Wort <orig>Item</orig> aufmerksam gemacht (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000078413">Sablonier 1986</ref>, S. 78, Anm. 1</bibl>). Vielleicht basiert diese Abschrift auf einem heute
verlorenen Original, dessen erste Zeilen zu diesem Zeitpunkt bereits unleserlich geworden waren (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000078413">Sablonier 1986</ref>, S. 21</bibl>). Möglich wäre aber auch, dass man diese Passage in der
Abschrift beiseite liess, weil es sich gemäss Wortlaut ja um <orig>ein ungnad und nitt ein recht</orig> handelte.</note></p>
</seg>
<seg n="2"><p><lb/>Item aber git im ein jeckliche huß roͤchi <num value="2">ij</num> herbst huͤner und <num value="2">ij</num> fasnacht
<lb/>huͤner, uß genun der meyerhof git keinß, und der hoff ze <placeName ref="loc008778">Pfaffenhußen</placeName>
<lb/>git nun <num value="2">zwey</num> herbst huͤner.</p>
</seg>
<seg n="3"><p><lb/>Item ouch hautt ein herr zuͦ <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> das recht, das er sol komen <lb/>an <date
type="deadline" when="--12-26">sant <persName ref="per003068">Steffans</persName> tag</date> umb die wisung, und wer die nitt git oder
<lb/>mit simm willen behebt, der kumpt dannen hin alltag umb <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">iij </measure>.</p>
</seg>
<seg n="4"><p><lb/>Item ouch sprechend die <del>junger</del> hoffjunger, das sy habind das recht, <lb/>das ein herr von <placeName
ref="loc000348">Griffensew</placeName> soͤll da richten vierstund im jar, ze <lb/><date type="deadline" when="--05">meygen</date>, zuͦ <date
type="deadline" period="fall">herbst</date> und dannenhin, wenn sy sin notturftig sind.</p>
</seg>
<seg n="5"><p><lb/>Item aber sprechend die hoffjunger da selbs, das ein herr von <placeName ref="loc000348">Grifensew</placeName>
<lb/>zuͦ dem ersten soͤll den hussgenossen richten umb eigen und umb erb, <lb/>ob jeman da ze clagnen hautt.</p>
</seg>
<seg n="6"><p><lb/>Item ouch sprechend die hofjunger, das da nieman sol in ir hoff <lb/>erteilen umb eigen und umb erb, er hab denn in irem
hof <measure type="length" unit="Schuh" quantity="7">siben schuͦch</measure>
<lb/>lang unnd breitt.</p>
</seg>
<seg n="7"><p><lb/>Item aber sprechend die hoffjunger, das man dar nach richten soͤll <lb/>den gesten, ist da ymen, der klagnen wil, und
darnauch dem hußgenoß.</p>
</seg>
<seg n="8"><p><lb/>Item ouch sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht, das <lb/>min frow, die ebtischin, sy soͤll schu̍rmen vor dem
imy und vor <lb/>dem umbgelt, sy kouffind oder verkouffint.<note>Auf diese Passage beriefen sich die Leute von <placeName ref="loc008651"
>Fällanden</placeName>, als sie sich 1581 dagegen auflehnten, an den Toren <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> Zoll für ihre
Waren zu bezahlen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_087">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 87</ref></bibl>). Bereits 1508 war es über
diesen Punkt zu Streit gekommen, weswegen der Rat die Leute von <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName> aufforderte, ihren Anspruch
mit Rödeln und Zollbriefen zu belegen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=695841">StAZH B II 43, S.
39</ref></bibl>).</note> Wer aber, das sy ze kranck <lb/>wer, so sol sy ein herren von <placeName ref="loc000348">Griffense</placeName> an
ruͤffen, das in doch <lb/>geholfen werd.</p>
</seg>
<seg n="9"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht, wer das <lb/>ymen by in jar und tag unansprechig wer, der sol
dannenhin <lb/>hoͤrn an <orgName ref="org004873">sant <persName ref="per012644">Felix</persName> unnd sannt <persName ref="per000143"
>Reglen</persName></orgName> gen <placeName ref="loc000065">Zu̍r<supplied resp="rhr">i</supplied>ch</placeName>, und sol in ein herr
<lb/>von <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> schu̍rmen fuͤr ein vogt man, usgenon unverluͤmbt <lb/>man. Wer aber, das er von
inen ziechen woͤlt, wenn er denn u̍ber <lb/>den <placeName ref="loc008779">Wisbach</placeName> ushin kem, so hautt im nieman nahin ze jagen
den <lb/>einer, dem er gelten sol.<note>Dieser und alle weiteren Artikel werden in der Abschrift in <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=660583">StAZH B III 65, fol. 107v</ref></bibl> weiterhin mit <orig>Item</orig>
eingeleitet.</note></p>
</seg>
<seg n="10"><p><lb/>Ouch sprechend die hofjunger, das sy habind das recht, da<supplied resp="rhr">s</supplied> sy iri <lb/><choice>
<sic>ku̍nder</sic>
<corr>kinder</corr>
</choice> moͤgend uß hin gen und her in nemen in die <num value="7">siben</num> gotzhu̍ser, <lb/>das sy gnossammig syent dar zuͦ.</p>
</seg>
<seg n="11"><p><lb/>Item aber sprechent die hofjunger, das sy habind das recht, <lb/>wer, das sy stoͤssig wurdind under in selber aͧn den
tod, moͤgent sy <pb n="104v" type="original"/>
<lb/>das mitt an andren verrichten, e es klegt wirtt, da sol ein herr von <lb/><placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> nu̍t nahin
ze klagen noch ze fraugen han.</p>
</seg>
<seg n="12"><p><lb/>Ouch sprechend die hoffjunger, das <del>sy habint das</del><note>Vermutlich wurde diese Passage gestrichen, weil es sich
nicht um ein Recht der Hofjünger, sondern eher um eines des Vogtes von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> handelt. In der
Abschrift in <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=660583">StAZH B III 65, fol. 108r</ref></bibl> fehlt
diese Passage.</note> recht, wer, das <lb/>ein herr von <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> jenahin reisen woͤlt, so sond sy
im ein tag <lb/>in irem kosten dienen. Woͤlt er aber fu̍rbaß reisen, das sond wir tuͦn <lb/>in sinem kosten, und wenn in des kosten
verdru̍st, so sol uns des reisen verdruͤssen.</p>
</seg>
<seg n="13"><p><lb/>Aber sprechent die hoffjunger, das sy habind das recht <app>
<lem>von</lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 108r">zuͦ</rdg>
</app> miner <lb/>frowen, der ebtischin, das sy sy nienan hin weder laden noch bannen sol. <lb/>Und wer, das sy eins jars nitt mag bezalt
werden, so soll sy beiten <lb/>uncz uff den drytten bluͦmen. Denn mag sy den an griffen, und mag <lb/>sy da mitt nitt bezalt werden, so mag
sy fu̍rbaß umb pfand griffen, <lb/>und die pfand triben hinder ein keller, im unschedlich, und da <lb/>lon <date dur="P8D">acht
tag</date>.</p>
</seg>
<seg n="14"><p><lb/>Ouch sprechend die hoffjunger, das min frow, die ebtissin, das recht <lb/>hab, wer der <measure type="area" unit="Hube"
quantity="5">fu̍nff huͦben</measure>
<measure type="length" unit="Schuh" quantity="7">siben schuͦch</measure> wit unnd breit hautt, der sol <lb/>miner frowen ein val gen. Wer
aber, das zwen oder dru̍ minder <lb/>oder mer mitt ein andren teil und gmein hettind, da sol <app>
<lem>ye der</lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 108r">jeder</rdg>
</app> eltest, <lb/>der ab gestorben ist, fallen, und nitt der jungst.</p>
</seg>
<seg n="15"><p><lb/>Aber sprechend die huͦber, das min frow hab das recht, wenn ir einer <lb/>ab stirbt, das min frow ir amann soͤll dar
schicken, und sol man <lb/>im den fal fu̍r schlachen, und sond die erben da das best houbt uß ziechen, <lb/>und sol denn der amman aͧn
griffen nemen, weles er woͤll. Und wend <lb/>die erben den fal loͤsen, so sol er in <app>
<lem>imm</lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 108r">lan</rdg>
</app>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure> necher denn eim froͤmden. <lb/>Wer ouch, das einer, der fellig<note><bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135636">Grimm, Weisthümer</ref>, Bd. 1, S. 28</bibl>, sowie ihm folgend <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000078413">Sablonier 1986</ref>, S. 18</bibl>, lesen irrtümlich <quote><orig>selbig</orig></quote> und sind
anschliessend gezwungen, den sinnentstellten Satz um einen bestimmten Artikel zu ergänzen (<quote><orig>dz einer derselbig wer [der] nit
vech het</orig></quote>).</note> wer, nitt fech hett, so mag der <lb/>amann das best gwand nemen, so er am <date period="P1WD">suntag</date>
treit, on geverd.</p>
</seg>
<seg n="16"><p><lb/>Ouch spricht der keller, das er das recht hab zuͦ den huͦbern, wenn er sin <lb/>zinß bereit, das er zuͦ in schicken mag
umb roß. Und wer im ein ross <lb/>verseit, dem ist er kein habern gebunden ze gen.</p>
</seg>
<seg n="17"><p><lb/>Aber sprechent die huͦber, das sy habind zuͦ dem keller das recht, das er <lb/>in sol gen <measure quantity="15"
unit="Viertel" type="volume" commodity="oat">xv <abbr>fl</abbr> habern</measure> des schwechsten, so im des jars uff dem hoff <lb/>wirtt.
Und sol <app>
<lem>der</lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 108v">das</rdg>
</app> als wol gewannet sin, der in schutti uff ein berwertz <lb/>manttel, als meng agen daruff belib, als meng <measure quantity="3"
unit="ß" type="currency">iij </measure> sol er den huͦbern <lb/>bessren.</p>
</seg>
<seg n="18"><p><lb/>Ouch sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht zuͦ einem <lb/>keller, das er in soͤll ein kuͤhu̍rtten suͦchen,
und sol im denn die kuͤ <lb/>lichen mitt der hoffjunger willen und gunst. Und hett dem selben <lb/>kuͤhirtten yeman den lon for, so sol im
der keller pfand gen on voͤgt, <lb/>und wer im pfand wertt, der ist umb die buͦß komen.</p>
</seg>
<pb n="105r" type="original"/>
<seg n="19"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht zuͦ dem <lb/>meyer hoff, das er in soͤll han ein wuͦcher schwin,
das nutzlich <lb/>syg u̍ber jar.</p>
</seg>
<seg n="20"><p><lb/>Aber spricht der meyer, das das selb wuͦcher schwin das recht <lb/>hab, wa es jeman in <app>
<lem>das</lem>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 108v">dz</rdg>
</app> sin gang, das soͤls mitt dem rechten gern <lb/>us triben on schla<del>u</del>chen.</p>
</seg>
<seg n="21"><p><lb/>Ouch sprechend die hoffjunger, das der meyer sol han ein nutzbar <lb/>wuͦcher rind von <date type="deadline"
when="--04-23">sant <persName ref="per000270">Joͤrgen</persName> tag</date> uncz zuͦ <date type="deadline" when="--06-24">sant <persName
ref="per000049">Johans</persName> tag</date>. Und <lb/>ging das selb wuͦcher rind jeman ze schaden, der sols mitt dem <lb/>rechten geren uß
dem sinen triben und nitt fu̍rer. Und wer das <lb/>u̍ber sech, der hett die buͦß verschuldt.</p>
</seg>
<seg n="22"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht zuͦ dem meyer, <lb/>das er in soͤll werben umb ein schwin
hirtten, und sol den dingen mitt <lb/>ir willen, und sol man im siner schwinen vergeben huͤtten. Und woͤlt <lb/>dem hirtten jeman sin lon
vor hon, so sol im der meyger pfand gen, <lb/>und wertt die jeman, der ist um die buͦß komen. Were aber, das er kein <lb/>hirtten fund und
man on hu̍rtten muͤst huͤtten, so sol man in nitt <lb/>noͤtten, von dem wuͦcherschwin ze huͤtten, aber von den andren schwinen<app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH B III 65, fol. 109r">sol er an hirten huͤten</rdg>
</app>.</p>
</seg>
<seg n="23"><p><lb/>Ouch sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht, wer da <lb/>buwt eigen oder erb, das der soͤll mitt in stu̍ren
und dienen nach <lb/>der vieren erkantnuß.</p>
</seg>
<seg n="24"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht, was einer <lb/>nitt mag schniden noch gehoͤwen, da hond die
husgenosen all recht <lb/>zuͦ weiden.</p>
</seg>
<seg n="25"><p><lb/>Ouch sprechend die hofjunger, das sy habint das recht, das nieman <lb/>soͤll husen usserthalb aͤtters. Tuͦtz aber yman,
der sol uff den first ston <lb/>und sol mitt dem rechten arm griffen under dem lingken und sol <lb/>das haur in die rechten hand nemen, und
sol ein sichlen nemen <lb/>by dem spitz in die lingken hand, und als fer als er wirfft, also <lb/>fer sond sine huͤnr gon. Und was sy
fu̍rbas ymen schaden, das sol <lb/>er von yedem tritt mitt <measure quantity="3" unit="ß" type="currency">iij </measure> bessren.</p>
</seg>
<seg n="26"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das sy habind das recht, wer, das keiner <lb/>da selbs under in eigen oder erb woͤlt
verkouffen, der sols des <lb/>ersten sinem geteiliden viel bietten, und sols dem <measure quantity="5" unit="ß" type="currency">v
</measure> necher gen <lb/>denn eim anderm. Und wils der nitt kouffen, so mag er es denn gen, <lb/>wemm er wil.</p>
</seg>
<seg n="27"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das die huͦb ze <placeName ref="loc008789">Bincz</placeName> gehoͤr in den hoff <lb/>ze
<placeName ref="loc008651">Fellanden</placeName> mit aller zuͦ gehoͤrtt, und sy weydignoss uncz gen <placeName ref="loc010465"
>Hermikon</placeName>
<pb n="105v" type="original"/>
<lb/>an den steg, und sy wider umb in den hindrosten winckel, so zuͦ <lb/>der huͦb gehoͤrtt, das er nitt schniden nach hoͤwen mag.</p>
</seg>
<seg n="28"><p><lb/>Aber sprechend die hoffjunger, das die huͦber <date dur="R/P1Y">jerlich</date> sond ein <lb/>banwartt han. Wer aber, das
sy dheins jars ein kein fundint, <lb/>so sond die huͦber ze samen gon und einen erkiesen, und <del>er</del>wellen <lb/>sy under den huͦbern
erkiesent, woͤlt er es nitt tuͦn, dem sol es <lb/>ein vogt gebietten, als fil unnd als dick, uncz das er ein jar gedine <lb/>oder als sy
sich denn erkennent.</p>
</seg>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Offnung von <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName> wird hier erstmals nach dem Eintrag im Häringischen Urbar ediert
(<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=339607">StArZH III.B.1</ref></bibl>). Diese Fassung ist anlässlich der
Erstellung des genannten Urbars um 1481 entstanden und somit bedeutend älter als die Abschrift in der Sammlung der Rechtsverhältnisse in den
<placeName ref="loc000066">Zürcher Herrschaftsgebieten</placeName> aus der Mitte des 16. Jahrhunderts (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254391">StAZH B III 65</ref></bibl>), auf der alle bisherigen Editionen
basieren. Inhaltlich stimmen die beiden Fassungen weitgehend überein. Zur den Rechtsverhältnissen in Fällanden vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000078413">Sablonier 1986</ref>, S. 20-30.</bibl></p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
