<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_082_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=731855">StAZH A 123.3, Nr. 6</idno></msIdentifier><head>Ordnung über die Abhaltung der Gerichte in Greifensee und Uster</head><msContents><summary>Da es zwischen dem Vogt von Greifensee, Hans Jakob Rordorf, sowie einigen seiner Gerichtsangehörigen zu einem Streit über die Gerichtskosten gekommen ist, hat eine Delegation des Zürcher Rats sich über die alten Bräuche erkundigt und die ehemaligen Vögte befragt. Daraus hat sich ergeben, dass die Gerichte stets ordentlich abgehalten worden seien, sodass lediglich die alte Ordnung erneuert wird. Der Vogt soll alle drei Wochen montags in Greifensee Gericht halten. Was an Geldern anfällt, erhalten der Untervogt und die Richter als Vergütung. Aus dem Stadtsäckel erhalten sie jährlich vier Pfund. Da es somit genügend öffentliche Gerichtstermine gibt, soll der Vogt keine zusätzlichen Gerichte zulassen, ausser wenn es für die betroffene Person nachteilig wäre, das Wochengericht abzuwarten. In diesem Fall soll die Gebühr nicht mehr als drei Pfund betragen, nämlich je sechs Schilling für den Vogt, den Untervogt, den Schreiber und die sieben Richter. Das Gericht in Uster soll ebenfalls nach altem Brauch abgehalten werden. Auch hier soll der Vogt keine zusätzlichen Gerichte zulassen, ausser wenn jemand dringend ein solches benötigt. In diesem Fall soll das Gericht nicht mehr kosten als fünf Schilling für den Untervogt, den Schreiber und jeden Richter. Falls jemand die Anwesenheit des Vogtes wünscht, soll er für dessen Spesen aufkommen und ihm zusätzlich zehn Schilling bezahlen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Unterschreiber der Stadt Zürich</author><filiation type="current">Original (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1569-02-03"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005387">Gebühren</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000103">Richter</term><term ref="key004022">Satzung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_123_3__Nr__6__S__1_.tif"/>
<div><p><lb/>Als sich zwüschent jungkherr <persName ref="per006935">Hanns Jacob Rordorffen</persName>,
<lb/>vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, unnd ettlichen synen grichts
an<lb break="no"/>gehörigen von wëgen haltung der gmeinen
ge<lb break="no"/>richten ettwas spanns unnd mißverstandts
zuͦ<lb break="no"/>getragen unnd sy deßhalben für myne
gnedig<lb break="no"/>en herren <add place="left margin" type="sign"><orgName ref="org002406"><choice><abbr>b u r d s Z</abbr><expan>burgermeister und rath der statt Zürich</expan></choice></orgName></add> zuͦ erlütherung kommen, habent die
<lb/>selbigen nach erkhundigung der alten brüchen,
<lb/>ouch uß der alten vögten bericht, sovil befunden,
<lb/>das von alter har diser grichten halber gar ein
<lb/>guͦte ordnung gwäsen, unnd so noch diser zyt die
<lb/>selbig an die hand genommen, das sich gwüß
<lb/>niemandts dheiner unbilligkeit zuͦ beklagen
<lb/>haben, unnd deßhalb die selb alt ordnung
<lb/>mitt hienach volgender erlütherung wider
<lb/>ernüwert, namlich:
</p>
<p><lb/>Das ein jeder vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> gmeinlich zuͦ
<lb/><date dur="R/P3W">drygen wuchen</date> umb zuͦ <placeName ref="loc008569">Gryffensee</placeName> hinfüro
<lb/>gricht halten unnd mëngklichem volgen lassen
<lb/>sölle, unnd sölliche gricht allwägen uff den
<lb/><date period="P2WD">mentag</date> gehalten werden, damit die richter
<lb/>unnd die, so vor gricht zeschaffen haben, ire sachen
<lb/>darnach zerichten wüssind. Unnd was also
<lb/>an den selben grichten für gricht gelt gfalt,
<lb/>das sölle dem undervogt unnd den richtern für
<lb/>iren costen blyben, sy das zuͦ iren handen nëmmen
<lb/>unnd ein vogt damit nüt zuͦ schaffen noch daran
<lb/>zuͦ sprëchen haben, ouch der vogt nitt schuldig syn,
<lb/>sover das gricht gëlt den costen nitt ertragen
<lb/>möchte, den richteren ützit uß myner herren
<lb/>seckel zuͦ zalen, dann allein umb das sy denocht
<lb/>der buͦssen halb ouch ettwan richten, sölle er
<lb/>inen wie von alter har kommen zuͦ <placeName ref="loc008569">Gryffensee</placeName>
<lb/><date dur="R/P1Y">jerlich</date> die <measure type="currency" unit="lb" quantity="4">vier pfund</measure> ußrichten. Es soll ouch
<lb/>zuͦ deß undervogts unnd der richteren gfallen
<lb/>ston, das grichtgëlt unnd dise <measure type="currency" unit="lb" quantity="4">vier pfund</measure>, so
<lb/>inen ein vogt von myner herren wëgen gipt,
<lb/>zuͦ verzeeren oder zuͦ teilen, je nach irem guͦten
<lb/>beduncken, unnd nachdem sy sich verglychend,
<lb/>doch das dem undervogt darvon <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fünff schilling</measure>
<pb n="2" facs="StAZH_A_123_3__Nr__6__S__2_.tif"/>
<lb/>vor dannen (wie von alter har der bruch gwäsen)
<lb/>verlangind unnd gegëben werdint.</p>
<p><lb/>Unnd diewyl sich nun ein jeder amptman diser
<lb/>gmeinen grichten wol behelffen mag, soll ein
<lb/>vogt hinfür niemandts dheine koufften gricht
<lb/>erlouben, er finde unnd erfare dann, das
<lb/>es frömbden ald heimbschen an wachsendem
schad<lb break="no"/>en unnd tringender notturfft ligge, also das
<lb/>einer deß gmeinen wuchen grichts (wie obstadt)
<lb/>nitt erwarten mag, alß dann er dem selben
frömb<lb break="no"/>den ald heimbschen ein gricht erlouben zuͦ kouffen,
<lb/>welliches doch den selben nitt meer costen soll dann
<lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü pfund</measure>, namlich dem vogt, dem undervogt,
<lb/>dem schryber unnd jedem richter <measure type="currency" unit="ß" quantity="6">sëchs schilling</measure>,
<lb/>welliches sy verzeeren oder teilen mögen nach
<lb/>irem gfallen.<note>Gemäss dieser Rechnung bestand das Gericht aus sieben Richtern.</note>
</p>
<p><lb/>Sovil aber die grichte zuͦ <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> unnd an anderen
<lb/>orthen belanget, soll es by dem alten bruch
be<lb break="no"/>lyben unnd dem selben alten bruch nach gricht
<lb/>gehalten werden.
</p>
<p><lb/>Mitt dem anhang, sidtmalen zuͦ <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> vil
gricht<lb break="no"/>en gehalten werden, das dann ein vogt
dhein<lb break="no"/>em, der im gricht gsëssen, dhein koufft gricht
<lb/>erlouben, sonnder ein jeder sich der gmeinen
<lb/>grichten behelffen. Wann aber ein
<lb/>frömbder, der usserthalb dem selben gricht
<lb/>gsëssen, oder ein inseß eines koufften grichts
<lb/>bedörffte unnd deß so notturfftig unnd
mangel<lb break="no"/>bar were, das er der <date dur="R/P1D">täglichen</date> grichten
<lb/>wachssenden schadens halb nitt erwarten
<lb/>möchte unnd inne, den vogt, syner
bescheiden<lb break="no"/>heit nach von nötten syn bedunckt, alßdann
<pb n="3" facs="StAZH_A_123_3__Nr__6__S__3_.tif"/>
<lb/>er inen die selben erlouben, welliches doch ouch
<lb/>nitt meer costen oder einer, so das koufft, meer
<lb/>ze gëben schuldig syn dann dem undervogt,
<lb/>schryber unnd jedem richter <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fünff schilling</measure>.
<lb/>Welte dann einer den vogt gern darby haben,
<lb/>dem sölle er gëben syn zeerung unnd für die
<lb/>blonung <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zëchen schilling</measure>, da sy das alles,
<lb/>unnd was inen meer grichtsgëlt gfiele,
ver<lb break="no"/>zeeren oder teilen mögen nach irem guͦten
<lb/>beduncken.
</p>
<p><lb/>Actum <origDate when="1569-02-03">donstags, den 3<hi rend="sup">ten</hi> february, anno <abbr>etc</abbr> 69</origDate>,
<lb/>presentibus herr <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister <persName ref="per001921">von Chaam</persName>,
<lb/>statthalter, unnd beid reth</orgName>.
</p></div>
<div>
<signed><lb/>Underschryber
<lb/>zuͦ <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
<choice><abbr>sst</abbr><expan>scripsit</expan></choice>.</signed>
</div>
<pb n="4" facs="StAZH_A_123_3__Nr__6__S__4_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Belangend das gricht zuͦ
<lb/><placeName ref="loc008569">Gryffensee</placeName> und <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> zehalten</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Bereits im Vorjahr, am 27. September 1568, hatten sich Leute aus der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
vor dem <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> über die hohen Kosten für ausserreguläre Gerichte beklagt
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=730729">StAZH A 123.2, Nr. 231</ref></bibl>).
Zur Untersuchung der Gerichtsgebühren setzte der Rat eine Kommission ein,
bestehend aus den beiden Säckelmeistern sowie dem ehemaligen und dem aktuellen Landvogt,
<persName ref="per002057">Konrad Escher</persName> und <persName ref="per013903">Konrad Kambli</persName>.
Diese legten am 27. Januar 1569 ihren Bericht vor, in dem sie die vorliegende Ordnung entwarfen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=731854">StAZH A 123.3, Nr. 5</ref></bibl>).
Als Nachtrag wurde vermerkt, dass der Rat am 3. Februar 1569 entschieden habe, 
dass die Ordnung so umgesetzt und in das Urbar der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> geschrieben werden solle.
Tatsächlich findet sich eine Abschrift der vorliegenden Ordnung als Nachtrag 
in dem als Urbar bezeichneten Kopialbuch von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=672692">StAZH F II a 176, S. 103-104</ref></bibl>).
</p>
<p>Erheblich ausführlicher als die vorliegende Ordnung ist die etwas spätere Gerichtsordnung der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>,
die in den 1640er Jahren entstanden sein dürfte und peinlich genau vorschreibt, wie die Gerichtstage abzulaufen hatten
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_094">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 94</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
