<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_059</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=258802">StAZH C II 1, Nr. 846 b</idno></msIdentifier><head>Verkauf des Klosters Gfenn an Vogt Heinrich Escher</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich beurkunden, dass das Kloster Gfenn, das im Rahmen der Reformation an das Armenhaus an der Spanweid übergeben worden war, von dessen Pfleger Ulrich Zeller mit Beistand der dazu verodneten Ratsherren Rudolf Binder, Johanns Bleuler und seines Bruders Stefan Zeller für 1000 Gulden an Heinrich Escher, Vogt von Greifensee, verkauft worden ist. Der Verkauf betrifft das ehemalige Kloster mit Haus und Hofstatt samt allen zugehörigen Rechten, jedoch ausgenommen die Kirche, das Wirtshaus, das Trottbett und das Trottgeschirr, ferner ungefähr acht Mannwerk Heuwiesen samt Krautgarten und Hanfpünt in einem Einfang von zwei Jucharten, eine Kälberweide von drei Jucharten, ein Büchel oder Buchenwald von drei Jucharten, vier Mannwerk Wiesen, genannt Gründelwis, Fischenzen in der Glatt und hundert Jucharten Holz, alles von Zinsen und Zehnten befreit. Zeugen: Die Ratsherren Hans Schwyzer, Rudolf Kienast, Heinrich Rubli, Felix Brennwald, Hans Felix Manz, Hans Lütschg, Hans Uttinger, Jörg Göldli, Batt Effinger, Hans Edlibach, Rudolf Hofmann, Hartmann Rordorf; die Zunftmeister Niklaus Setzstab, Hans Ochsner, Rudolf Thumysen, Heinrich Span, Rudolf Leemann, Ludwig Bürkli, Ulrich Stoll, Heinrich Trüb, Peter Meyer, Ulrich Wädischwyler, Klaus Brunner und Ulrich Esslinger. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Abschrift, Heft (4 Blätter)</filiation><filiation type="original"><origDate when="1527-03-12"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="21.5"/><width unit="cm" quantity="33.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1501-01-01" to="1600-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key004428">Liegenschaft</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key005434">Säkularisation</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p><seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister, der nachgeschriben ratt unnd die zünfftmeister gmeynlich
<lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>
<abbr>etc</abbr>, thuͦnd kundt meͣnclichem mitt dissem brieff, das
<lb/>für unns komen ist der ersam, unnser getrüwer, lieber burger unnd
<lb/>pfläger der <orgName ref="org004913">armen lüten unnd sondersiechen an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName>, vor unnser meͣren
<lb/>statt gelegen, mitt namen <persName ref="per014724">Uͦlrich Zeller</persName>, offnet unnd erscheint vor unns, nach dem
<lb/>wir unnd unnser <orgName ref="org004906">groser ratt</orgName> verschiner zit das closter, genant das <placeName ref="loc008752">Gfeͣnn</placeName>, mitt allen
<lb/>unnd yeden des selben guͤtteren, nützen unnd gfeͣllen, nütt usgnomen, zuͦ bemälter <orgName ref="org004913">armen,
<lb/>dürfftigen kinden an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName> handen unnd gwalt luterlich umb gotz willen
<lb/>gestelt unnd übergäben, das er daruff mitt zethuͦn, bysin, hilff unnd ratt der
<lb/>ersamen, wisen, unnser getrüwen, lieben radtsfründen <persName ref="per013614">Ruͦdolffen Binders</persName>, <persName ref="per006136">Johannsen
<lb/>Blüwler</persName> unnd <persName ref="per014723">Stäffan Zällers</persName>, sin, <persName ref="per014724">Uͦlrichen Zeͣller</persName>, elichen bruͦders, als von uns har zuͦ
<lb/>sonnderlich verordnet unnd geschiben für sich als pfleͣger, ouch die bemelten kind
<lb/>unnd ir nachkommen eins stetten, ewigen, yemerwärenden unnd
unwiderruͤf<lb break="no"/>lichen kouffs verkoufft unnd zuͦ kouffen geben hette.</seg>
<seg>Gebe ouch hiemitt zuͦ kouffen,
<lb/>in der aller besten form, wiß unnd gstalt, ouch mitt allen worten, puncten unnd
<lb/>artigklen unnd besonnders mitt aller gwarsams darzuͦ von reͣcht oder gwonheit
<lb/>nutz unnd notturffig, unnd wie dan ein söllicher ewiger, unbetrogner kouff aller
kreͣffig<lb break="no"/>est unnd bestenntlichest sin soll unnd bschehen möcht, dem fromen, vesten, unserm
<lb/>getrüwen, lieben burger unnd vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Griffense</placeName>, <persName ref="per013366">Heinrichen Aͤscher</persName>, unnd allen
<lb/>sinen erben, der ouch söllichen kouff in der gstalt angenomen <del>hette</del> unnd gethon hette,
<lb/>mitt namen das obbemält closter, genant das <placeName ref="loc008752">Gfänn</placeName>, inn unnser herschafft
<placeName ref="loc000348">Griffen<lb break="no"/>se</placeName> geleͣgen, mitt huß unnd hoffstatt zuͦ sampt schüren unnd spicheren an unnd
<lb/>by ein annderen geleͣgen, usgenomen unnd vorbehept die kilch, das wirzhus, ouch
<lb/>trotbet unnd trotgschir daselbs; item alles höwgwechßt by den <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="8">acht manwerch</measure>
<lb/>ungefarlich, mitt krutgarten unnd einer hanff bünten in einem infang, were
<lb/>by <measure type="area" unit="Juchart" quantity="2">zwei jucharten</measure> wit, darinn niemandts gar dhein gerächtigkeit hett zuͦ
<lb/>farren, weder mitt vich nach sunst in dheinen weͣg; item ein kalber weid by <measure type="area" unit="Juchart" quantity="3">dryg
<lb/>jucharten</measure>, in wellicher kalber weid in <date dur="P20Y">zwentzig jaren</date> den neͤchsten niemandts
<lb/>dhein weidgang gehept nach die genutzet unnd untz heͣr ingeschlagen gsin were;
<lb/>item ein büchel oder buͦchhöltzli by <measure type="area" unit="Juchart" quantity="3">dryg jucharten</measure>.</seg>
<seg>Sölliche obgemälte guͤtter
<lb/>werint alle zeͣnnden fryg, also das nüt dorab gieng nach gan sölte. Unnd stießend
<lb/>obgemälte guͤtter ringswiss an, namlich an die strass, wie man zum closter fuͤre,
<lb/>unnd da dannen vurhin by der strass, so man uss unser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gen <placeName ref="loc008815">Hegnouw</placeName>
<lb/><unclear>karote</unclear>, untz ushin an den spitz, genant die <placeName ref="loc010726">Kalberweid</placeName>, unnd vom selben spitz an der
<lb/>sidten, da die strass von <placeName ref="loc010866">Wanngen</placeName> gen <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName> gienge, zwüschend den duncklen
<lb/>farren unnd dem zun fürhin an das <placeName ref="loc010468">Heidenriet</placeName> untz an des <persName ref="per014698">Meygers</persName>, so uff dem hoff
<lb/>sitzt, boumgarten, unnd von dem selben boumgarten an das <placeName ref="loc010468">Heidenriet</placeName> umb den
<pb n="2"/>
<lb/>büchel umb hin untz an des <persName ref="per014715">Steͣpachers</persName> eckerli unnd vom selben eͣckerli biss an
<lb/>die strass, so man uf den reͣben gienge, an dem büchel umb hin gägen des <persName ref="per014674">Puren</persName> huss,
<lb/>unnd von der selben strass gienge der zun vurhin zwüschend des <persName ref="per014674">Puren</persName>
boum<lb break="no"/>garten unnd dem <placeName ref="loc010396">Buͦchbüchel</placeName>, im winckler an des <placeName ref="loc010468">Heidenrietli</placeName> unnd vom
<lb/>selben winckel bim <placeName ref="loc010468">Heidenrietli</placeName>, wer darzwüschent des <persName ref="per014674">Puren</persName> boumgarten unnd
<lb/>von der alten schür fürhin untz an die strass, so man uss unser statt gen <placeName ref="loc008815">Hegnow</placeName>
<lb/>kömme unnd in das bemelt closter riten oder gon welte.</seg>
<seg>Unnd umb sölliche
obbe<lb break="no"/>melte guͤtter hette der koüffer weidreͣcht mitt sinem vech in allen
<placeName ref="loc010867">Wanger<lb break="no"/>rietten</placeName>, dem <placeName ref="loc010459">Grossen Riet</placeName> unnd <placeName ref="loc010468">Heidenriet</placeName>, desglichen in den brachen unnd
strafel<lb break="no"/>weiden, wie dan das erlich brieff uswisen unnd die frouwen im <placeName ref="loc008752">Gfänn</placeName> vornaher,
<lb/>diewil sy nach in irem wäsen werint, ingehept, genutzot unnd genoßen hettind;
<lb/>item <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="4">vier manwerch</measure> wissen, genant die <placeName ref="loc008860">Gründelwiss</placeName>, mit dem geding, das <persName ref="per013366">Heinrich
<lb/>Äscher</persName>, der koüffer, so es an inn komme, die wäseren möge <date dur="P2D">zwen tag unnd ein nacht</date>,
<lb/>ouch sölliche wisen höuwen unnd ämbden; item die vischentz in der <placeName ref="loc010439">Glat</placeName> mit
<lb/>erlicher frygheit unnd grechtigkeit, lut der brieffen unnd siglen darüber
wisen<lb break="no"/>de, unnd dorvon <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü pfund</measure> gelts ewigs zins; item <measure type="area" unit="Juchart" quantity="100">hundert jucharten</measure>
<lb/>holtz ungefarlich, daruß sölte der koüffer den <placeName ref="loc010437">Gfänner Hoff</placeName> zuͦ <placeName ref="loc010465">Hermicken</placeName> zuͦ
<lb/>der notturfft allein mitt brenholtz, desglichen den hoff bim <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> mit buw
<lb/>unnd brenholtz versehen, also das er inen zoügen, wo sy das houwen söllint,
<lb/>unnd sy das thuͦn, on des koüffers unnd siner erben schaden unnd engältnus.
<lb/>Item dem <persName ref="per014702">Räbman</persName> im <placeName ref="loc008751">Gfänn</placeName> sölte er ouch <date dur="R/P1Y">jerlich</date> zoügen holtz zuͦ <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="6">sechs klafter</measure>
<lb/>schiteren unnd darzuͤ stagel holtz in die räben gäben, ob ers in den höltzeren
<lb/>funde.</seg>
<seg>So denne were der <persName ref="per014698">Meiger</persName> uff dem hoff bim <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> schuldig,
be<lb break="no"/>meltem koüffer unnd sinen erben, <num value="9">nün</num> schwin mit sinen schwinen uff unnd
<lb/>in dem sinen weiden unnd <unclear>hüten</unclear> zelassen. Darzuͦ sölt der selb <persName ref="per014698">Meiger</persName> inn
<lb/>halbem kosten dem gedachten koüffer, sinen erben oder inhaber dis brieffs denn
<lb/>brunnen bim closter helffen düchlen unnd in eren haben unnd darzuͦ inn
ver<lb break="no"/>mögen nöten, damitt söllicher brunn nütt zergieng. Dargegen hette der
<lb/><persName ref="per014698">Meiger</persName> den koüffer unnd sin erben nüdt zuͦ nödten, ob der selb den brunen
<lb/>glich wol welte laßen zergan, angesechen, das im der hoff dester necher
<lb/>unnd wolfeiler were gelihen worden.</seg>
<seg>Sölliche obbestimpte hüser, hoffstaten,
<lb/>schüren, trotten, höltzer, vischentzen unnd guͤttere<del rend="rubbing">n</del>, so inn niemandts pflicht oder
<lb/>versatzung stuͤndint, sonnders gantz unnd gar unzinsbar, frig, ledig eigen
<lb/>werint, mit allem begriff, anhang, ouch der selben rächtsamme und zuͦ gehördt,
<lb/>es sige an höltzeren, wälden, vischentzen, an weiden, allmenden, acker, maten,
<lb/>waser, wasserrünsen, ouch allen annderen dingen unnd sachen, wie das untz heͣr
<pb n="3"/>
<lb/>von den frouwen im <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> von recht oder guͦtter gwonheitt wegen ingehept,
<lb/>gebuwen, genutzet oder genossen were, fürter hin in zuͦ haben, zenutzen unnd
<lb/>zuͦ niessen, zebesetzen unnd zeentsetzen unnd darmitt zethuͦnd, handlen
<lb/>unnd lassen als ander des koüffers unnd siner erben eignem guͦtt von im, dem
<lb/>beruͤrten <persName ref="per014724">Uͦlrichen Zäller</persName>, als pfleͣger der <orgName ref="org004913">armen lüten an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName> unnd
<lb/>dero ewig nachkommen unnd sonst menclichem von irentwägen an irrung, intrag
<lb/>unnd widerred.</seg>
<seg>Unnd were der kouff beschähen umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">tusent guldinn</measure>,
<lb/>ye <measure type="currency" unit="lb" quantity="2" origin="ZH">zwey pfund unserer statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> loüffiger müntz unnd wärung</measure> für <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein guldin</measure>
<lb/>gerechnet, dero er, der bestimpt pfleger, innamen, wie oblut, von dem koüffer
<lb/>gëntzlichen unnd gar bezalt, in masen er woll benuͤgig were unnd darumb
<lb/>inn als pfleger unnd für die gedachten armen kind unnd nachkommen
<lb/>quitt, ledig unnd loss sagte.</seg>
<seg>Unnd uff das, so entziche unnd verziche er, der
<lb/>verkoüffer, für sich selbs als pfleger, ouch die egenanten <orgName ref="org004913">kind an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName>
<lb/>unnd ir aller nachkommen der obbemälten verkoufften stucken unnd guͤtteren
<lb/>mitt aller zuͦ gehördt, wie obstadt, den vilgesagten koüffer unnd sin erbenn
<lb/>des alles inn nützlich, ruͤwig, liplich besitzung unnd gwer setzennd, allso
<lb/>das er als pfläger unnd innamen der amen lüten unnd dero nachkommen
<lb/>daran nach zuͦ dhein witer wyl gmeyn vorderung, gerächtigkeitt, lossung,
<lb/>widerkouff nach ansprach nüt vorbehalten, sonnders das alles für frig, ledig
<lb/>eigen, wie obbegriffen were, zuͦ des koüffers unnd siner erben hannden unnd
<lb/>gwalt hin unnd übergäben haben welte. Gelopte unnd verspreche ouch
<lb/>daruff von wegen sin selbs als pfläger unnd für die bemälten sondersiechen
<lb/>unnd ire nachkommen dem koüffer unnd allen sinen erben unnd nachkommen
<lb/>söllichs kouffs des closters, das <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> genant, mitt allen stucken unnd
<lb/>guͤtteren <del>mitt aller zuͦ gehördt</del>, wie obstadt, für frig, ledig, eigen, rächt
<lb/>wären zuͦ sind unnd inen darumb guͦtt, sicher wärschafft zethuͦnd unnd
ze<lb break="no"/>tragenn an allen gerichten unnd rächten, geistlichen unnd wältlichenn,
<lb/>unnd ußerthalb an allen stetten unnd änden unnd gägen menclichenn,
<lb/>als rächt were, da sy söllicher wärschafft noturfftig sin unnd die armen
<lb/>kind oder ire pflägere darumb ersuͦchen wurdendt, alles in der selben
<lb/>sonndersiechen eignen costen unnd on iren schaden, darzuͦ ouch dissen kouff
<lb/>unnd brieff unnd alles das, so dar an vor unnd nach geschriben stuͤnde, war, stet
<lb/>unnd vest zuͦ halten unnd darwider nütt zereden, zethuͦnd, schaffen oder gehalten
<lb/>gethan, <unclear>weder</unclear> heimlich nach offenlich, in dhein wis nach wäg.</seg>
<seg>Was
<lb/>gschrifften, rödlen, brieff oder ander gwarsame er, der verkoüffer, als pfläger,
des<lb break="no"/>glichenn die armen kinnd obgenanter hüser, vischentzen, holtzen, stuck unnd
<lb/>guͤtteren halb hinder inen hettind oder in künfftigem überkommen wurdend,
<pb n="4"/>
<lb/>die sälben all sölltind unnd welltinnd sy dem genanten koüffer bar uss zuͦ
<lb/>sinen hannden gäben unnd über antworten, mit offenlicher unnd
wüssenthaff<lb break="no"/>ter verzihung aller unnd yetlicher schirm, hilff unnd fürderung geistlicher unnd
<lb/>wältlicher gericht, rächten, ordnung, fryheiten, gnaden unnd privilegion, ouch
<lb/>alles dess, so disen kouff unnd verkouff vernichtigen und umbstendig machen
<lb/>möchte, es were erdacht, funden, erlüteret oder nach zuͦ erdäncken, zefinden
<lb/>unnd zeerlüteren, unnd besonnder des rächtenn, so ein gmeyne verzihung an
<lb/>verganng einer sonnderbaren als unütz widerspricht, entzigen unnd begäben
<lb/>welt haben, all gferd, arglist, böß fünd unnd was hierwider sin möchte,
<lb/>gäntzlich vermiten.</seg>
<seg>Unnd nach dem offtgeseiter <persName ref="per014724">Uͦlrich Zeller</persName> söllichs alles,
<lb/>wie von einem an das ander har in eigenlichen erlüteret unnd begriffen ist,
<lb/>vor unns geoffenbaret, batt er unns daruff als pfläger der <orgName ref="org004913">armen
sonnder<lb break="no"/>siechen an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName> unnd von irentwägen, wir weltind sölichen kouff
<lb/>alls die rächt ordenlich oberhannd bevestnen unnd bestetten. Allso
<lb/>diewil wir durch unser obgeschriben zur sach geordneten rattsfründ aller
<lb/>hanndlung grunndlich unnd eigenlich bericht sinnd, so habennd
<lb/>wir söllichen kouff bekrefftiget, befestnet unnd bestett unnd thuͤnd
<lb/>das hiemit wüssenlich und wellent, das es (alls mit unnserem gunnst,
<lb/>wüßen unnd willen zuͦgangen) gentzlich daby plib, guͤtt krafft unnd
<lb/>macht hab, yetz unnd hienach on menclichs widertriben.</seg>
<seg>Unnd des zuͦ
<lb/>warem, vestem urkundt habennd wir unnser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> gmeyn innsigel
<lb/>offentlich lassen häncken an dissen brieff, doch uns unnd gmeyner unser
<lb/>statt inn allweg on schaden, der gäben ist uff den <origDate when="1527-03-12">zwölfften tag mertzen
<lb/>nach Christus gepurt gezallt fünff zähenhundert zwentzig unnd siben jar</origDate>.</seg>
<seg><lb/>Unnser der ratts namen sind <persName ref="per014711">Johans Schwitzer</persName>, <persName ref="per014692">Ruͦdolff Kienast</persName>, <persName ref="per006087">Heinrich
<lb/>Rubli</persName>, <persName ref="per001728">Felix Brennwald</persName>, <persName ref="per014695">Hanns Felix Mantz</persName>, <persName ref="per013158">Hanns Lütschg</persName>, <persName ref="per013467">Hanns Uttinger</persName>,
<lb/><persName ref="per014493">Jörg Göldli</persName>, <persName ref="per014684">Batt Effinger</persName>, <persName ref="per009305">Hanns Edlibach</persName>, <persName ref="per014688">Ruͦdolff Hoffman</persName>, <persName ref="per014704">Hartman
<lb/>Rordorff</persName>.</seg>
<seg>Unnser der zunfftmeisteren namen sinnd <persName ref="per014712">Niclouß Setzstab</persName>,
<lb/><persName ref="per013617">Hanns Ochsner</persName>, <persName ref="per014719">Ruͦdolff Dumysen</persName>, <persName ref="per014714">Heinrich Spann</persName>, <persName ref="per014694">Ruͦdolf Leman</persName>, <persName ref="per014680">Ludwig
<lb/>Bürgkli</persName>, <persName ref="per001869">Uͦlrich Stoll</persName>, <persName ref="per014721">Heinrich Truͤb</persName>, <persName ref="per014701">Peter Meyger</persName>, <persName ref="per014722">Uͦlrich Wädischwiler</persName>,
<lb/><persName ref="per014333">Claus Brunner</persName> unnd <persName ref="per014685">Uͦlrich Esslinger</persName>
<abbr>etc</abbr>.</seg>
</p>
<pb n="5"/>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<pb n="8"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="above" hand="hand17c?"><lb/>Ist unnotwendig zuͦ copieren.
</ab></div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Das haus <add place="above" type="sign"><unclear>St. <persName ref="per001846">Mauritzen</persName></unclear></add> an der <placeName ref="loc008759">Spannweid</placeName> verkauft das closter, genannt das
<lb/><hi rend="underline"><placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></hi>, anno <origDate when="1527">1527</origDate>.
</ab></div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand19c"><lb/><hi rend="underline"><placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></hi>,
abschrift des kaufsbriefs über das kloster <choice><abbr>d d</abbr><expan>de dato</expan></choice>
<origDate when="1527">1527</origDate>
</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Im sumpfigen Gelände zwischen <placeName ref="loc008722">Dübendorf</placeName>,
<placeName ref="loc010465">Hermikon</placeName>, <placeName ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName>,
<placeName ref="loc010866">Wangen</placeName> und <placeName ref="loc008815">Hegnau</placeName>
befand sich das <orgName ref="org004882">Lazariterhaus im <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></orgName>,
das vermutlich von den Grafen von <orgName ref="org000004">Rapperswil</orgName>
als Besitzern der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> gegründet worden war
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000039118">Hugener 2004</ref></bibl>).
Die urkundlich erstmals 1250 namentlich erwähnte Kommende wurde zunächst von männlichen Mitgliedern des
<orgName ref="org004891">Lazarusordens</orgName> betreut, die jedoch im Verlauf des 14. Jahrhunderts durch Schwestern
unter der Leitung einer Meisterin abgelöst wurden.
1414 setzte der Generalkomtur des <orgName ref="org004891">Lazarusorden</orgName> mit
<persName ref="per013877">Johannes Schwarber</persName>
wieder einen männlichen Komtur als Aufseher über die Schwestern ein.
In den folgenden Jahrzehnten richtete <persName ref="per013877">Schwarber</persName> im
<placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> praktisch ein Familienkloster für seine weiblichen Verwandten ein
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Niederhäuser 2014b</ref></bibl>).
Das Gotteshaus verfügte über spärlichen Besitz in der näheren Umgebung,
der sich im Urbar von 1449 verzeichnet findet
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=480152">StAZH C II 19, Nr. 94 a</ref></bibl>).
</p>
<p>Die Kritik, die vor der Reformation an geistlichen Institutionen geübt wurde,
betraf auch die Klosterfrauen von <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName>.
Als der Pfarrer <persName ref="per013371">Wilhelm Reublin</persName>
von <placeName ref="loc010878">Witikon</placeName> im Frühling 1523
in der Kirche <placeName ref="loc012458">Schwerzenbach</placeName> predigte,
wandte er sich direkt an an die anwesenden Klosterfrauen aus dem <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName> und spottete:
<orig>Ja, ir klosterfrowen sitzend da. Es wäre wäger, ir giengent herus und nemint mann, dann dass ir in klöstern sind.
So ir erwachsent und üwer selbs befindent und gern mann hettent oder bi inen ze sind begertent
und üwer wülen mit üwern buͦlen nit verbringen mögent, so kratzent ir mit dem finger bim bein und bim ding,
bis es üch vergat. Dess bin ich in ratswys innen worden, dass solichs geprucht wird</orig>
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 378</bibl>).
</p>
<p>Wie andere Klöster auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher Landschaft</placeName>
wurde das <orgName ref="org004882">Lazariterinnenhaus <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></orgName>
mit der Reformation 1525 aufgehoben und seine Güter dem
<orgName ref="org004913">Siechenhaus an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName> zugeteilt.
Der Chronist <persName ref="per014718">Johannes Stumpf</persName> berichtet,
dass die Nonnen ein Leibding erhielten und heirateten
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137698">Stumpf, Reformationschronik</ref>, Bd. 1, S. 251</bibl>).
</p>
<p>Mit der vorliegenden Urkunde verkaufte das <orgName ref="org004913">Haus zur <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName>
die zum ehemaligen <orgName ref="org004882">Kloster <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></orgName>
gehörenden Güter an <persName ref="per013366">Heinrich Escher</persName>,
dannzumal Vogt von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>.
Durch die Privatisierung ergaben sich aber umgehend Probleme
zwischen <persName ref="per013366">Escher</persName> und den Besitzern von umliegenden Gütern,
sodass es nötig wurde, im <placeName ref="loc010438">Gfennerholz</placeName> Marchsteine zu setzen,
um die verschiedenen Ansprüche auf Brenn- und Bauholz deutlich voneinander abzugrenzen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=698535">StAZH A 123.1, Nr. 109</ref></bibl> und
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=698449">Nr. 110</ref></bibl>;
weitere Urkunden dazu finden sich im <bibl>Stadtarchiv Dübendorf I A 5-10</bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
