<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_019_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433927">StAZH C I, Nr. 2503, S. 9</idno>
</msIdentifier>
<head>Bestimmungen über die Fischerei auf dem Greifensee</head>
<msContents>
<summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich haben vernommen, dass die Fischer vom Greifensee nicht umgehend alle Fische auf den
städtischen Markt liefern, sondern sie teilweise in Netzen, an Schnüren oder in Gefässen auf ihren Schiffen zurückbehalten. Solche alten,
gequälten Fische würden allerhand Krankheiten verursachen. Um dies zu verhindern, sollen die Fischer schwören, dass sie die gefangenen
Fische umgehend auf den städtischen Morgenmarkt oder Abendmarkt liefern. Einen solchen Eid hätten sie am Heiligkreuztag (3. Mai) in
Anwesenheit der Vögte Johannes von Isnach und Rüdger Studler geleistet. Wer dagegen verstösst, soll beim Vogt angezeigt werden und für jeden
Verstoss eine Busse von einer halben Mark Silber bezahlen.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift aus dem Stadtbuch</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="30.0"/>
<width unit="cm" quantity="24.0"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1431-05-02"/></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Edition</head>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 138-139, Nr. 21 (auf der Grundlage des Stadtbuchs)</bibl>
</listBibl>
<listBibl>
<head>Regest</head>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 7365</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000591">Anzeigepflicht</term>
<term ref="key000179">Eid</term>
<term ref="key000536">Fischerei</term>
<term ref="key005405">Konsumentenschutz</term>
<term ref="key000793">Markt</term>
<term ref="key004022">Satzung</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="9" facs="StAZH_C_I__Nr__2503__S__09_.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister und die raͤt der statt <placeName ref="loc000065"
>Zu̍rich</placeName></orgName>, tuͦn kunt und ze wissen mit <lb/>disem brieff, das uns uff des <origDate when="1431-05-02">heilgen cru̍tzes
aͧbend im meyen</origDate> begegnott ist von der <lb/>vischer und weidlu̍ten wegen, so in dem <placeName ref="loc008718"
>Griffense</placeName> vischent, das dieselben vischer so <lb/>sy vil vischen vachent, soͤlich visch nit fu̍rderlich her in unser statt ze
markt senden, <lb/>dann das sy dero ein teil in das wasser in baͤrren und an schnuͤren laussen und ze ver<lb break="no"/>kouffen senden je
ein oder zwein kratten nach dem andern, so inen das fuͦklich sye, da <lb/>doch wol schinber ist, das sy nit als guͦt sint, als so sy des
ersten gevangen werdent und <lb/>dz durch semlichs richen und armen, so dann soͤlich erblaget und alt gevangen visch <lb/>kouffent, da von
siechtag, kumber und grosser gebrest moͤcht komen.</seg>
<seg>Und semlichen <lb/>unwissenden zuͦfallenden gebresten ze versechen, haben wir uns bekennet und <lb/>ist gantz unser meinung, das alle
vischer und weidlu̍t, so in dem <placeName ref="loc008718">Griffense</placeName> vischent, swe<lb break="no"/>ren sullent, alz sy ouch
getaͧn hand, uff des <date when="1431-05-03">heilgen cru̍tzes tag ze meyen</date> in gegen<lb break="no"/>wu̍rtikeit <persName
ref="per013901">Johansen von Isnachs</persName> und <persName ref="per013899">Ruͤdger Stuͦdlers</persName>, unsers vogt, die von unsers
<lb/>bevelchens wegen, da mit und by sint gewesen, gelert eid ze gott und den heilgen, wie <lb/>vil vischen sy fu̍rbas hin vachent, die sy
verkouffen wellent, dz sy dieselben visch, die <lb/>sy an dem aͧbend, in der naͧcht oder fruͤ gegen tag vachent, fruͤ uff den morgenmarkt
her <lb/>in unser statt ze verkouffen schiken sullent. Und was vischen ouch sy vor mittem tag oder <lb/>darnaͧch vachent, die sy uff den
aͧbend markt her in schiken mugent, die sullent sy ouch <lb/>by denselben iren eiden her in senden ze verkouffen, und die u̍ber nacht nit
behalten <lb/>und fu̍rbashin kein visch mer weder in berren, an schnuͤren noch in flossschiffen noch <lb/>gransen in das wasser laussen,
tuͦn noch behalten, an all widerred, ungevarlich.</seg>
<seg>Were aber, <lb/>das jeman diser vorgeschribnen stuken deheines u̍berfuͤre und nit staͤt hielte, der sol <lb/>u̍nser gemeinen statt ze
buͦß geben und verfallen sin <measure type="currency" unit="M" quantity="0.5">ein halb march silbers</measure>, alz dik dz <lb/>ze schulden
kunt, aͧn all gnaͧden. Und sol ouch jeklicher den andern unserm vogt ze <placeName ref="loc000348">Griffense</placeName>
<lb/>leiden by dem eid, so er gesworn haͧt. Und <damage agent="fold"><unclear cert="high">sol</unclear></damage> ouch unser vogt die buͦss
by sinem eid inzu̍chen, <lb/>aͧn all gnaͧd.</seg>
<seg><app>
<lem>Actum als vor, anno <abbr>etc</abbr>
<origDate when="1431">xxxj <damage agent="fold"><unclear cert="high">m<hi rend="sup">o</hi></unclear></damage></origDate>.</lem>
<rdg wit="StAZH A 85, Nr. 7, S. 8-9">Und alls ouch <lb/>bißhar gebrucht ist, das etlich am <placeName ref="loc008718">Griffennse</placeName>
<lb/>habent fisch koufft und uff ander merckt tragen, <!-- Seitenumbruch: <pb n="9"/> --><lb/>da sol hinfu̍r <sic>niemas</sic> mer die fisch
am <placeName ref="loc008718">Griffen<lb break="no"/>se</placeName> verkouffen, sunder ein jeder sine visch, die <lb/>er hat gefanngen, bi
sinem knecht gen <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> uff den merckt schicken. Wol mag einer sinem <lb/>nachpuren ungevarlich ein
essen visch geben. <lb/>Und wer das nit hielt, der sol den einung <lb/>verfallen haben und die buͦß von im on gnad <lb/>ingezogen
werden.</rdg>
</app></seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der vorliegende Text wurde zur Verkündigung auf der letzten Seite im Heft der Fischereinung eingetragen. Es handelt sich um eine
Abschrift der Verordnung im Stadtbuch mit dem Titel <orig>Von der fischer wegen von <placeName ref="loc008569">Griffensew</placeName>, wie
die ir fisch an unsern maͤrkt fuͤren soͤllend</orig> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd.
3/2, S. 138-139, Nr. 21</bibl>). Am gleichen Tag bestimmte der Rat, dass die Fischverkäufer der Stadt <placeName ref="loc000065"
>Zürich</placeName> die Fische, die ihnen aus dem <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> oder anderen Gewässern geliefert werden,
unmittelbar zum Verkauf anbieten müssen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S.
140-141, Nr. 23</bibl>). Eine knappe Woche später wurde diese Bestimmung auf Bitte der Fischer für kleinere Fänge gelockert, was wiederum im
Stadtbuch sowie im Heft der Fischereinung vermerkt wurde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_020">SSRQ ZH NF II/3, Nr.
20</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
