<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_022_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1851552">StAZH A 85, Nr. 3, S. 6-10</idno>
</msIdentifier>
<head>Nachträge zur Fischereinung von Greifensee</head>
<msContents>
<summary>Neu geregelt werden unter anderem die Belieferung des städtischen Marktes (17-18), die Anzahl erlaubter Netze und Fangkörbe
(19-22), der Fang von Schwalen (21) und Brachsen (22-23, 31-32), der Verkauf von fest installierten Fangvorrichtungen, den sogenannten
Fachen (24), die Verteilung der Garne sowie die Aufnahme von Einheimischen und Fremden als Teilhaber (25), die Lieferung von Fischen in die
Dörfer (26), Schonfristen und Ausnahmen für den Fischfang vor Fastentagen (27) sowie die Verwendung der Hechtschnur (28). Vorgesehen wäre
von der Obrigkeit, dass es im Städtchen Greifensee zwei Garne gibt. Da eines davon jedoch nicht besetzt ist, wird es der Familie Schanold
von Uessikon zugestanden (29). Ehefrauen, Töchter oder Mägde der Fischer dürfen nur dann allein auf den See fahren, wenn sie zuvor beim Vogt
gelobt haben, die Einung einzuhalten (30). Verstösst eine Frau gegen die Einung, so muss ihr Meister für sie die Busse zahlen (31). Netze,
die nicht den Abmachungen entsprechen, soll der Vogt verbrennen (31).</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift</filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Papier</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="31.5"/>
<width unit="cm" quantity="21.5"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate from="1431-05-08" to="1519-07-06"/></origin>
</history>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000536">Fischerei</term>
<term ref="key000793">Markt</term>
<term ref="key004022">Satzung</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__01_.tif"/>
<pb n="2" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__02_.tif"/>
<pb n="3" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__03_.tif"/>
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__04_.tif"/>
<p><gap source="SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17"/></p>
<pb n="5" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__05_.tif"/>
<p><gap source="SSRQ ZH NF II/3, Nr. 19"/></p>
<pb n="6" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__06_.tif"/>
<seg n="17"><handShift scribe="2"/><p><lb/>Doch so ist den weidlu̍ten gegonnen, die hecht moͤgen in die wyer <lb/>ze behalten, darzuͦ wenn
sy <num value="6">sechs</num> kratten brachßnen faͧhent oder <lb/>darunder, so soͤllent sy die samentlich harin schicken uf den nechsten
<lb/>maͤrckt. Wenn sy aber merklich oder vil daru̍ber fiengen, so mogen <lb/>sy die behalten, doch das sy <del rend="blackened"><gap
reason="illegible" unit="character" quantity="3"/></del> zuͦ jedem markt, morgens und <lb/>aͧbends, zem minsten <num value="6">sechs</num>
oder <num value="6">acht</num> kratten harin schicken, je <lb/>nach dem und sy gefangen haben, oder als sy von minen herren, <lb/>eim
<orgName ref="org002406">burgermeister und raut der stat <placeName ref="loc000066">Zu̍rich</placeName></orgName>, ald irem vogt
<lb/>geheissen werden.</p>
</seg>
<seg n="18"><p><lb/>Desglich mogend die weidlu̍t wol visch, so sy <measure quantity="1" unit="ß" type="currency">einer</measure>, <measure
type="currency" unit="ß" quantity="2">zweyer</measure>, <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">dryer</measure>
<lb/>oder <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nf schiling</measure> wert visch fahend, zesamen sammnen. Doch <lb/>wenn sy
sovil fischen zuͦ sammen gesammnend, die <measure quantity="10" unit="ß" type="currency">x  ₰</measure> gelten <lb/>mugend, so soͤllent sy
die harin uf den nechsten merckt senden <lb/>und fuͤrer bi iren eiden nit behalten.<note>Bei diesem Artikel handelt es sich um eine
Paraphrasierung des Beschlusses vom <origDate when="1431-05-08">8. Mai 1431</origDate> (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_020">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 20</ref></bibl>).</note></p>
</seg>
<pb n="7" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__07_.tif"/>
<seg n="19"><handShift scribe="1"/><p><lb/>Es sol fuͤrbashin nieman mer dann zwen gewerb in dem <placeName ref="loc008718"
>Griffense</placeName> haben, unnd <lb/>welicher ein <num value="1/2">halb</num> garn haut, der sol nit mer dann <num value="12"
>zwoͤlff</num> netzen von zug setzen. <lb/>Welicher aber ein <num value="1/4">vierteil</num> eins garns haͧt, der sol nit mer dann <num
value="20">zweintzig</num> netzen <lb/>setzen. Und welicher ein gantzer berer ist, der mag <num value="12">zwoͤlff</num> netzen dartzuͦ
setzen, <lb/>doch das <del rend="overwritten">k</del>ein gantzer berer u̍ber <num value="60">sechtzig</num> beren nit setzen sol. Aber umb
die halben <lb/>berer, dero sol einer <num value="18">achtzechen</num> netzen setzen von zug und och nit mer. Unnd <lb/>welich<del
rend="rubbing">e</del> zwen gewaͤrb einer fuͤrnimbt, so sol er doch von dem dritten lausen, und <lb/>sol och jeglicher, der soͤlich gewerb
triben wil, allwegend ze <date type="deadline_floating holiday">vasnacht</date> sagen, welich <lb/>zwen gewerb er das ku̍nfftig jaͧr triben
welle. Und weliche zwen gewerb einer <lb/>denn also fuͤrnimpt, die sol er das jaͧr uss unverendert triben on allen intrag, <lb/>als sich die
weidlu̍t des einhellenklich geeinbart hand.</p>
</seg>
<seg n="20"><handShift scribe="2"/><p><lb/>Welicher nit faͤcher noch garn haͧt, der mag netzen von zug haben, <lb/>wie vil er wil, doch sol
einer nit mer dann <num value="32">xxxij</num> netzen setzen <lb/>zuͦ maͧl in den se, und suss kein ander netzen bruchen noch setzen
<lb/>dann die selben <num value="32">xxxij</num> netzen, so lang sy weͣrend. Ob im aber <lb/>etlich an soͤlicher zal abgond, so mag er ander
an der selben stat <lb/>nemmen, doch das er nit me dann die gemelten zal bruhe <lb/>und kein netz enger sige dann das bru̍tly, so daru̍ber
gegeben ist, <lb/>und das och ein jeglicher netzer sine netz des tags einest setzen und <lb/>die morndys am morgen heben moͤge und nit wyter
noch me.</p>
</seg>
<seg n="21"><p><lb/>Desglich so moͤgind ouch die andern netzer zuͦ den schwaͧlen je zuͦ <lb/>siner zit ouch setzen, wie dz von alter har
komen ist. <app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH A 85, Nr. 7, S. 7">Aber die netzen soͤllennt nit enger <lb/>sin dann das recht britli, so <del>desglich</del> deshalb
<lb/>geordnet und gemacht ist, langt und <unclear>begrifen</unclear>.</rdg>
</app></p>
</seg>
<pb n="8" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__08_.tif"/>
<seg n="22"><handShift scribe="1"/><p><lb/>Doch so mag jeglicher weidman witter brachsmen netzen haben, als vil er wil.</p>
</seg>
<seg n="23"><p><lb/>Es mugent die vischer in dem <placeName ref="loc008718">Greiffense</placeName> zuͦ der brachsmen ziechen ob der fluͦ mit
<lb/>engen und witten garnen inmaͧsen, als das von alter harkomen ist. Aber under der <lb/>fluͦ soͤllent sy nit zuͦ der brachsmen werffen,
weder uff dem schwaͤb noch zuͦ der <lb/>ruͦten dann mit den wytten garnen, die sy machen soͤllen naͧch des brieffs <lb/>sag, den <persName
ref="per013298">Ruͤdy Bitziner</persName> selig besigelt haͧt.<note><persName ref="per013298">Rudolf Bitziner</persName> amtierte von 1411
bis zu seinem Tod im Jahr 1416 als Vogt in <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> (<bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114745">Dütsch 1994</ref>, S. 216</bibl>). Die hier erwähnte Urkunde scheint nicht erhalten zu
sein.</note>
<add place="below" hand="other hand">Und doch sol das wyt garn zuͦ <lb/>dheinen andern fischen niemer gezogen werden dann zuͦ der brachsmen,
<lb/>zum schweͣb noch sust.</add></p>
</seg>
<seg n="24"><p><lb/>Welicher oͧch vaͤcher in dem <placeName ref="loc008718">Griffense</placeName> haͧt, die inn von sinem vaͤtterlichen erb
oder in <lb/>koͧffs wise ankomen sind, woͤlte die der nit fuͤr einen gewerb nutzen, so mag er die <lb/>verkoͧffen oder verlichen umb zins
unnd suss zwen ander gewerb haben und nit mer. <lb/>Doch welcher die vaͤcher koͧffte oder umb zins empfienge und die bruchen woͤlt, der
<lb/>sol dartzuͦ nit mer dann einen gewerb haben. <lb/><add place="below" hand="other hand">Und als etlich bishar understanden haben, ir
netz und die selben gwerb damit zuͦ verkofen, ist <lb/>angesehen, welher soͤlhs hinfu̍r taͤte, dz dann der selb von soͤlichem sinem gwerb
entsetzt und <lb/>abgestelt sin soͤlle, es werde im dann von minen herren witer naͧchgelaͧsen und erloͧpt.</add></p>
</seg>
<seg n="25"><p><lb/>Es sol <del rend="overwritten"><unclear>sich</unclear></del> oͧch jegklicher weidman uff <placeName ref="loc008718"
>Griffense</placeName> an einem <num value="1/2">halben</num> garn lausen benuͤgen <lb/>unnd nit mer haben. Waͤre aber, das einer zuͦ dem
andern halbteil nit wol gemeinder <lb/>moͤcht finden, so mag einer das garn mit knechten ziechen, untz er ein gemeinder <lb/>vindet. Unnd
wenn einer von diser gegne kunt und begert eines, der ein gantz <lb/>garn hette, gemeinder zewerden, dem sol es von jeglichem gestattet
werden, doch das <lb/>sy nit gebunden soͤllent sin, den schwaͧben von dem <placeName ref="loc000096">Bodense</placeName> semlichs zestatten,
wonn <lb/>sy allweg vil nu̍wer fu̍nden erdenkent, die dem se gar schaͤdlich sind.</p>
</seg>
<seg n="26"><handShift scribe="2"/><p><lb/>Es mag oͧch ein jeglich garn <supplied source="StAZH C I, Nr. 2503, S. 11">des tags</supplied>,
so man landzu̍g tuͦt, <date dur="R/P1W">der wochen einest</date>, <lb/>und nit mer, einen maͤrckt kratten mit vischen in die doͤrfer
<lb/>senden, <del><unclear cert="high">es segin hu̍rling oder ander fisch</unclear></del> und sol die andern <lb/>lausen loͧffen.</p>
</seg>
<pb n="9" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__09_.tif"/>
<seg n="27"><handShift scribe="1"/><p><lb/>Es sol och kein weidman von <date type="deadline_floating holiday">ostern</date> hin untz ze
<date when="--11-11" type="deadline">sant <persName ref="per000141">Martins</persName> tag</date> an dem <date period="P3WD">zinstag</date>
<lb/>ze sê varren mit keinem zu̍g, es waͤre dann, das es an dem <date period="P3WD">zinstag</date> ein gebanner <lb/>vast tag were, dann mag
einer wol ze se varen mit sinem gezu̍g. Doch mag einer <lb/>sin zu̍g am <date period="P3WD">zinstag</date> setzen, das er inn an der <date
period="P4WD">mitwochen</date> buͤre, aber sy mugen zuͦ <lb/>den brachsmen ziechen, wenn inen das eben ist, mit den garnen, als
vorstautt.</p>
</seg>
<seg n="28"><p><del hand="later hand"><lb/>Es sol oͧch nieman kein hechtschnuͤr in dem <placeName ref="loc008718">Griffense</placeName>
legen noch setzen, untz an unser <lb/>herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> erloben.</del></p>
</seg>
<seg n="29"><p><lb/>Als zwey garn ze <placeName ref="loc008569">Griffense</placeName> in dem staͤtly naͧch miner herren bekantnu̍ss sin
soͤltend und <lb/>aber nun eins da ist, habend min herren den <orgName ref="org004899">Schanolten</orgName> zuͦ <placeName ref="loc008790"
>Uͤsikon</placeName> gegunnen unnd <lb/>erlobt, ein garn zuͦ machen unnd das zuͦ <placeName ref="loc008790">Uͤsikon</placeName> ze haben,
mit dem underscheid, <lb/>ob min herren deheinost beduͤchte, das garn nu̍tzer ze <placeName ref="loc008569">Griffense</placeName> zesinde,
das sy denn <lb/>das garn widerumb gen <placeName ref="loc008569">Griffense</placeName> ordnen mugend unnd darinne tuͦn, was sy <lb/>je
nu̍tz unnd guͤt bedunkt.</p>
</seg>
<seg n="30"><handShift scribe="2"/><p><lb/>Es sol och kein weidman sin frowen, tochter oder jungfrowen uf den <lb/>se allein schicken, sy
haben dann vor einem vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Grifense</placeName> bi <lb/>tru̍w an eidstat gelopt, den eynung zuͦ halten. Und
wer es dawider <lb/>taͤte, der git den eynung. Ob och ein frow also zuͦ se fart, sy <lb/>habe gelopt oder nit, verschult die dheinen eynung,
den git <lb/>ir meister, dem sy zuͦ gehoͤrt.</p>
</seg>
<pb n="10" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__10_.tif"/>
<seg n="31"><p><lb/>Item wie der eynung wiset, das die weidlu̍t zuͦ sagen soͤllen, was gewerbs <lb/>jeglicher triben welle, dz er das also
das zit tuͤge, und nieman dheinerley <lb/>netzen sol, denn netzen von zug der alten, daruff der eynung gesetzt <lb/>ist, und die in der
wyte, lenge und hoͤhe sigend, als sy von alter har <lb/>gewesen sind und och also gesetzt werdint, als von alter har beschehen <lb/>ist, und
suss die andern netzen nit gebrucht werden. Wol brachsmen <lb/>netzen mugend sy och naͧch wisung des eynungs setzen. Und wer <lb/>daru̍ber
ander netzen setzt, wo die dem vogt werden mogent, sol er <lb/>die brennen und die weidlu̍t einandern darumb leiden. Und sol der <lb/>vogt
den eynung inziechen und ein bru̍tly geben, wie wyt die ob<lb break="no"/>genannten netzen sin soͤllent, und nit enger. <app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH A 85, Nr. 7, S. 14">Es sol oûch kein netzer mer noch witer haben <lb/>dann <num value="1200">xij<hi rend="sup">c</hi></num>
stuͦdlen und <num value="40">viertzig</num> reiße hoch <lb/>uber das pritli, so wievor lût gegeben, <add place="below" type="sign"
>gebretten</add> und an<lb break="no"/>gezeigt wirt.</rdg>
</app></p>
</seg>
<seg n="32"><p><lb/>Item das mess u̍ber die brachsmen sol sin <measure type="length" unit="Vierling" quantity="1.5">anderthalben
vierling</measure> lang. <lb/>Und ob die netzer brachsmen fiengend in den netzen, so dz obgenant <lb/>mess nit hettend, moͤgend sy die wol
mit irem gesind essen, aber <lb/>sy soͤllend die suss nit verkoffen oder jemand anderm geben.</p>
</seg>
<pb n="11" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__11_.tif"/>
<pb n="12" type="original" facs="StAZH_A_85__Nr__3__S__12_.tif
"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Gryfensee. <lb/>Dis ist der nu̍w vischeynung, <lb/>so jetz gesworen sol werden,
<lb/><origDate when="1428">1428</origDate>.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Gryffensee</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Nüw gestellte fischer einung für die fischer im <placeName ref="loc008718"
>Gryffensee</placeName>, so selbige <lb/>schweren müßen, <origDate when="1428">1428</origDate>.</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Abschrift der Fischereinung enthält einige kleinere Änderungen gegenüber dem Original, nämlich in den Artikeln 1, 9 und
16 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref></bibl>). Von dort wurden auch die Nachträge
übernommen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref></bibl>), allerdings ergänzt um weitere
Bestimmungen (Artikel 17, 18 und 21). Ein zweiter Schreiber fügte sodann an freien Stellen weitere Regelungen hinzu, insbesondere zu den
Artikeln 20, 23 und 24 sowie in paraphrasierter Form den Beschluss vom <date when="1431-05-08">8. Mai 1431</date> (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_020">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 20</ref></bibl>). Die vorliegenden Nachträge müssen also zwischen diesem
Datum und der Neufassung der Fischereinung vom <date when="1519-07-06">6. Juli 1519</date> zustande gekommen sein, weil dort alle hier
versammelten Regelungen von der Anlagehand übernommen wurden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_056">SSRQ ZH NF II/3, Nr.
56</ref></bibl>). Möglicherweise handelt es sich bei der vorliegenden Fassung also um einen Entwurf, jedenfalls aber um die Grundlage für
die erneuerte Einung von 1519.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
