<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_063_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=661240"
                            >StAZH C I, Nr. 2562</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Offnung von Maur</head>
                    <msContents>
                        <summary>Die Offnung des Meieramtes von Maur wird auf Bitte von Jakob und Jakob Aeppli sowie Hans Trüb, den Vertretern und Vorstehern der Gemeinde Maur, durch die Pfleger der Zürcher Fraumünsterabtei erneuert, weil der alte Hofrodel schadhaft geworden ist. Geregelt werden unter anderem die Rechte und Pflichten des Meiers (1-4, 6), die Abhaltung des Meiergerichts (1-3) und des Vogtgerichts an den Terminen im Mai und im Herbst (15-17), die Haltung von Zuchttieren auf dem Kirchengut (5), die Rechte und Pflichten des Hirten (6-8), die gemeinschaftliche Nutzung des Waldes Guldenen und der Weide vom Weissen Stein bis nach Rellikon (9-13), die Zugehörigkeit zur Ehegenossame der sieben Gotteshäuser, nämlich des Zürcher Grossmünsters, Einsiedelns, Pfäfers, Sank Gallens, Reichenaus, Schaffhausens und Säckingens (14), die Rechte und Pflichten des Vogts von Greifensee (16-23), die Pflicht der Bewohner von Maur, an einem Tag pro Jahr Kriegsdienst zu leisten (22), die Freiheit von Abgaben wie Zoll und Immi in der Stadt Zürich (24) sowie die Freiheit, den eigenen Wein auszuschenken (28). Bemerkenswert ist die Feststellung, dass der Vogt nur dann in Auseinandersetzungen eingreifen darf, wenn jemand stirbt oder klagt (23). Speziell hervorgehoben wird ausserdem, dass der Meier zu jeder Hochzeitsfeier in Maur einen Kochtopf, Brennholz und Schinken bringen soll und dafür das Recht erhält, in der Hochzeitsnacht bei der Braut zu schlafen, sofern der Bräutigam sie nicht gegen fünf Schilling und vier Pfennig loskauft (4).</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current"
                                >Aufzeichnung, Rodel (aus drei Stücken zusammengenäht)</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent>
                                    <dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="148.0"/>
                                        <width unit="cm" quantity="20.0"/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1543-09-05"/></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Edition</head>
                            <bibl>Aeppli 1979, S. 303-306; Schmid 1963, S. 309-312; Grimm, Weisthümer, Bd. 1, S. 43-45 (vermutlich nach der Abschrift in StAZH B III 65)</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005072">Eigentum</term><term ref="key003037">Gerichtsverfahren</term><term ref="key003752">Kelnhof</term><term ref="key000037">Meierhof</term><term ref="key000012">Offnung</term><term ref="key000103">Richter</term><term ref="key003021">Termin</term><term ref="key005444">Tierhaltung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2562__r_.tif"/>
<p><lb/>Uff den <origDate when="1543-09-05">fünfften tag herpstmonets anno <abbr>etc</abbr> xv<hi rend="sup">c</hi> xxxxiij<hi rend="sup">o</hi></origDate> sind die
<lb/>erbarn <persName ref="per012783">Jacob</persName> und aber <persName ref="per012784">Jacob</persName> die <orgName ref="org004085">Aͤplinen</orgName> und <persName ref="per013790">Hans Truͤb</persName> als
an<lb break="no"/>weͣlt und gewallthaber einer gantzen <orgName ref="org004892">gemeind zuͦ <placeName ref="loc008648">Mur</placeName></orgName> vor den
<lb/>verordneten herren, den pflaͤgeren ze der <orgName ref="org004908">appty <placeName ref="loc000090">Zürich</placeName></orgName>, erschinen und
an<lb break="no"/>gezeigt, wie das ir hofrodel des meyerampts ze <placeName ref="loc008648">Mur</placeName> preͣsthafft sige,<note>Bereits
im sogenannten Burgurbar aus der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts wird <orig>der alt rodel</orig> erwähnt
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=346954">StAZH C I, Nr. 2563</ref></bibl>;
Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135538">Schmid 1963</ref>, S. 302-306</bibl>).</note>
<lb/>deßhalb ir früntlich pitt und beger, inen den widerumb zuͦ
ernüw<lb break="no"/>eren lassen, welliches inen von gemelten herren pfleͣgern bewilliget
<lb/>worden und gestellt, wie hernach stat und von altem har gestanden ist.</p>
<head><lb/>Die rechtunge des meyerampts
<lb/>ze <placeName ref="loc008648">Mure</placeName> am <placeName ref="loc008718">Gryffensew</placeName></head>
<seg n="1"><p><lb/>Erstlich sprechent die hofjunger, wann ein meyer ein
herpst<lb break="no"/>gericht oder ein meyengericht heisst gepietten, das uff den selben tag
<lb/>alle die dar sond komen, die hofjunger sind: Die innert etters gesessen,
<lb/>so man die offnung anfacht; die usseren, ee das die offnung dess
<lb/>hofs recht ußkom. Wer das nit thaͤtte, der sol <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">iij </measure> gen ze bessrung.</p>
</seg>
<seg n="2"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das er dannenhin sol richten, als
<lb/>dick und als vil man sin bedarff. Und sol nieman kein gericht von
<lb/>im kouffen.</p>
</seg>
<seg n="3"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, wer, das kein gast keme, der klagenn
<lb/>woͤlte umb eygen ald umb erb, der sol einem meyer gen <measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure>
<measure type="currency" unit="d" quantity="4">iiij ₰</measure></measureGrp>,
<lb/>und sol im dannenhin richten als einem andern husgnossen.</p>
</seg>
<seg n="4"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, weller hie ze der helgen e kumt,
<lb/>der sol einen meyer laden und ouch sin frowen. Da sol der meyer
<lb/>lien dem brütgum ein haffen, da er wol mag ein schaͧff in
ge<lb break="no"/>sieden. Ouch sol der meyer bringen ein <measure type="undefined" unit="Fuder" quantity="1" commodity="wood">fuͦder holtz</measure> an das hochzit.
<lb/>Ouch sol ein meyer und sin frow bringen ein vierdenteil eines
<lb/>swins bachen. Und so die hochzit zergat, so sol der brütgum den
<lb/>meyer by sim wip lassen ligen die ersten nacht, oder er sol sy
<lb/>loͤsen mit <measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure>
<measure type="currency" unit="d" quantity="4">iiij ₰</measure></measureGrp>.<note>Hierbei
handelt es sich um einen der wenigen Belege für das sogenannte Recht der ersten Nacht (ius primae noctis). Ob dieses effektiv ausgeübt wurde
oder lediglich eine drastische Umschreibung der finanziell zu entrichtenden Heiratssteuer darstellt, ist in der Forschung umstritten, zu Maur vgl. 
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135538">Schmid 1963</ref>, S. 279-287</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000081977">Aeppli 1979</ref>, S. 46-48</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175449803977">Wettlaufer 1999</ref>, S. 16, S. 249-260</bibl>.</note></p>
</seg>
<seg n="5"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein widem da gelegen sy, wer
<lb/>die widem innhat, der sol innenhan ein wochrer rind und ein
<lb/>wochrer swin, die sol er han dem dorff, und wenn eines dannen
<lb/>kumpt, so sol er eines anders dar tuͦn, das dem dorff nutz sy, und
<lb/>ob er es nit tette, so sol er es jegklichem innsonders bessern. Unnd
<lb/>die selben <num value="2">zwey</num> hoͧpt hand du fryheit, wo sy zeschaden <time period="byDay">tages</time> gant,
<lb/>so sol einer, dem sy schaden thuͦnd, triben mit dem rechten geren ab
<lb/>dem sinen uff den nechsten. Wer aber, das es keiner fürbas tribe
<lb/>oder schluͤge, der sol es dem widmer bessern mit <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">iij </measure>. Der widmer
<lb/>sol ouch das selb vich ze <time period="byNight">nacht</time> in tuͦn. Wer aber, das es keinen schaden
<lb/>tette ze <time period="byNight">nacht</time>, den muͤste er ablegen.</p>
</seg>
<seg n="6"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein hirtt lehen da gelegen sy,
<lb/>wer den meyerhof innhat, das man im sine swin sol huͤtten
<lb/>von demselben hirt lehen.</p>
</seg>
<seg n="7"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das man dem keller ouch sine swin
<lb/>huͤtten, und sol im der keller wen er in gefert ze imbis ein kessi
<lb/>mit mus, das der loͤffel dar in gesteckt, und gnuͦg ze essenn hab.</p>
<p><lb/><lb/>Aber wenn der hirtt geisset, so sol er dem keller <measure type="undefined" unit="Zeine" quantity="1" commodity="vegetables">ein zeinen mit krut</measure>
<lb/>bringen, das die swin gessint, untz das er aber ze <time period="evening">abent</time> usfert.
<lb/>Wer aber, das der keller dem hirtten nit genuͦg tette, so sol er im
<lb/>lonen als ein ander.</p>
</seg>
<seg n="8"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, was das hirtt lechen besser ist, das
<lb/>es gemeinem dorff zuͦgehoͤrt.</p>
</seg>
<seg n="9"><p><lb/>Aber sprechent <add place="above">die</add> hofjunger, das da ein holtz gelegen sy, heisst
<placeName ref="loc008792">Gul<lb break="no"/>dinen</placeName>, das ist gemeines dorffes ze <placeName ref="loc008648">Mure</placeName>, rich und armen gelich,
<lb/>das selb holtz ist der von <placeName ref="loc008648">Mure</placeName> fry ledig eygenn.</p>
</seg><!-- rhr: Naht im Rodel. -->
<seg n="10"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, wer ze <placeName ref="loc008648">Mure</placeName> hushablich ist gesin
<lb/><date dur="P1Y1D">jar und tag</date>, wannen er komen sy, der hat als vil recht und teyl
<lb/>als ein andra, und wer hinnen züchet, so hat er kein recht daran
<lb/>me.</p>
</seg>
<seg n="11"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy weyd genoss syent untz an den
<lb/><placeName ref="loc010877">Wissen Stein</placeName> und gan <placeName ref="loc010638">Reglikon</placeName> an den bach.</p>
</seg>
<seg n="12"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das die ze <placeName ref="loc008704">Essehe</placeName> nieman uber triben
<lb/>süllent, den die <num value="2">ij</num> huben, die sind unser weyd genossen.</p>
</seg>
<seg n="13"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das nieman ze <placeName ref="loc008884">Egmentingen</placeName> sy
<lb/>unser weyd genosse, den die <num value="3">iij</num> huben.</p>
</seg>
<seg n="14"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy genossam syent der <num value="7">vij</num>
gotz<lb break="no"/>hüsern, ir kind ushin ze gen und inhin zenemen. Item das sind die
<lb/>gotzhüser, des ersten</p>
<p><lb/>das <orgName ref="org004352">gotzhus <orgName ref="org004873">sant <persName ref="per012644">Felix</persName> und sant <persName ref="per000143">Regula</persName></orgName>
<placeName ref="loc007562">Zürich</placeName></orgName>, das ander <orgName ref="org000577">unser
<lb/>frowen ze den <placeName ref="loc000085">Einsidlen</placeName></orgName>, das dritt ze <placeName ref="loc000001">Pfeffers</placeName>, das viert ze <placeName ref="loc000083">Sant Gallen</placeName>,
<lb/>das fünfft inn der <placeName ref="loc000087">Richenow</placeName>, das sechst ze <placeName ref="loc007704">Schafhusen</placeName>, das sybent
<lb/><orgName ref="org001209">Sant <persName ref="per000142">Fridlin</persName> ze <placeName ref="loc000682">Seckingen</placeName></orgName>.</p>
</seg>
<seg n="15"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das hie recht sy, das nieman kein hus
<lb/>dem anderen sol schaden usrichten, er heig im dann verheissen.</p>
</seg>
<seg n="16"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein herr von <placeName ref="loc000348">Gryffense</placeName> soͤlle
zwü<lb break="no"/>rent richten inn dem jar ze <date type="deadline" when="--05">meyen</date> und ze <date type="deadline" period="fall">herbst</date>. Und wenn er sin
<lb/><date type="deadline" when="--05">meyen</date> tag wil han, so sol er an den <placeName ref="loc010807">Tattenbach</placeName> kommen, und da sol im
<lb/>der meyer komen, und sol dem pferit bringen <measure type="volume" commodity="oat" unit="Viertel" quantity="0.5">ɉ fierttell haber</measure> und <measure type="volume" commodity="wine" unit="Becher" quantity="1">ein
<lb/>becher mit rottem win</measure>, und sol in laden an das gericht.</p>
</seg>
<seg n="17"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, wenn er das <date type="deadline" period="fall">herpst</date>gericht wil han, so
<lb/>sol er aber nit fürer komen den an den <placeName ref="loc010807">Tattenbach</placeName>, und sol im der
<lb/>meyer bringen <measure type="volume" commodity="oat" unit="Garbe" quantity="1">j habrin garben</measure> dem hengst und aber <measure type="volume" commodity="wine" unit="Becher" quantity="1">ein becher mit
<lb/>rottem win</measure>, und sol in laden an das gericht.</p>
</seg>
<seg n="18"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein vogt zerichten hab umb all frefin,
<lb/>ußgenomen über das bluͦt. Ouch hat ein vogt nüt fürer zerichtenn
<lb/>den die <num value="2">zwey</num> gericht, ald man klag im den, und da sol jederman vor
<lb/>im.</p>
</seg>
<seg n="19"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein vogt hat <measure type="volume" commodity="spelt" unit="Mütt" quantity="20">xx müt kernnen</measure>, die 
<lb/>selben <measure type="volume" commodity="spelt" unit="Mütt" quantity="20">xx müt kernnen</measure> die stand uff miner frowen der epptissin
<lb/>guͤttern.</p>
</seg>
<seg n="20"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das ein vogt habe <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">v  ₰</measure>, und das ist
<lb/>ein ungnad und nit ein recht.<note>Abgaben an den Vogt von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> in gleicher Höhe finden sich auch
in der Offnung von <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName>, ebenfalls mit dem Hinweis, es handle sich um <orig>ungnad und nit ein recht</orig>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_035">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 35</ref>, Art. 1</bibl>).</note></p>
</seg>
<seg n="21"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das je die hus roͤichi sol einem vogt ein
<lb/>herpst huͦn und ein fasnacht huͦn.</p>
</seg>
<seg n="22"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy dem vogt nüt fürer gebunden syent
<lb/>ze reisen, won das sy ze <time period="byNight">nacht</time> daheim syent. Wer aber, das er sy fürbas
<lb/>haben wil, das sol er in sinem costen thuͦn, und so in des costen
verdrüs<lb break="no"/>set, sol sy verdriessen ze reisenn. Wil ein vogt uns üt fürer zwingen,
<lb/>da sol ein epptissin uns schirmen.</p>
</seg>
<seg n="23"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy das recht habent, wie die
nachge<lb break="no"/>buren miteinander lebent, sy schlachent oder stechent ein anndern,
<lb/>an allein umb den tod, so hat ein vogt nüt ze richten, man klage
<lb/>im den.</p>
</seg><!-- rhr: Naht im Rodel. -->
<seg n="24"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy die fryheit habent und die
recht<lb break="no"/>ung von einer epptissin, was sy da kouffent oder verkouffent, das
<lb/>sy das imi noch dem zol nüt sond gen.<note>Die gleiche Bestimmung findet sich in der Offnung von <placeName ref="loc008651">Fällanden</placeName>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_035">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 35</ref>, Art. 8</bibl>). 
1601 führte der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> noch genauer aus, wie die Befreiung von Zoll und Immi für die Leute von
<placeName ref="loc008648">Maur</placeName>, <placeName ref="loc008884">Ebmatingen</placeName>, <placeName ref="loc008789">Binz</placeName> und <placeName ref="loc008704">Aesch</placeName> zu verstehen sei
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_089">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 89</ref></bibl>).</note>
Wer aber, das sy uns nüt
<lb/>moͤchte beschirmen, so sol sy ein vogt ze <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> an ruͤffen, ira
<lb/>helffen uns zeschirmen.</p>
</seg>
<seg n="25"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy das recht habent, wer den
<lb/>andern halb teil gebe in disen hof, dem mag sin güllt nieman ab
<lb/>ziechen, wan das er vor mengklichem vor var.</p>
</seg>
<seg n="26"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy das recht habent, das sy
nie<lb break="no"/>man bezwiflen soͤlle.</p>
</seg>
<seg n="27"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy die fryheit habent von einer
<lb/>epptissin <placeName ref="loc000090">Zürich</placeName> und von einem vogt ze <placeName ref="loc000348">Gryffense</placeName>, das sy nieman
<lb/>laden noch bannen sol, won das man von inen sol das recht neme,
<lb/>da sy gesessen syent. Wer aber das, es were den das er hablos were, nu̍t
<lb/>tuͦn woͤlte, so sol uns ein epptissin und ein vogt dartzuͦ schirmen.</p>
</seg>
<seg n="28"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy das recht habent, wellem
<lb/>hie win wachst, das man in schenckt an schaden.</p>
</seg>
<seg n="29"><p><lb/>Aber sprechent die hofjunger, das sy das recht habent, wer das in
<lb/>jeman in das hof recht sprechen woͤlte, mügent sy den <num value="2">ij</num>
bider<lb break="no"/>man haben der jungren, die es mit der hand mugent behaben,
<lb/>das es sol also bestan.</p></seg>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2562__v_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Beim vorliegenden Rodel handelt es sich vermutlich um das Exemplar des Gerichtsherrn von <placeName ref="loc008648">Maur</placeName>,
das dem obrigkeitlichen Archiv erst mit dem Übergang der Gerichtsherrschaft an die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im Jahr 1775 einverleibt wurde;
im betreffenden Katalog aus dem 18. Jahrhundert wurde es jedenfalls erst nachträglich verzeichnet
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=345628">StAZH KAT 405</ref></bibl>).</p>
<p>Einige der darin enthaltenen Punkte finden sich in ähnlicher Form bereits im sogenannten Burgurbar aus der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=346954">StAZH C I, Nr. 2563</ref></bibl>;
Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135538">Schmid 1963</ref>, S. 302-306</bibl>),
nämlich die Bestimmungen zu den zweimal jährlich abzuhaltenden Gerichtstagen (1-2), zu den Gebühren für auswärtige Kläger (3)
und zur Hochzeitsnacht (4), dort allerdings mit einer Gebühr von <measure type="currency" unit="ß" quantity="3">drei Schilling</measure> statt
<measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fünf Schilling</measure>
und <measure type="currency" unit="d" quantity="4">vier Pfennig</measure></measureGrp>.</p>
<p>Interessanterweise beruft sich die neu erstellte Offnung noch immer auf die Äbtissin des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName>
als Grund- und Schutzherrin, obwohl die Abtei seit der Reformation 1524 nicht mehr existierte
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/011612">Fraumünster</ref></bibl>).
Demgegenüber wollte man den Vertreter der <orgName ref="org002406">Zürcher Obrigkeit</orgName> offensichtlich auf Distanz halten,
wurde doch in verschiedenen Punkten geregelt, dass der Vogt von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
nur bis zur Grenze der Gerichtsherrschaft am <placeName ref="loc010807">Dattenbach</placeName> kommen durfte
und dort vom Meier empfangen werden musste, um in <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> Gericht zu halten (16-18).
Auch wurde bei der Vogtsteuer von <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fünf Pfund</measure> angemerkt,
dass es ein <orig>ungnad und nit ein recht</orig> sei (20).
Ausserdem wurde die Einflussnahme des Vogts dahingehend beschränkt,
dass er zwischen den Leuten von <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> lediglich dann richten dürfe,
wenn jemand getötet wird oder jemand Klage erhebt (23).</p>
<p>Zwischen den Inhabern der Gerichtsherrschaft von <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> und dem Vogt von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
kam es immer wieder zu Kompetenzstreitigkeiten,
bis die Rechte der Gerichtsherrschaft im Jahr 1604 durch den <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> bestätigt wurden
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_091">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 91</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
