<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_024</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
<msIdentifier>
<idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=434334">StAZH C I, Nr. 2470 (Insert)</idno>
</msIdentifier>
<head>Verkauf der Mühle in Greifensee an Kueni, Ruedi und Konrad von Stegen</head>
<msContents>
<summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich verkaufen die Mühle in Greifensee sowie die dazugehörigen Rechte für 100 Pfund Zürcher
Pfennig an die Brüder Kueni, Ruedi und Konrad von Stegen. Der jährliche Zins beträgt 14 Mütt Kernen. Der zürcherische Vogt beziehungsweise
der jeweilige Inhaber der Burg Greifensee soll für den Zufluss des Wassers und die Reinigung der Gräben bis zu den Mühlrädern sorgen. Dafür
sollen die Inhaber der Mühle die Knechte verköstigen. Die Wasserleitungen soll man gemeinsam verlegen. Die Inhaber sollen die Mühle instand
halten, erhalten dafür aber das nötige Holz umsonst. Der Vogt muss die Leute von Schwerzenbach, Hegnau, Nänikon und Werrikon dazu anhalten,
alles Korn in der Mühle von Greifensee verarbeiten zu lassen. Die Inhaber der Mühle schwören dem Vogt, dass sie jedem ihre Dienstleistungen
zu einem angemessenen Lohn erbringen. Wenn sie sich nicht daran halten, sorgt der Vogt für Strafe und Wiedergutmachung. Die Aussteller
siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary>
<msItem>
<textLang>Deutsch</textLang>
<filiation type="current">Abschrift (Insert)</filiation>
<filiation type="original"><origDate when="1435-05-03"/></filiation>
</msItem>
</msContents>
<physDesc>
<objectDesc>
<supportDesc>
<support><material>Pergament</material></support>
<extent><dimensions type="leaves">
<height unit="cm" quantity="34.0"/>
<width unit="cm" quantity="40.0"/>
</dimensions></extent>
</supportDesc>
</objectDesc>
</physDesc>
<history>
<origin><origDate when="1443-07-06"/></origin>
</history>
<additional>
<listBibl>
<head>Regest</head>
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000110417">URStAZH</ref>, Bd. 6, Nr. 7776</bibl>
</listBibl>
</additional>
</msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000179">Eid</term>
<term ref="key000119">Erbleihe</term>
<term ref="key004706">Konzession</term>
<term ref="key000047">Mühlen</term>
<term ref="key000154">Zinsen</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2470__r_.tif
"/>
<p><gap source="SSRQ ZH NF II/3, Nr. 28"/></p>
<p><seg>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister <lb/>und raͧtt der statt <placeName ref="loc000065"
>Zuͤrich</placeName></orgName>, tuͦnd kunt aller menglichem mit disem brieff und verjechend offenlich, das wir mit wolbedaͧchtem muͦtte und
guͦtter zittlicher <lb/>vorbetrachtung durch u̍nser gemeinen statt nutzes und fromen willen verkoͧfft und zekoͧffen geben hand fu̍r u̍ns und
u̍nser nachkomen den bescheidnen <persName ref="per013749">Cuͤnin</persName>, <lb/><persName ref="per013750">Ruͤdin</persName> und <persName
ref="per013732">Cuͦnrat von Stegen</persName> von <placeName ref="loc008736">Oberustre</placeName>, inen allen dryen und iren erben die
mu̍ly und das mu̍ly recht der mu̍ly ze <placeName ref="loc008569">Griffensew</placeName> mit aller zuͦgehoͤrt mit <lb/>soͤlichen stuken,
gedingen und dingen, als das hie naͧch von einem an das ander eigenlich geschriben staͧt. Und also ist der koͧff beschechen umb <measure
type="currency" unit="lb" quantity="100" origin="ZH">hundert pfund <lb/>guͦtter Zuͤricher pfennig</measure>, dero wir von den <choice>
<abbr>obgenten</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice>
<persName ref="per013749">Cuͤnin</persName>, <persName ref="per013750">Ruͤdin</persName> und <persName ref="per013732">Cuͦnrat von
Stegen</persName> gentzlich gewert und bezalt sint. Habend oͧch das in u̍nser gemeinen statt <lb/>guͦtten nutz und fromen geben und bewent,
des wir offenlich verjechend mit disem brieff.</seg>
<seg>Des ersten so soͤllint wir und alle u̍nser nachkomen, oder welicher <lb/>je u̍nser vogt ist an u̍nser statt oder wer die vesty
<placeName ref="loc008719">Griffensew</placeName> innhaͧt, das wasser und des wasserru̍ns vertigen, in eren halten, haben und darzuͦ den
graben <lb/>rumen, wie dik das notdurfftig ist, untz an die reder der selben mu̍ly an allen der <choice>
<abbr>obgenten</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice> von <orgName ref="org004903">Staͤgen</orgName> und ir erben schaden, doch so soͤllent die selben <lb/>von <orgName ref="org004903"
>Staͤgen</orgName> und ir erben, oder wer die mu̍ly denn je innhaͧt, den knechten dar zuͦ essen geben und spisen. Wenn man aber die kaͤner
legen wil und das <lb/>nottorfftig ist, so sol ir einer oder ein knecht an ir statt die selben kaͤner helffen werken und leggen und dem
selben knecht sin spis geben. Die <choice>
<abbr>obgenten</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice> mu̍ller, <lb/>ir erben und nachkomen soͤllend oͧch dann die <choice>
<abbr>obgenten</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice> mu̍ly in guͦtten eren halten und innhaben, und was holtzes sy ze der obgeseiten mu̍ly her zuͦ notdurfftig sint, <lb/>das selb
holtz alles sollend wir, oder wer das hus <placeName ref="loc008719">Griffensew</placeName> innhaͧt, inen geben und vertigen ze der selben
mu̍ly an iren schaden, doch so sond sy dasselb holtz behoͧwen <lb/>und werken und den wagnern und fuͤrern ze essen, ze trinken geben und sy
spisen, an geverd.</seg>
<seg>Die <choice>
<abbr>obgentn</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice> von <orgName ref="org004903">Stegen</orgName>, ir erben und naͧchkomen, und wer denn die <lb/><choice>
<abbr>obgenten</abbr>
<expan>obgenempten</expan>
</choice> mu̍ly innhaͧt, soͤllent <date dur="R/P1Y">jerlich</date> da von ze rechtem zins geben und uff das <choice>
<abbr>obgent</abbr>
<expan>obgenempt</expan>
</choice> hus ze <placeName ref="loc008719">Griffensew</placeName> antwurten zuͦ u̍nsern handen <measure type="volume" unit="Mütt"
quantity="14" origin="ZH" commodity="spelt">viertzechen mu̍t kernen <lb/>guͦtz und genaͤmes Zuͤricher messes</measure>, und da mit soͤllend
sy oͧch gentzlich und gar gezinset haben, alles lutter, aͧn alle geverd.<note>1528 betrug der Zins für die Mühle immer noch 14 Mütt Kernen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=660968">StAZH B III 65, fol. 78r-v</ref></bibl>).</note> Und umb
das die selben von <orgName ref="org004903">Staͤgen</orgName>, ir erben <lb/>und naͧchkomen den jetzgeschribnen zins <date dur="R/P1Y"
>jerlich</date> dester bas gerichten mu̍gen und die mu̍ly in eren gehaben, als vorgeschriben staͧt, so sol ein jeglicher, wer denn <lb/>je
u̍nser vogt ze <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> ist, die von <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName>, die von
<placeName ref="loc008815">Hegnoͧw</placeName>, die von <placeName ref="loc008816">Nenikon</placeName> und die von <placeName
ref="loc008817">Werikon</placeName>, sy alle gemeinlich und jeglichen besunder, <lb/>dar zuͦ halten und hanthaben, das sy alle mit zinsen
und zechenden und mit allem dem, das sy ze malen oder ze rellen hand, ze der selben mu̍ly gen <placeName ref="loc008569"
>Griffensew</placeName>
<lb/>varind und nienanthin anders. Das bevelhend wir jeglichem, der jetz u̍nser vogt ze <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName>
ist oder noch fu̍rbasshin wirt, soͤlichs zuͦ schaffend, zuͦ bestellend und <lb/>ze besorgend, das es da by belib und redlich von den <choice>
<abbr>jetzgenten</abbr>
<expan>jetzgenempten</expan>
</choice> teilen gehalten werd, an geverd, denn das u̍nser gantz meinung und wille ist.</seg>
<seg>Und dieselben mu̍ller <lb/>und alle ir naͧchkomen soͤllend oͧch jeglichem, der je zuͦ zitten u̍nser vogt ze <placeName ref="loc000348"
>Griffensew</placeName> ist, sweren einen eid zuͦ gott und den heiligen, jederman das sin, das man dann <lb/>zuͦ der mu̍ly bringt, ze
versorgend naͧch jedermans notdurfft, und nichtz da von ze nemen denn den rechten gewonlichen lon, als dann von alter harkomen ist. Und wie
<lb/>dik sy das u̍bersechint und dem nit gnuͦg taͤttind und sy des u̍berseitt wurdint, dar umb sol sy ein vogt straͧffen naͧch siner
erkantniss und schaffen, das jederman das <lb/>sin widerkert werde, alles lutter, aͧn geverd und arglist.</seg>
<seg>Und aller vorgeschribner ding zuͦ warem, vestem urku̍nd und staͤtter, redlicher sicherheit, umb das alles, das so an <lb/>disem brieff
geschriben staͧtt, uffrechtenklich und erberlich, aͧn alle boͤs uffsaͤtz, fu̍nd und geverd gehalten und vollfuͤrt werd, so haben wir u̍nser
statt secrett offenlich <lb/>laͧssen henken an disen brieff, doch u̍ns, u̍nsern naͧchkomen und der vesty <placeName ref="loc008719"
>Griffensew</placeName> an allen andern u̍nsern rechtungen, fryheitten, stu̍ren und zinsen gentzlich unschedlich <lb/>und unvergriffenlich.
Geben uff <origDate when="1435-05-03">zinstag nach dem meigentag des jars, als man zalt von der geburt Cristy thusent vierhundert drissig
und in dem fu̍nfften jaͧren</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Über die hier festgeschriebenen Bestimmungen kam es immer wieder zu Konflikten zwischen dem jeweiligen Mühlebetreiber sowie den Bauern
aus den umliegenden Ortschaften. 1507 legte der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> fest, dass die Leute von <placeName
ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName>, <placeName ref="loc008815">Hegnau</placeName>, <placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName> und
<placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName> das Bauholz für die Mühle in <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName> zur Verfügung
stellen müssen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3980068">StAZH B II 40, S. 16</ref></bibl>). Auf die
Klage der betroffenen Leute hin bestimmte der Rat wenig später, dass das Holz aus den zum Schloss gehörenden Wäldern verwendet werden dürfe,
dass die Leute aber weiterhin für den Transport des Holzes verantwortlich seien (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3980129">StAZH B II 40, S. 20-21</ref></bibl>). Erneut vor den <orgName
ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> gelangten die beiden Parteien 1528, weil die Gemeinden nicht an die Mühle in <placeName
ref="loc008569">Greifensee</placeName> gebunden sein wollten. Der Müller <persName ref="per013507">Peter Hofmann</persName> legte indessen
eine Urkunde – vermutlich die hier edierte – vor, welche seinen Anspruch bestätigte. Als Kompromiss schlug die dafür eingesetzte Kommission
vor, dass sich die vier Gemeinden mit 100 Gulden zugunsten der Stadtkasse von dieser Pflicht loskaufen können. Um die Ausfälle des Müllers
zu kompensieren, wurde dessen Zins von 14 Mütt auf 7 Mütt Kernen reduziert, doch musste er künftig selber für die Instandhaltung der Mühle
und die Reinigung der Wassergräben aufkommen. Das Holz sollte er weiterhin aus den Wäldern von <placeName ref="loc008816"
>Nänikon</placeName>, <placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName> und <placeName ref="loc008737">Niederuster</placeName> erhalten, doch
hatte er dieses fortan auf eigene Kosten zu fällen und zu bearbeiten (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=660968">StAZH B III 65, fol. 78r-v</ref></bibl>). 17 Jahre später bestätigte
der Rat die Ablösung gegenüber den Gemeinden <placeName ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName>, <placeName ref="loc008815"
>Hegnau</placeName>, <placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName> und <placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName> (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1101326">ZGA Nänikon I A 4</ref></bibl>). 1584 wurde erneut über die Lieferung
von Holz aus den Wäldern von <placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName>, <placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName> und <placeName
ref="loc008737">Niederuster</placeName> gestritten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1102076">ZGA
Niederuster I A 2</ref></bibl>). 1608 urteilte der Rat, dass das Holz für die Wasserleitungen weiterhin als Balken und nicht in Form
ausgehöhlter Baumstämme geliefert werden darf (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1102079">ZGA
Niederuster I A 6</ref></bibl>). Im folgenden Jahr löste sich die <orgName ref="org004895">Gemeinde <placeName ref="loc008737"
>Niederuster</placeName></orgName> schliesslich um 400 Pfund von der Pflicht, der Mühle in <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName>
das Holz für die Wasserleitungen zu liefern (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1102080">ZGA
Niederuster I A 7</ref></bibl>). Auch <placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName> unternahm Anstrengungen in diese Richtung (<bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1101336">ZGA Nänikon I A 14</ref></bibl>). Der Rat hielt jedoch noch im 18.
Jahrhundert mehrmals fest, dass <placeName ref="loc008816">Nänikon</placeName> und <placeName ref="loc008817">Werrikon</placeName> zur
Lieferung von Holz verpflichtet seien (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1101340">ZGA Nänikon I A
18</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2209851">StAZH A 123.8, Nr. 28</ref></bibl>,
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2209876">Nr. 32</ref></bibl> und <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=2209875">Nr. 33</ref></bibl>; <bibl><ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1101774">ZGA Nänikon II A 14</ref></bibl>. Vgl. <bibl><ref
target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135525">Weisz et al. 1983</ref>, S. 147</bibl>). </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
