<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234"
xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei
Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_107_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302345"
                            >StAZH B III 143, S. 1-18</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Ordnung der Fischer am Greifensee</head>
                    <msContents>
                        <summary>Angesichts von Berichten über Missstände, die sich bei der Fischerei im Greifensee eingeschlichen haben und die den alten Regelungen widersprechen, erstellen die Rechenherren eine neue, auf der alten Einung basierende Ordnung, die den Fischern vom Greifensee alljährlich am Ostermontag in Beisein des Säckelmeisters und des Landvogts verkündet werden und von den Fischern nach altem Brauch beschwört werden soll. Behandelt werden unter anderem bestimmte Schonzeiten (1, 6, 13-14), Abgaben an den Landvogt (2), Massnahmen bezüglich Frischhaltung (3), das Fangen von Hechten (4, 8), Egli (5, 7) und Brachsen (12), die Grösse der Garne und Netze (9, 11) sowie die Anzahl von Reusen und Netzen (10). Die Fischer sind verpflichtet, sämtliche Fische auf dem Markt der Stadt Zürich zu verkaufen (15). Wer gegen diese Bestimmungen verstösst, wird vom Landvogt mit einer Busse von 5, 10 oder mehr Pfund bestraft (16). Der Rat behält sich vor, diese Artikel zu ändern, zu erweitern oder zu kürzen.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <author role="scribe">Rechenschreiber der Stadt Zürich</author>
                            <filiation type="current">Aufzeichnung, Band (42 Blätter)</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent>
                                    <dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="20.5"/>
                                        <width unit="cm" quantity="16.0"/>
                                    </dimensions>
                                </extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1738-03-25"/></origin>
                    </history>
                </msDesc>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<textClass default="false">
<keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
<term ref="key000184">Bussen</term>
<term ref="key000179">Eid</term>
<term ref="key000536">Fischerei</term>
<term ref="key000715">Gewässer</term>
<term ref="key004022">Satzung</term>
</keywords>
</textClass>
<particDesc default="false"/>
<settingDesc default="false"/>
</profileDesc>
</teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<head type="title"><lb/>Ordnung <lb/>vor die fischere in dem <lb/><placeName ref="loc008718">Greiffensee</placeName>, <lb/>ernëueret
<lb/><origDate when="1738">anno 1738</origDate>, <lb/>welcher beygefüget ist des <lb/>see-knechts eydt im <placeName ref="loc008718"
>Greiffensee</placeName>, <lb/>deßgleichen einiche ordnungen den <lb/><placeName ref="loc008718">Greiffensee</placeName> und <placeName
ref="loc008848">Uster-Bach</placeName>
<abbr>etc</abbr>
<lb/>betreffend </head>
<pb n="2"/>
<pb n="3"/>
<head type="subtitle">Vorbericht</head>
<p><lb/>Nachdeme mein <lb/>gnädig herren, die herren <orgName ref="org004911"
                                >rechen-<lb/>räthe</orgName>, mißfällig vernemmen müßen, <lb/>wie daß die zeit und jahr haro in dem <lb/><placeName
                                ref="loc008718"
                                >Greiffensee</placeName> vielerley schädliche, denen <lb/>alten wol abgefaßten ordnungen <lb/>zu wieder lauffende mißbraüch <pb
                                n="4"/>
                            <lb/>eingeschlichen und sich ergeben, haben <lb/>hochgedacht dieselbe eine ohnum<lb
                                break="no"/>gängliche nothwendigkeit, um dieße<lb break="no"
                                />ren die abhelffliche maß zugeben, zu <lb/>seyn erachtet, folgende neüe, auß denen <lb/>alten gezogene ordnung zumachen, <lb/>welche <date
                                dur="R/P1Y">alljährlichen</date> denen fischeren <lb/>des <placeName
                                ref="loc008718">Greiffensees</placeName> an dem <date
                                type="floating holiday">ostermon<lb break="no"
                                        />tag</date><note>Die Verkündigung und Beschwörung der Fischereinung war traditionellerweise an den Ostertermin geknüpft, wie es im Eid des Landvogts festgehalten ist (<bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_064"
                                        >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 64</ref>, Art. 5</bibl>). Gemäss Artikel 27 in den Nachträgen zur Fischereinung dauerte die Fischerei-Saison jeweils von Ostern bis Martinstag (11. November) (<bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021"
                                        >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 27</bibl> und <bibl><ref
                                        target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022"
                                    >Nr. 22</ref>, Art. 27</bibl>).</note> in bey seyn eines <hi
                                rend="font change">herren</hi> sec<lb break="no"
                                />kelmeisters und herren landvogts <lb/>vorgelesen und sie darüber von ge<lb
                                break="no"
                                />dachtem herren seckelmeister in <lb/>das hand gelübd nach bißharigem <lb/>gebrauch genommen, auch ihnen <lb/>alles ernsts angezeiget werden, daß,<pb
                                n="5"/>
                            <lb/>wann der eint ald andere dießere wohl<lb break="no"
                                />gemeinte ordnung übertretten wur<lb break="no"
                                />de, ein herr land-vogt einen solchen <lb/>nicht allein nach derselben inhalt ab<lb
                                break="no"/>zustraffen, sondern auch nach befin<lb break="no"
                                />denden dingen in mehrerem anzuse<lb break="no"
                            />hen die befuegsamme haben solle. </p>
<pb n="6"/>
<pb n="7"/>
<head type="subtitle"><lb/>Ordnung <lb/>vor die fischere in dem <lb/><placeName ref="loc008718">Greiffensee</placeName></head>
<p><seg n="1"><lb/>Erstlichen sollen die <lb/>fischere nicht befüegt seyn, einiche <lb/>albulen in dem <placeName ref="loc008718"
>Greiffensee</placeName>, wei<lb break="no"/>len sie in dem laich sind, zufangen, sie <lb/>haben dann zu vor von einem jeweili<lb break="no"
/>gen herren landvogt die erlaubnuß dar<lb break="no"/>zu erhalten, der ihnen dann nach be<lb break="no"/>schaffenheit der zeiten und
umständen <pb n="8"/>
<lb/>bewilligen mag, selbige währender laichs <lb/>zeit, jedoch mit bescheidenheit, <date dur="P3W">drey <lb/>wochen</date> lang fangen zu
mögen. Und <lb/>so der eint ald andere sich unterstehen <lb/>wurde, ein mehrers zu thun, wird er, <lb/>herr landvogt, einen solchen mit
<measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fünf <lb/>pfunden</measure> ohnnachläßlicher buß <lb/>belegen.<note>Dieser Punkt ist
angelehnt an Artikel 1 der alten Fischereinung, wird hier jedoch bezüglich Aussnahmeregelungen präzisiert (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 1</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Zweitens sollen sie, die <lb/>fischere, einem jeweiligen herren land<lb break="no"/>vogt den gewohnlichen see zinß nach
<lb/>bißhäriger üebung geflißen abstat<lb break="no"/>ten und entrichten.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 2 der alten
Fischereinung, wobei die dort aufgeführten Regelungen betreffend Art und Höhe der Abgaben hier fehlen (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 2</bibl>).</note>
</seg></p>
<pb n="9"/>
<p><seg n="3"><lb/>Drittens solle ein jeder <lb/>weidmann oder fischer ein saßen <lb/>oder floßschifflein in seinem schiff <lb/>haben, da
mit er die hecht und andere <lb/>fisch, die er fangt, lebendig behalten <lb/>könne.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 3 der alten
Fischereinung, wobei die dort aufgeführten Regelungen betreffend Ablieferung und Kontrolle hier fehlen (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 3</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Viertens solle niemand <lb/>keinen hecht fangen mögen, es gesche<lb break="no"
                                    />he dann mit dem weiten geschirr <lb/>nach dem hecht brittli, bey <measure
                                    type="currency" unit="lb" quantity="5"
                                    >fünff <lb/>pfunden</measure> buͦß.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 4 der alten Fischereinung, wird hier jedoch bezüglich Messmethode sowie Bussenhöhe präzisiert (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017"
                                            >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 4</bibl>). Damit wurde eine Forderung aufgegriffen, die bereits anlässlich der Neufassung der Fischereinung im Jahr 1519 aufgekommen war (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_055"
                                            >SSRQ ZH NF II/3, Nr. 55</ref></bibl>).</note>
                            </seg></p>
<p><seg n="5"><lb/>Fünfftens sollen die <pb n="10"/>
<lb/>bären, so biß dahin zu dem egli-fang <lb/>gebraucht worden, gäntzlichen abge<lb break="no"/>strickt und verbotten seyn, und das by
<lb/>verlurst der bären und <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fünff pfund<lb break="no"/>den</measure> buß, wie auch <measure
type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund gelts</measure>
<lb/>deme, so einen solchen fehlbahren lai<lb break="no"/>den wird.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 5 der alten Fischereinung,
wird hier jedoch als generelles Verbot formuliert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art.
5</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Sechstens solle auch nie<lb break="no"/>mand keinen schwaalen fahen, wann <lb/>er in dem laich ist, weder in engen
<lb/>netzenen nach in engen bären, auß<lb break="no"/>genommen mit einem mäschen al<lb break="no"/>lein. So aber die schwaalen nicht
<lb/>mehr in dem laich, mögen sie, die <pb n="11"/>
<lb/>fischere, das gantze jahr, wann es von <lb/>einem herren landtvogt erlaubt und <lb/>bewilliget wird, mit dem netzi, so nach <lb/>dem
brittli gemachet und der boller <lb/>mäschen genent wird, und mit dem <lb/>bären, über das kleine hecht brittli <lb/>verfertiget, in den see
fahren und sel<lb break="no"/>bige gebrauchen. Und so einer <lb/>in dem schwaalen-laich ein anders <lb/>als das weite hecht geschirr ge<lb
break="no"/>brauchte, ein solcher nach beschaffen<lb break="no"/>heit mit mehrerer buß beleget und <lb/>angesehen werden.<note>Dieser Punkt
ist angelehnt an Artikel 6 der alten Fischereinung, wird hier jedoch bezüglich Aussnahmeregelungen präzisiert (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 6</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="7"><lb/>Sibendens solle niemand <pb n="12"/>
<lb/>keine egli-hürling das gantze jahr durch <lb/>fangen, es werde ihme dann von einem <lb/>herren landtvogt erlaubt, in der fehr<lb
break="no"/>neren meinung, das der heürling<lb/>-fang von seinem anfang an langer <lb/>nicht als <date dur="P4W">vier</date> biß <date
dur="P5W">fünff wochen</date> wäh<lb break="no"/>ren solle.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 8 der alten Fischereinung, wobei die
dort aufgeführten Ausnahmeregelungen hier fehlen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art.
8</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="8"><lb/>Achtens solle niemand <lb/>keine hechtschnur in den see ohne erlaub<lb break="no"/>nuß setzen mögen.<note>Dieser Punkt
ist angelehnt an Artikel 9 der alten Fischereinung, wird hier jedoch als generelles Verbot formuliert (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 9</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="9"><lb/>Neüntens solle nie<lb break="no"/>mand, der garn in den see führt, <pb n="13"/>
<lb/>dieselbige länger alß <measure type="length" unit="Klafter" quantity="38">38 klaffter</measure>
<lb/>lang darein führen, auch nicht befüegt <lb/>seyn, deren zwey an einanderen bin<lb break="no"/>den oder machen zu mögen.<note>Dieser
Punkt entspricht inhaltlich dem Artikel 12 der alten Fischereinung (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3,
Nr. 17</ref>, Art. 12</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="10"><lb/>Zehendens solle niemand <lb/>mehr alß <num value="60">sechzig</num> bären, der namli<lb break="no"/>chen einen gantzen
gewerb hat, und <lb/>einer, der einen gantzen netzen-ge<lb break="no"/>werb hat, nicht mehr alß <num value="20">zwantzig</num>
<lb/>netzen in den see setzen mögen und <lb/>beide nach dem brittli, so darüber <lb/>gegeben ist, gemachet werden.<note>Dieser Punkt ist
angelehnt an Artikel 19 in den Nachträgen zur Fischereinung, wobei die dort aufgeführten Regelungen betreffend Teilung der Gewerbe hier
fehlen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 19</bibl> und <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 19</bibl>).</note>
</seg></p>
<pb n="14"/>
<p><seg n="11"><lb/>Elfftens solle kein gantzes <lb/>netze mehr alß <num value="2400">2400</num> stuedlen <lb/>lang, <num value="32"
>32</num> reißen hoch und nach dem <lb/>bridtli gemachet seyn.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 20 in den Nachträgen zur
Fischereinung, doch wird die dort aufgeführte Zahl von 32 Netzen hier zur Definition der Netzhöhe verwendet (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 20</bibl> und <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 20</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="12"><lb/>Zwölfftens solle keiner <lb/>keine brachsmann fangen mögen, er <lb/>habe dann darzu die bewilligung <lb/>von dem herren
landvogt erhalten.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 22 und 23 in den Nachträgen zur Fischereinung, wird hier jedoch bezüglich
Bewilligung durch den Landvogt präzisiert (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art.
22-23</bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 22-23</bibl>). Damit wurde ein Anliegen
aufgegriffen, das die Garner vermutlich anlässlich der Neufassung der Fischereinung im Jahr 1519 formuliert hatten (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_055">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 55</ref></bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="13"><lb/>Dreyzehendens sollen die, <lb/>so mit netzen und bären zu see fah<lb break="no"/>ren, selbige alle <date period="P7WD"
>samstag</date>
<time period="morning">morgens</time>
<pb n="15"/>
<lb/><time when="08:00:00">um 8 Uhren</time> auß dem selbigen hin<lb break="no"/>weg thun, am <date period="P2WD">montag</date> aber wide<lb
break="no"/>rum darein thun dörffen.<note>Dieser Artikel hat keine Entsprechung in der alten Fischereinung.</note>
</seg></p>
<p><seg n="14"><lb/>Vierzehendens sollen <lb/>die garnfischere den engen sack an <lb/>denen garnen zu keinen zeiten alß <lb/>in dem
heürling-fang gebrauchen <lb/>dörffen und, wann dießer vorbey, <lb/>selbiger hinweg gethan und abgehauen <lb/>werden, auch die ihnen
bestimte zeit <lb/>in treüen beobachten und keine neü<lb break="no"/>en züg thun.<note>Dieser Artikel hat keine Entsprechung in der alten
Fischereinung.</note>
</seg></p>
<pb n="16"/>
<p><seg n="15"><lb/>Fünffzehendens sollen <lb/>alle und jede fischere schuldig und <lb/>verbunden seyn, alle die jenige fische, <lb/>so sie
fangen, es seye, wann es wolle, <lb/>außgenommen was ein herr landt<lb break="no"/>vogt vor seinen gebrauch in dem schloß <lb/>nöthig hat,
nach <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> in die stadt auf <lb/>den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> daselbst und
nicht <lb/>mehr in <hi rend="font change">privat</hi> haüßer oder klöster <lb/>oder andere orth, wie biß dahin zu <lb/>wider der alten
ordnung beschechen, <lb/>zu tragen und alda offentlich zu <lb/>verkauffen.<note>Dieser Punkt greift einen Entscheid des Rats von 1431 auf,
dem offenbar häufig zuwidergehandelt wurde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_019">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 19</ref></bibl>).
Ähnliche Regelungen finden sich in Artikel 17 und 18 in den Nachträgen zur Fischereinung (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 17-18</bibl> und <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 17-18</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><seg n="16"><lb/>Endtlichen, so sich jemand <pb n="17"/>
<lb/>unterstehen wurde, wieder obbe<lb break="no"/>melte punckten und artikul zu <lb/>handle, solle ein sollcher von einem <lb/>jeweiligen
herren landtvogt zu <lb/><placeName ref="loc000348">Greiffensee</placeName> mit <measure type="currency" unit="lb" quantity="5"
>fünff</measure>, <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zechen</measure>
<lb/>oder mehreren pfunden buß, je <lb/>nach beschaffenheit des fehlers, ab<lb break="no"/>gestrafft oder auch mit der gefan<lb break="no"
/>genschafft gebüßt werden.<note>Dieser Punkt ist angelehnt an Artikel 14 der alten Fischereinung, wobei die Busse bei Verstössen gegen die
Einung dort mit 12 Schilling zuhanden des Vogts und 12 Schilling zuhanden der Weidleute angegeben wird (<bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 14</bibl>).</note>
</seg></p>
<p><lb/>Worbey aber sich meine gnä<lb break="no"/>dige herren heiter vorbehalten, <lb/>mehr bemelte punckten und ar<lb break="no"/>tickul
nach beschaffenheit der zeiten, <pb n="18"/>
<lb/>sachen und umständen abände<lb break="no"/>ren, verminderen und vermehren zu <lb/>mögen. </p>
<p><lb/>Actum <origDate when="1738-03-25">dienstags, den 25ten <lb/>martii, anno 1738</origDate>, <lb/>coram <orgName ref="org004911">rechen
rath</orgName>. </p>
<signed><lb/>Rechenschriber</signed>
<p><gap reason="irrelevant"/><note>Auf den nachfolgenden Seiten wurden diverse weitere Regelungen betreffend <placeName ref="loc008718"
>Greifensee</placeName> und <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> eingetragen, die bereits in der erneuerten Fischereinung von
1574 kompiliert worden waren (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_086">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 86</ref></bibl>), nämlich der Eid
des Seeknechts vom <date when="1650-04-15">15. April 1650</date><!-- rhr: calendar="Julian" nicht nötig, da auf Ostern datiert. --> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302363">S. 25-26</ref>; Edition: <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_097">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 97</ref></bibl>), das Verbot des Schilfmähens vom <date when="1569-03-28"
>28. März 1569</date> (<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302377">S. 27-28</ref>), das Urteil in einem
Streit über die Ufernutzung des <placeName ref="loc008718">Greifensees</placeName> vom <date when="1615-01-18" calendar="Julian">18. Januar
1615</date> (<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302378">S. 29-36</ref>), ein Entscheid betreffend Nutzung
des Schilfs am <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> vom <date when="1621-04-02" calendar="Julian">2. April 1621</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302379">S. 37-39</ref>), ein Entscheid über das Schneiden von Streumaterial im
<placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> vom <date when="1729-12-13">13. Dezember 1729</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302380">S. 41-42</ref>), das Urteil in einem Streit über das Fischen in den
Gräben am <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> vom <date when="1569-12-14">14. Dezember 1569</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302381">S. 43-56</ref>), Bestimmungen betreffend Fischerei im <placeName
ref="loc008848">Usterbach</placeName> vom <date when="1559-06-24">24. Juni 1559</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302383">S. 57-64</ref>), Bestimmungen für das Fangen von Fischen und Krebsen
im <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> vom <date when="1569-09-01">1. September 1569</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302401">S. 65-73</ref>), ein Entscheid über das Ziehen der Setzgarne im
<placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> vom <date when="1580-01-06">6. Januar 1580</date> (<ref
target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302549">S. 75-78</ref>) sowie das Urteil in einem Streit um die
Fischereirechte im <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> vom <date when="1606-08-02" calendar="Julian">2. August 1606</date>
(<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302571">S. 79-84</ref>). Nachträglich wurden auf freien Seiten noch
weitere Bestimmungen über das Abschneiden von Rohr im <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> vom <date when="1779-07-13"
calendar="Julian">13. Juli 1779</date> eingetragen (<ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4302359">S.
19-21</ref>).</note>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Gegenüber der alten Fischereinung von 1428 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref></bibl>)
mit ihren zahlreichen Nachträgen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_019">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 19</ref></bibl>, <bibl><ref
target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">Nr. 21</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr.
22</ref></bibl>) und den verschiedenen Neufassungen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_056">SSRQ ZH NF II/3, Nr.
56</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_086">Nr. 86</ref></bibl>) ist die vorliegende Ordnung viel kürzer und
knapper formuliert. Inhaltlich lehnen sich die aufgelisteten Punkte zwar grösstenteils noch an die alte Einung an, doch wurden mehrere
Artikel weggelassen (7, 10-11, 13, 15-16), während andere lediglich paraphrasiert oder nunmehr als generelles Verbot formuliert wurden (5,
9, 17-18). Bezeichnenderweise wird die vorliegende Fassung auch nicht mehr als genossenschaftliche <q>Einung</q>, sondern als obrigkeitliche
<q>Ordnung</q> betitelt. Der herrschaftliche Zugriff auf die Fischer vom <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> und ihre
althergebrachten Rechte war damit komplett. So behielt sich der Rat denn auch ausdrücklich vor, die Regelungen eigenmächtig zu ändern, zu
kürzen oder zu erweitern. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
