<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_045</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552788">StAZH III AAb 1.9, Nr. 2</idno></msIdentifier><head>Münzmandat der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund der missbräuchlichen Verwendung von verrufenen Münzsorten sowie infolge von Wucherpraktiken ein erneuertes Münzmandat. Zunächst werden die Paritätswerte zwischen fremden und einheimischen kleinen Sorten definiert. Danach legt die Zürcher Obrigkeit fest, welche fremden Münzen verboten sind. Bei Zuwiderhandlung sowie Wucher und Münzspekulation wird die schuldige Person mit 50 Talern Geldbusse, Konfiskation der verbotenen Münzen oder einer sonstigen angemessenen Strafe bestraft. Zuletzt wird festgehalten, dass das Mandat am kommenden Sonntag von allen Kanzeln verkündet wird.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Heidegger und Rahn?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="38.0"/><width unit="cm" quantity="44.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1721-04-22"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 969, Nr. 1479; Geigy 1896, S. 51, Nr. 30</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005413">Münzwesen</term><term ref="key001071">Wucher</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_9__Nr__2__r_.tif"/>
<p>
<lb/><seg>Wir <orgName ref="org002406">Burger-Meister / klein und große Rähte
 <lb/>so man nennet die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>: Entbieten allen und jeden
 <lb/>Unseren Angehoͤrigen / in Unseren Staͤdten / Landen / Gerichten und Gebiethen wohnhafft / Un<lb break="no"/>seren
 gnaͤdigen wolgeneigten Willen / und darbey zuvernemmen; Demenach Wir die Zeithero gewahren muͤssen /
 <lb/>daß unerachtet Unser allein zu Wolfahrt der lieben Unseren abzweckenden Mandaten auch beschehener Lands-Vaͤtterlicher Verordnun<lb break="no"/>gen
 nicht nur die sogenante <hi rend="font change">Piecli</hi> als auch andere theils voͤllig verruͤffte / theils in dem Werth abhin gesetzte Muͤnz-Sorten in Unseren Ge<lb break="no"/>richten
 und Gebiethen und zwahren letstere auch in erhoͤhertem Preiß von und an die Unsere eingenommen und außgegeben / sondern auch
 <lb/>hierdurch selbige und annebst noch andere geringhaͤltige Reichs-Muͤnzen je mehr und mehr in selbige zu nicht geringem Land-Schaden ein<lb break="no"/>schleichen /
 auch hierbey ein hochstraffbarer Wucher und Eigennutz von verschiedenen außgeuͤbet worden:</seg>
<seg>daß Wir auß obligend Lands-<lb/>Vaͤtterlicher
  Vorsorg hierwider ein erforderliches Einsehen zuthun Uns bemuͤssiget befunden / und nach reiffer Erdaurung der Sachen Be<lb break="no"/>wandnuß
 diesem allem moͤglichst vorzubiegen kein dienstlicher Mittel erachtet als ersagt Unsere hierum wuͤrklich in Truck außgegebne Man<lb break="no"/>dat
 theils zuerneueren / theils aber zuverschaͤrffen. Gestalten dann hiemit an alle Unsere Angehoͤrige zu Stadt und Land Unser ernstlicher
 <lb/>Befehl / Will und Meinung gelanget / daß alle Reichs-Muͤnz / was Nammen selbige haben mag / die Groschen aller Gattung mit eingeschlos<lb break="no"/>sen /
 (als welche alle Wir von Unser Stadt und Land hiemit allerdings verruͤfft haben wollen:) hinfuͤro in Unseren Gerichten und Gebiethen
 <lb/>in gar keinem Werth / die so genante <hi rend="font change">Piecli</hi> aber zu Stadt und Land in allem Handel und Wandel von noch gegen Maͤnniglich weder
 <lb/>Froͤmbden noch Heimbschen in keinem andere Preiß als eines um <measure type="currency" unit="bz" quantity="1.5" origin="ZH">anderthalben hiesiger Batzen</measure> / und je <num value="10">Zehen</num> derselben um <measure type="currency" unit="bz" quantity="14" origin="ZH">Vierzehen gute
 <lb/>Batzen</measure> weder eingenommen noch außgegeben / solche auch in diesem angesetzten Preiß keine Landwaͤhrung seyn / zu Abloͤsung der Capitalien
 <lb/>nicht gebraucht / noch sonsten in anderweg Jemand darmit beschwehrt werden moͤgen solle;</seg>
<seg>Und lassen es uͤbrigens bey Unseren vormahli<lb break="no"/>gen
 Mandaten / Krafft deren die Neuen <placeName ref="loc000972">Lucerner</placeName> und <placeName ref="loc011725">Bischoff-Baßler</placeName> oder <placeName ref="loc010604">Bruntruter</placeName> Zwoͤlff-Schillinger oder Fuͤnf-Baͤtzler auf
 <lb/><measure type="currency" origin="ZH" unit="ß" quantity="11">Eilff Zuͤrich-Schilling</measure> abgesetzet / alle andere froͤmbde kleine Hand-Muͤnzen / als <placeName ref="loc000972">Lucerner</placeName> Halb-Batzen / <placeName ref="loc001060">Freyburger</placeName> Zwoͤlff- und
 <lb/>Sechs-Schillinger / ganz und halb Batzen / Schilling und Creutzer / <placeName ref="loc007786">Neuburger</placeName> Halb-Batzen / samt allen anderen froͤmbden etwann auf<lb break="no"/>
 kommenden neuen Muͤnzen / bis Wir deren Werth bestimmet / verbotten sind: sein lediges und voͤlliges Verbleiben weiters haben</seg><seg> / und wol<lb break="no"/>len
 hiemit auch selbige kraͤfftigster Massen bestaͤten / alles in der außtruckenlichen Meinung / daß wer einige von den obbenanten verruͤfften /
 <lb/>oder zwahr erlaubt aber in dem Preiß abgesetzten Muͤnzen in Unseren Landen / Gerichten und Gebiethen anderst als obangesetzt einzunem<lb break="no"/>men
 oder außzugeben sich unterstehen solte / selbiger mit einer Buß von <measure type="currency" quantity="50" unit="Taler">Fuͤnfzig Thaler</measure> oder nach Beschaffenheit des Fehlers noch mit einer
 <lb/>hoͤcheren ohne Ansehen der Person belegt werden solle; Und weilen Wir uͤber das noch hoͤchstmißfaͤllig vernemmen muͤssen / daß sonderlich
 <lb/>mit obbemerkten geringhaͤltigen Muͤnzen eine unverantwortliche Kipperey / Wucher und Aufwechsel so wol von Burgeren / Landleuthen /
 <lb/>als Froͤmbden getrieben / auch von dergleichen Muͤnzen so wol auß froͤmbden Orthen in Unser Gebieth gesendt als auch beschickt werde;
 <lb/>Als werden Wir auch solch Lands-verderblichem Eigennutz zusteuren fuͤr das Koͤnfftige dergleichen in Unser Land gesendt und beschicktes
 <lb/>verruͤfft ald geringhaͤltiges Gelt darmit Wechsel und Wucher zutreiben / nicht allein ohne Ansehen der Person / wie hoch sich auch die Sum<lb break="no"/>ma
 belauffen wurde / <hi rend="font change">confisci</hi>eren / sondern auch einen solchen Fehlbaren / wie nicht weniger die so sonst in Unserer Stadt und Land mit
 <lb/>Aufwechßlung der Sorten und anderen dergleichen eigennuͤtzigen Gesuͤchen sich uͤbersehen solten; nach beschaffnen Dingen mit mehrerer
 <lb/>Obrigkeitlicher Straff und Ungnad ansehen;</seg>
<seg>Und damit diesem wolgeneigt Obrigkeitlichem Ansinnen treulich nachgelebt werde / so solle diß
 <lb/>Unser Mandat <date when="1721-04-27">naͤchstkommenden Sonntag</date> ab allen Cantzlen zu Stadt und Land offentlich verkuͤndet und auch gehoͤriger Orthen ange<lb break="no"/>schlagen
 werden / und haben Unsere eigens hierzu verordnet geliebte Mit-Raͤth (als welchen auch hierzu die noͤhtige <hi rend="font change">Visitation</hi>en vorzunem<lb break="no"/>men
 hiemit der Gewalt ertheilet ist:) auf alles darwider vorlauffendes in der Stadt gefliessne Aufsicht zutragen / auch Unsere Ober- und
 <lb/>Landvoͤgt in Ihren anvertrauten Vogteyen hierauf gehoͤrige Acht zuhalten und allerseiths die betrettend Fehlbaren zu obangesetzter Straff
 <lb/>ohnnachlaͤßlichen zuziehen / vor welcher und weiterem Schaden und Ungelegenheit Jedermaͤnniglich durch gehorsame Beobachtung desselben
 <lb/>sich selbsten zuvergaumen sich angelegen seyn lassen wird.</seg>
<seg>Geben <origDate when="1721-04-22">Dienstag den Zwey und Zwanzigsten Tag April / von der Gnadenreichen
 <lb/>Geburth Christi unsers Heilands gezellt Eintausent / Siebenhundert / Zwanzig und Ein Jahr</origDate>.</seg></p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Cantzley der Statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>.</p>
</div>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_9__Nr__2__v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso above right" hand="hand18c"><lb/><date when="1721">1721</date>. <lb/>die piecli <choice><abbr>u</abbr><expan>und</expan></choice>
<choice><abbr>a</abbr>
<expan>andere</expan></choice>
<choice><abbr>m</abbr><expan>mehr</expan></choice>
<lb/>betreffend.</ab>
</div>
</body>
<back><!-- srr: dieses Editionsstück habe ich nicht wegen dem Inhalt ausgewählt (dieselben Themen werden auch in anderen Münzmandaten verhandelt, daher nur der Verweis im Kommentar), sondern wegen dem etwas schöneren Layout.-->
<div>
<p>Zu den Hintergründen des <placeName ref="loc000065">zürcherischen</placeName> Münzwesens im 17.  und 18. Jahrhundert vgl. die Ausführungen zum Münzmandat von 1638 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_020">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 20</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
