<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_057</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293296">StAZH III AAb 1.11, Nr. 84</idno></msIdentifier><head>Weinsteuerordnung für die Bewohner der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund zahlreicher Missbräuche für alle Bürger und Bewohner innerhalb des Stadtgebiets eine erneuerte Weinsteuerordnung (Weinumgeldordnung) mit neun Artikeln. Verordnet wird, dass Wein und Traubenmost nur aus Fässern, welche amtlich geeicht und versiegelt worden sind, ausgeschenkt werden darf (1, 6). Es gilt auch weiterhin, dass Beamte bei der Volumenschätzung der Weinfässer um maximal 20 % abweichen dürfen (2). Des Weiteren sollen Fässer nicht mehr mit alten Massen abgemessen werden (3). Geregelt wird ausserdem der Einzug der Weinsteuer sowie deren Höhe von 10 % für Wein, Most und Bier (4, 5, 7, 8). Die Fuhrleute und Schiffsleute, welche den Wein für den Verkauf auf den städtischen Markt liefern, müssen gemäss den Zollordnungen einen entsprechenden Weinzoll bezahlen (9). Zuletzt wird aufgeführt, dass die Ordnung gedruckt und von allen Kanzeln in der Stadt Zürich verlesen werden soll.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 11 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.5"/><width unit="cm" quantity="17.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1755-02-08"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 2, Nr. 3, S. 109-118</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1003, Nr. 1663</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term><term ref="key000157">Steuern</term><term ref="key000129">Wein</term><term ref="key000199">Zoll</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__01_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Wein-Umgelt- <lb/>Ordnung, <lb/>der <lb/>Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>,</head>
<p><hi rend="font change">Revidi</hi>ert und erneueret.</p>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p>ANNO <date when="1755">MDCCLV</date>.</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__02_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__03_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und
 <lb/>Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>; Ent<lb break="no"/>bieten
 allen Unseren Verburgerten, und
 <lb/>Landleuten innert den <placeName ref="loc010771">Kreutzen</placeName> seßhaft, Unseren Gnaͤ<lb break="no"/>digen
 wohlgeneigten Willen, und darbey zu verneh<lb break="no"/>men,
 was massen Wir die Zeit und Jahre hero zu
 <lb/>Unserem Mißfallen erfahren und ersehen muͤssen, wie
 <lb/>daß in Abstattung des schuldigen Wein-Umgelts, zu<lb break="no"/>wider
 Unseren dißfaͤlligen Ordnungen und Erkant<lb break="no"/>nussen,
 allerhand schaͤdliche Mißbraͤuche eingerissen,
 <lb/>und Wir danahen, dieseren Unordnungen einen er<lb break="no"/>forderlich-
 und angemessenen Einhalt zu thun, Uns
 <lb/>bemuͤssiget gesehen haben, die ehevorig-hierum er<lb break="no"/>gangene
 Ordnungen und Erkantnussen wiederum von
 <lb/>neuem zu durchgehen, und in nachfolgendem Enthalt,
 <lb/>zu jedermanns koͤnftigem Verhalt und Nachricht, da<lb break="no"/>hin
 zu erlaͤutern, und in Druck zu geben, wie von ei<lb break="no"/>nem
 auf das andere folget; Und zwahren</p>
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__04_.tif"/>
<p><seg n="1"><lb/>Erstlich, so ist Unser ernstlicher Wille und Be<lb break="no"/>fehl,
 daß alle und jede Weinschenken, ihre zu verwir<lb break="no"/>then
 habende Weine, Most <abbr>etc</abbr> von was Gattung die
 <lb/>seyen, nebst Meldung des Preises, denen Wein-Um<lb break="no"/>gelts-Beamteten
 bey ihren Eyden anzeigen, auch
 <lb/>aus ihren Schenkfassen nichts hinweg geben oder ver<lb break="no"/>kauffen
 sollind, es seyen dann selbige zuvor verzeich<lb break="no"/>net,
 dem Umgelt einverleibet, und der Ordnung ge<lb break="no"/>maͤß
 versiegelt worden, und damit man den Halt
 <lb/>der Fassen ordentlich wissen, und der Abbeiler <!-- Versiegler des Weins beim Weinabruf, vgl. Illi S. 461 --> in sei<lb break="no"/>nem
 Dienst genauer und richtiger verfahren koͤnne,
 <lb/>befehlen Wir, allen den Unseren, welche Wein aus<lb break="no"/>schenken,
 alles Ernsts, fuͤrohin keine andere als gesin<lb break="no"/>nete
 Schenkfaß zu haben, mithin diejenigen, so noch
 <lb/>nicht gesinnet sind, ordentlich sinnen zu lassen, wie
 <lb/>dann auch einerseits Unseren Beamteten hiemit an<lb break="no"/>befohlen
 ist, diejenigen, so sich saumen solten, diesem
 <lb/>Befehl gehorsame Statt zu thun, Unseren Verord<lb break="no"/>neten
 zu noͤthiger Ahndung oder Abstrafung zuleiden,
 <lb/>und darbey ihr wegstes und bestes zu thun, ander<lb break="no"/>seits
 aber der Abbeiler die Obliegenheit haben solle,
 <lb/>wann er in den Keller kommt, die Faß ordentlich ab<lb break="no"/>zumessen,
 und es beym Anschreiben derselben nicht
 <lb/>auf eine willkuͤhrliche Schatzung ankommen zu lassen.
 <lb/>Und weilen</seg></p>
<p><seg n="2">
<lb/>Zweytens, die Zeit haro der schaͤdliche Mißbrauch
 <lb/>eingerissen, daß zuwider Unserer klar ergangenen <hi rend="font change">Man<pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__05_.tif"/><lb break="no"/>dat</hi>en
und genau bestimmten Ordnungen nicht der
 <lb/>voͤllige Halt der Fassen angeschrieben, und annoch
<lb/>uͤberdas, die aus besonderer Hoch-Oberkeitlicher Gna<lb break="no"/>de
 verwilligte <hi rend="font change">Gratification</hi>, daß von einem <measure type="volume" unit="Eimer" quantity="5">fuͤnf Ei<lb break="no"/>mer</measure>
 haltenden Faß <measure type="volume" unit="Eimer" quantity="1">ein Eimer</measure>, und so in minderem
 <lb/>und mehrerem nach <hi rend="font change">Proportion</hi>, und mehrers nicht
 <lb/><hi rend="font change">gratifici</hi>rt werden solle, uͤberschritten, und diesere <hi rend="font change">Gra<lb break="no"/>tification</hi>
von den Beamteten eigenmaͤchtig auf <num value="0.33">einen
 <lb/>Drittel</num> gesetzt worden, als ist Unser gemeßner Be<lb break="no"/>fehl,
 Will und Meynung, daß es diesere Bewilligung
 <lb/>halben, bey dem klahren Innhalt der in Anno <date when="1744">1744</date>. er<lb break="no"/>neuerten
Wein-Umgelts-Ordnung, <note>Gemeint ist die Weinsteuerordnung von 1744 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3561700">StAZH III AAb 1.11, Nr. 22</ref></bibl>).</note> sein bestaͤtetes
 <lb/>Verbleiben haben, die darinn angesehene <hi rend="font change">Gratification</hi>
<lb/>des <num value="0.2">fuͤnften Theils</num>, neuerdings bestimmt, und darbey
 <lb/>denen Beamteten alles Ernsts anbefohlen seyn solle,
 <lb/>geflissen darob zu halten, und keineswegs davon zu
 <lb/>weichen, auch bey ihren Eyden keine fehrnere <hi rend="font change">Gratifi<lb break="no"/>cation</hi>
 zu gestatten, und wo sich einige darwider setzen
 <lb/>wurden, die Oberkeitliche Hilfshand daruͤber in aller
 <lb/>Geziemenheit zu begehren; Es solle auch diesere
 <lb/>Verordnung in Ansehung der <hi rend="font change">Gratification</hi>, auf
 <lb/>die Weinschenken <placeName ref="loc010771">innert den Creutzen</placeName> sich erstre<lb break="no"/>ken
 und gemeynt seyn, mithin diesere denen Ver<lb break="no"/>burgerten
 hierinfalls gleichgehalten werden; und da
 <lb/>der wohlbegruͤndte Verdacht waltet, daß da und dort
 <lb/>in heimlicher Ausschenkung der Weinen aus ohnbe<lb break="no"/>siegelten
 Nebent-Fassen, das schuldige Umgelt abge<pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__06_.tif"/><lb break="no"/>wichen,
 und allerhand hoͤchst-strafbare und betrugli<lb break="no"/>che
 Vortheile unterlauffen moͤgen, als wird jeder<lb break="no"/>maͤnniglich
 von solch-treulosem Verfahren ernstlich
 <lb/>abgemahnet, und erinneret, dißfalls Ehr und Eyd
 <lb/>zu betrachten, und so zu handlen, wie er vermeynet,
 <lb/>solches vor dem allwissenden GOtt zu verantworten,
 <lb/>mithin aber Unseren Verordneten zum Wein-Umgelt
 <lb/>aufgetragen seyn solle, hierinn ein geflissenes wachsa<lb break="no"/>mes
 Auge zu haben, und die fehlbar befindende, oh<lb break="no"/>ne
 Verschonen und Ansehen der Persohn, mit ange<lb break="no"/>messenem
 Ernst und Oberkeitlichem Ansehen, gebuͤh<lb break="no"/>rend
 abzustrafen. Was dann</seg></p>
<p><seg n="3">
<lb/>Drittens, das Hinweggeben und Verkauffen
 <lb/>der Weinen beym alten Maͤß oder der Tansen aus
 <lb/>versiegelten Fassen anbelangt, so ist ein solches, als
 <lb/>eine Sache, bey deren viel Gefahr und Mißbrauch
 <lb/>unterlauffen kan, gaͤnzlich abgekennt, und solle solches
 <lb/>fuͤrohin niemandem, wer der immer seyn moͤge, er<lb break="no"/>laubt
 seyn, es waͤre dann Sache, daß bey groͤster
 <lb/>Nothwendigkeit von denen Herren Verordneten die
 <lb/>Bewilligung darzu ausgebetten, und erhalten wurde,
 <lb/>da dann denenselben uͤberlassen ist, je nach befinden<lb break="no"/>den
 Dingen diesere Erlaubnuß zu ertheilen, sonsten
 <lb/>aber, und aussert dem Fall, einer eigenen ausgebette<lb break="no"/>nen
 und erhaltenen Bewilligung, sollen hiemit die
 <lb/>Beamtete befelchnet seyn, dergleichen Vorgeben, ei<lb break="no"/>nes
 beschehenen Verkauffs bey der Tansen keineswegs
 <pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__07_.tif"/>
<lb/>abzunehmen, sondern dannzumahl den voͤlligen Halt
 <lb/>des Fasses, wie wann nichts daraus gekommen waͤre,
 <lb/>aufzuzeichnen, und das Umgelt davon ohne Beden<lb break="no"/>ken
 einzuzeuhen. Fehrner und</seg></p>
<p><seg n="4">
<lb/>Viertens, solle zu Ausweichung allerhand <hi rend="font change">Con<lb break="no"/>sequenz</hi>en
  fuͤrohin niemand mehr befuͤgt seyn, ein
  <lb/>Faß <num value="2">zwey</num>, <num value="3">drey</num>, oder mehrere mahl ausgehen zu las<lb break="no"/>sen,
  und hernach sammethaft zu verumgelten, mithin
  <lb/>die Siegel so eigenmaͤchtig zu erbrechen, sondern so
  <lb/>oft ein Faß laͤr geworden, sollen die Beamteten be<lb break="no"/>schickt,
  und so von ihnen das Siegel abgebrochen wer<lb break="no"/>den,
  und damit solches je und allwegen geschehen koͤn<lb break="no"/>ne,
  wird hiemit denen, so weinschenken, alles Ernsts
  <lb/>anbefohlen, die Beamteten zum Wein-Umgelt einige
  <lb/>Stunden eher, als die Kuͤeffer, zu sich zu forderen,
  <lb/>damit nicht etwann aus Ueberdruß und allzulangem
  <lb/>Warten das Siegel erbrochen werde, gleich dann
  <lb/>auch denen Beamteten eingeschaͤrft und angesinnet ist,
  <lb/>auf jeweiliges Fuͤrforderen, ohne Anstand zu erschei<lb break="no"/>nen,
  und mit unnoͤthigem Verzug keinen Anlaß zu
  <lb/>unerlaubten Handlungen zu geben; wann sie dann
  <lb/>aber (die Beamtete) die Siegel besichtiget und un<lb break="no"/>versehrt
   befunden, liget ihnen ob, ein solches Faß in
  <lb/>Verzeichnuß zu nehmen, dem Umgelt-Schreiber an<lb break="no"/>zugeben,
  damit der Umgelt-Zedul, (welcher hinkoͤnf<lb break="no"/>tig
  nicht mehr jedem ohne Unterscheid, sondern dem
  <lb/>Eigenthuͤmmer und <hi rend="font change">Patron</hi>en des Weins, einig und
  <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__08_.tif"/>
<lb/>allein zu- und in Handen gestellt werden solle) auf
  <lb/>den naͤchsten <date period="P7WD">Samstag</date>, an gewohntem Ort und Zeit,
  <lb/>in gutem gangbarem Gelt entrichtet, und darbey
  <lb/>keine Restanzen aufgeschlagen, sondern der Betrag
  <lb/><date dur="R/P1W">alle Wochen</date> ordentlich durchgehends abgetragen
  <lb/>werde, worzu denen Herren Verordneten weiter alle
  <lb/>beflissene Achtung und sorgfaͤltige Wachtsamkeit kraͤf<lb break="no"/>tigist
  anbefohlen wird. Da dann, wie obbemeldt,
  <lb/>allen Verburgerten und Landleuten, die Wein aus<lb break="no"/>schenken,
  hiemit Oberkeitlich gebotten und befohlen
  <lb/>wird, die Abstattung des Wein-Umgelts, worzu sie
  <lb/>mit Eyden verbunden sind, keineswegs ihren Knech<lb break="no"/>ten
  oder Bedienten, wie die immer Namen haben
  <lb/>moͤgen, unter keinerley Beding zu anvertrauen oder
  <lb/>zu uͤberlassen, sondern selbsten darfuͤr besorgt zu seyn
  <lb/>und die Erstattung desselben selbsten zu uͤbernehmen;
  <lb/>dannethin und</seg></p>
<p><seg n="5">
<lb/>Fuͤnftens, solle von allem und jedem die <num value="0.1">zehende</num>
<lb/>Maaß, oder Pfenning zu Umgelt bezogen oder be<lb break="no"/>zahlt,
 und wer uͤber dieses sich unterstuhnde, annoch
 <lb/>weitere Vortheile zu suchen, ein solches gegen ihn als
 <lb/>ein Betrug und Untreu gerechnet, und von Unseren
 <lb/>Verordneten zum Wein-Umgelt, wie oben enthal<lb break="no"/>ten,
 abgestraft werden, desnahen dann auch denen
 <lb/>nachgesetzten Beamteten alles Ernsts anbefohlen ist,
 <lb/>auf solche Vortheil-suͤchtige Leute gebuͤhrende Ach<pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__09_.tif"/><lb break="no"/>tung
 zu geben, und selbige auf Betretten an behoͤri<lb break="no"/>gem
 Ort anzuzeigen; Alsdann</seg></p>
<p><seg n="6">
<lb/>Sechstens, der Wirthshaͤusern halber der Be<lb break="no"/>richt
  gefallen, daß die Besitzere derselben dermahlen
  <lb/>ihre Wein gleich den uͤbrigen Verburgerten und Land<lb break="no"/>leuten
  versiegeln lassen, als sind sie ebenfalls nach<lb break="no"/>drucksam
  zu erinneren, daß sie ihre Pflichten treulich
  <lb/>erstatten, keine andere als gesinnete Schenkfaß hal<lb break="no"/>ten,
  ihren Gaͤsten einig und allein aus denen Fassen,
  <lb/>so dem Umgelt einverleibet und versiegelt sind, auf<lb break="no"/>warten,
  und das Umgelt selbsten erstatten sollen,
  <lb/>wie ihnen dann auch fehrner vorbehalten verbleibet,
  <lb/>ihren <date dur="R/P1Y">alljaͤhrlich</date> gebuͤhrenden Hausgebrauch, keines<lb break="no"/>wegs
  aus denen dem Umgelt wuͤrklich einverleibeten,
  <lb/>sonder nach Innhalt aller vorigen Ordnungen, aus
  <lb/>denen in der Einlag restierenden und aussert dem Um<lb break="no"/>gelt
  begriffenen Weinen zu nehmen. Es solle auch</seg></p>
<p><seg n="7">
<lb/>Siebendens, von dem Bier, allwegen die <num value="0.1">zehen<lb break="no"/>de</num>
 Maaß zu Umgelt bezahlt und entrichtet werden,
 <lb/>und weilen selbiges wegen vielen <hi rend="font change">exponi</hi>rten Zufaͤllen
 <lb/>nicht wol kan versiegelt, sondern die davon fallende
 <lb/>Umgelter, nach einer von den ausseren Bierhaͤndlern
 <lb/>empfangenden <hi rend="font change">Liste</hi> eingeforderet werden, und aber
 <lb/>darbey mehrmahlen vorgewendet wird, diß und je<lb break="no"/>nes
 <hi rend="font change">Quantum</hi> davon seye saur, unnuͤtz, oder sonsten
 <lb/>durch allerley Zufaͤlle in Abgang gerathen, mithin
 <pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__10_.tif"/>
<lb/>bey dieserem Vorgeben viele Gefahr unterlauffen kan;
 <lb/>als sollen alle und jede Bierschenken, so oft ihnen ein
 <lb/>Faß Bier erzehlter massen zuschanden gehet, solches
 <lb/>ohngesaͤumt, um den Augenschein deswegen einneh<lb break="no"/>men
 zu koͤnnen, an behoͤrigem Ort anzeigen, im Fall
 <lb/>aber solches versaumt wurde, von denen Beamteten
 <lb/>dieser Vorwand hernach nicht mehr abgenohmen wer<lb break="no"/>den.
 Was dann</seg></p>
<p><seg n="8">
<lb/>Achtens, den Muscateller, Malvasier, Rappis<lb break="no"/>ser,
 und alle andere dergleichen auf Mehrschatz ver<lb break="no"/>kauffende
 Getraͤnke anbelangt, so sollen dieselben von
 <lb/>jedermaͤnniglich ohne Ausnahm verumgeltet, aus
 <lb/>dem erloͤsenden Gelt allwegen der <num value="0.1">zehende</num> Pfenning
 <lb/>getreulich entrichtet, mithin die Beamteten erinneret
 <lb/>werden, denselben sorgfaͤltig nachzugehen, das <hi rend="font change">Quan<lb break="no"/>tum</hi>
 wol in Obacht zu nehmen, und das gebuͤhrende
 <lb/>Umgelt davon fleissig einzuforderen; was aber alle
 <lb/>uͤbrige fremde Weine anbelangt, lassen Wir es de<lb break="no"/>renthalben
 bey denen von Zeit zu Zeit hieruͤber in
 <lb/>Druck gegebenen <hi rend="font change">Mandat</hi>en und Erkantnussen be<lb break="no"/>wenden.</seg></p>
<p><seg n="9">
<lb/>Endlichen lassen Wir es bey dem Verkauffen der
<lb/>Weinen allhier auf freyem Markt, in der Meynung,
<lb/>daß solches anderst nicht, als nach dem alten Maͤß
<lb/>oder Tansen, geschehen solle, weiters verbleiben; da<lb break="no"/>mit
 aber von denen allharo fuͤhrenden Weinen der ge<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__11_.tif"/><lb break="no"/>buͤhrende
 Zoll richtig abgefuͤhrt werde, so sollen Unsere
 <lb/>Zoller bey den Thoren, und der geordnete Weinzoller
 <lb/>bey dem Schwirren <!-- Palisaden, d.h. Seeuferbefestigungspfähle beim Wassertor. -->, hieruͤber ein geflissenes Aufsehen
 <lb/>haben, und bey denen Fuhr- oder Schiffleuten, gleich
 <lb/>alsobald bey dem Hineinfahren, den Zohl, nach Anlei<lb break="no"/>tung
 ihrer Zohl-Ordnungen einforderen, und sich nicht
 <lb/>verweisen lassen, bis daß sie wiederum aus der Stadt
 <lb/>fahren thuͤgind, mithin auch auf diejenigen, so hierun<lb break="no"/>ter
 Gefahr und Vortheil brauchen wurden, genaue
 <lb/>Achtung geben, und selbige an gebuͤhrendem Ort laͤi<lb break="no"/>den
 und anzeigen.</seg></p>
<p>
<lb/>Und damit dieser erneuerten Ordnung in allen ih<lb break="no"/>ren
 Puncten und Articuln desto besser nachgelebet wer<lb break="no"/>de,
 so haben Wir selbige zu Jedermanns Verhalt, hier<lb break="no"/>mit
 offentlich in Druck verfertigen lassen, auch die An<lb break="no"/>stalten
 verfuͤgt, daß selbige ab allen Canzlen in Unserer
 <lb/>Stadt, und denen darzu gehoͤrigen Pfarrkirchen aus<lb break="no"/>sert
 derselben, offentlich verlesen, auch denen, so dar<lb break="no"/>nach
 zu leben, die pflichtige Obliegenheit haben, in
 <lb/>Handen gestellt werde, damit sich maͤnniglich darnach
 <lb/>richten, niemand sich mit der Unwissenheit entschulden,
 <lb/>und alle sich selbsten vor Schaden zu seyn, wol wissen
 <lb/>moͤgen.
 </p>
<p><lb/>Geben den <origDate when="1755-02-08">Achten Tag Hornung / von der
<lb/>gnadenreichen Gebuhrt unsers Erloͤsers
<lb/>gezehlt Eintausend / Siebenhundert /
<lb/>Fuͤnfzig und Fuͤnf Jahre</origDate>.</p>
<pb n="12" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__84__S__12_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Wein war nicht nur Grundnahrungsmittel, Zahlungsmittel und Handelsobjekt, sondern hatte auch eine wichtige fiskalische Bedeutung. Dies äussert sich in der Besteuerung des Weins, dem sogenannten Umgeld oder Ungeld. Die Höhe dieser Verbrauchssteuer betrug in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> 10 Prozent des ausgeschenkten Weins, Mosts und Biers, wobei Wein für den Hausgebrauch nicht versteuert wurde. Fremder Wein war zusätzlich durch den Einfuhrzoll, welcher bei den städtischen Toren und den Wassertoren in der <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> eingezogen wurde, fiskalisch belastet. Die Verwaltung der Weinsteuer war Bestandteil einer Nebenrechnung des <orgName ref="org004912">Säckelamts</orgName>.</p>
<p>Eingezogen wurde die Weinsteuer von zwei Mitgliedern des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName>, den sogenannten Umgeldherren, denen ein Schreiber zur Seite stand. Bevor ein Wirt ein Weinfass für den Ausschank öffnen konnte, musste er den Weinrufer und den Abbeiler, den Versiegler des Weins beim Weinabruf, rufen. Das Weinfass sollte geeicht sein, damit das korrekte Volumen darauf vermerkt und vom Abbeiler versiegelt werden konnte. Gemäss der vorliegenden Ordnung gab es bei der Volumenschätzung einen Spielraum von 20 Prozent. Danach hatte der Weinrufer die Aufgabe, die Umgeldherren zu benachrichtigen, welche die Höhe des Umgelds festlegten. Der Weinrufer musste  den Wein zudem auf den Gassen ausrufen und überwachen, dass die Weinpreise eingehalten wurden. Sobald das Weinfass leer war, wurde überprüft, ob das Siegel noch intakt war. Auf einem Schein notierte der Umgeldschreiber die Höhe der Weinsteuer, welche die Wirte am darauffolgenden Samstag auf dem <placeName ref="loc008754">Rathaus</placeName> den Umgeldherren in Bargeld entrichten mussten.</p>
<p>Der Weinsteuereinzug war durch Steuerhinterziehungen gefährdet, was insbesondere bei den Winkelwirten (Bürger, die in ihren Häusern Wein ausschanken) vorkam, da diese schwieriger zu kontrollieren waren. Auf der Landschaft traten die Missbräuche wahrscheinlich aufgrund der geringeren Zahl an Winkelwirten seltener auf, was sich unter anderem daran zeigt, dass die vorliegende Ordnung nur für die Wirte innerhalb des Stadtgebiets galt.</p>
<p>Zur Weinsteuer und deren Einzug vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D26199.php">Ungeld</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hüssy 1946a</ref>, S. 111-125</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sulzer 1944</ref>, S. 85-86</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1944</ref>, S. 49-51</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyss 1796</ref>, S. 376-377</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bluntschli 1742</ref>, S. 350, 653 und 667-668</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
