<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_073</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3577242">StAZH III AAb 1.14, Nr. 32</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Unterhalt der Wälder, Harzgewinnung und Nutzung des Holzes</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund zahlreicher Missbräuche sowie einer drohenden Holzverknappung ein erneuertes Waldungsmandat mit 16 Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass die Waldweide in den ersten zwölf Jahren nach Holzschlag verboten ist sowie dass junge Wälder eingezäunt oder durch Gräben geschützt werden sollen (I). Das Sammeln von Laub und Moos sowie das Mähen und Graben ist bei jungen Bäumen verboten (II). Das Harzsammeln, das lediglich einheimischen Personen erlaubt ist, darf nur in Tannen- und Föhrenwäldern in den letzten zwei bis drei Jahren vor dem Holzschlag durchgeführt werden (III). Geregelt wird des Weiteren die Art und Weise sowie der Zeitraum des Holzschlages (IV, V, VI). Für die Aufforstung werden Regelungen bezüglich der Orte der Anpflanzung und der Baumarten aufgeführt (VII, VIII, IX). Bei der Verwendung von Holz, bei welchem aufgrund des drohenden Holzmangels Sparsamkeit geübt werden soll, gelten die gültigen Nutzungsrechte (X). Es folgen Bestimmungen bezüglich der Verwendung von Holz bei Rebstecken, Bohnenstickeln und Zäunen (XI, XII). Torf (Turben) soll vermehrt als Brennholzersatz genutzt werden (XIII). Das Abholzen ohne obrigkeitliche Erlaubnis (Ausstocken) ist weder Privatpersonen noch Gemeinden erlaubt (XIV). Weitere Informationen bezüglich Pflanzung, Wartung und Nutzung von Wäldern erhalten Landleute in der entsprechenden Anleitung der Naturforschenden Gesellschaft Zürich (XV). Zuletzt wird die Häufigkeit der Verlesung des Mandats sowie die Verantwortung der zuständigen Amtleute aufgeführt (XVI).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 15 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.0"/><width unit="cm" quantity="16.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1773-05-15"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 5, Nr. 50, S. 271-284</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1028, Nr. 1803</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000335">Nutzungsrecht</term><term ref="key004423">Verkündung</term><term ref="key000249">Wald</term><term ref="key000048">Weiderecht</term><term ref="key000519">Zaun</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__01_.tif"/>
<head><lb/>Erneuertes <lb/>Waldungs-Mandat</head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p>Anno <date when="1773">MDCCLXXIII</date></p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__02_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__03_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath
 <lb/>der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, thun kund of<lb break="no"/>fentlich
 hiermit; Demnach Wir Uns
 <lb/>jederzeit haben angelegen seyn lassen, den Wolstand
 <lb/>Unserer <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen, so viel an Uns liegt, zu
 <lb/>befoͤrdern und zu vermehren, auch in der Ueberzeu<lb break="no"/>gung
 stehen, daß die Besorgung der Waldungen,
 <lb/>und derselben bestmoͤglichster Ertrag fuͤr jedes Land
 <lb/>von der groͤßten Nothwendigkeit seye; so haben Wir
 <lb/>zu Unserem nicht geringen Bedauren von Zeit zu
 <lb/>Zeit vernehmen muͤssen, wie dieser wichtige Gegen<lb break="no"/>stand
 in Unserem Land fast gaͤnzlich aus den Au<lb break="no"/>gen
 gesezt wird, und die meisten von Unseren Wal<lb break="no"/>dungen
 durch viele eingeschlichene Unordnungen und
 <lb/>Frefel, und durch eine unter Unseren Landleuten,
 <pb n="4" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__04_.tif"/>
<lb/>leider! sehr gewohnte Geringschaͤzung des Forst-<lb/>Baues
 in einen solchen Verfall gerathen sind, daß
 <lb/>mit Grund zu befoͤrchten ist, wann fuͤrohin kein
 <lb/>Einsehen gethan wurde, es moͤchte in kurzer Zeit,
 <lb/>in den meisten Gegenden Unsers Gebieths nicht nur
 <lb/>an dem so noͤthigen Bauholz voͤllig gebrechen, son<lb break="no"/>der
 auch an dem so unentbehrlichen Brennholz grosser
 <lb/>Mangel entstehen, und die <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Nachkommenden da<lb break="no"/>durch
 in die groͤßte Noth gesezet werden; Desnahen
 <lb/>Wir unumgaͤnglich nothwendig, und Unserer Lan<lb break="no"/>desvaͤterlichen
 Sorgfalt angemessen zu seyn erachtet
 <lb/>haben, durch Erneuerung und naͤhere Bestimmung
 <lb/>der schon vor altem publicierten Forst-Ordnungen
 <lb/>diesem bevorstehenden Uebel, weil es noch Zeit ist,
 <lb/>zu begegnen, und den vor Augen ligenden Schaden
 <lb/>so viel moͤglich abzuwenden. Es gehen demnach die
 <lb/>von Uns gesezte Ordnungen dahin:
</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Weidgang</ab></div>
<div><!-- srr: in der quellennahen Fassung werden die Nummern noch nicht angezeigt. -->
<p><lb/>I.
  <lb/>Weil unter die Hauptursachen des immer zu<lb break="no"/>nehmenden
  Verfalls der Waldungen der Weidgang
  <lb/>unstreitig gerechnet werden kann, zumalen das Vieh
  <lb/>nicht nur den hervorkeimenden Anflug durch Abaͤzung
  <lb/>und Vertrettung verwuͤstet, sondern auch den jungen
  <lb/>Aufwachs stark beschaͤdiget, (wie Wir dann in den
  <lb/>meisten von Unseren Oberkeitlichen und Gemeind-<lb/>Hoͤlzern
  die traurigen Folgen dieser schaͤdlichen Ge<lb break="no"/>wohnheit
  wahrnehmen muͤssen) so gehet Unser wol<lb break="no"/>meinende
  aber ernstliche Befehl dahin, daß fuͤrohin
  <lb/>alles zu Weid treiben in die Hoͤlzer in den <date dur="P12Y">zwoͤlf er<pb n="5" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__05_.tif"/><lb break="no"/>sten
  Jahren</date>, nachdem das Holz abgeschlagen wor<lb break="no"/>den
  ist, als eine den Waldungen hoͤchst schaͤdliche
  <lb/>Gewohnheit, gaͤnzlich abgestrikt und verboten seyn
  <lb/>solle; Zu dem Ende hin sollen die jungen Baͤnne
  <lb/>sorgfaͤltig eingehaget, oder durch Graͤben-aufwerfen
  <lb/>verwahrt und beschluͤßig gemacht werden.
 </p>
</div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Laub- und <lb/>Mies-Re<lb break="no"/>chen.</ab></div>
<div><p><lb/>II.
  <lb/>Es solle auch alles Laub- und Miesrechen<!-- Moosrechen --> im
  <lb/>jungen Aufwachs fuͤrs kuͤnftige verboten, wie auch
  <lb/>darinn zu maͤhen, zu graben, oder mit einiger Si<lb break="no"/>chel
  oder Haumesser darein zu gehen, jedermann ab<lb break="no"/>gestrikt
  seyn.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Harzen.</ab></div>
<div><p><lb/>III.
  <lb/>Da das Harzen, wofern es nicht unter guter
  <lb/>Aufsicht und mit gehoͤriger Einschrankung getrieben
  <lb/>wird, den Tann- und Forren-Waldungen zu groͤß<lb break="no"/>tem
  Schade gereichet; so solle dasselbige bey Hoher
  <lb/>Strafe verboten seyn, in der Meinung zwar, daß
  <lb/>solches wol an denjenigen Orten geschehen moͤge,
  <lb/>welche in <date dur="P2Y">zwey</date> bis <date dur="P3Y">drey Jahren</date> abgeschlagen werden,
  <lb/>wozu aber vorher eine speciale Einwilligung von Un<lb break="no"/>seren
  Ober- und Landvoͤgten jedes Orts erhalten,
  <lb/>und diese keinen als einheimischen und dazu ehrlichen
  <lb/>Leuthen gegeben werden solle, auf welche dann die
  <lb/>Bannwarte,<note>Die Bannwarte, welche zunächst Fluraufseher, dann Waldaufseher waren, hatten meist keine speziellen Fachkenntnisse. Erst mit der Einführung des Forstinspektors im Jahre 1794 erfolgte eine Professionalisierung, da neu gewählte Förster nun über ihre Pflichten und Forstkenntnisse geprüft und falls nötig weiter unterrichtet werden mussten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz et al. 1983</ref>, S. 38-42 und 425</bibl>).</note> damit diese Erlaubnuß nicht mißbraucht
  <lb/>werde, bey ihren Eides-Pflichten geflissen achten, und
  <lb/>die Fehlbaren an gehoͤrigem Ort anzeigen sollen.
 </p></div>
<pb n="6" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__06_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Einthei<lb break="no"/>lung der <lb/>Holzschlaͤ<lb break="no"/>gen.</ab></div>
<div><p><lb/>IV.
  <lb/>Um dann auch die Waldungen wiederum in gu<lb break="no"/>ten
  Stand und in bessern Anwachs zu bringen, er<lb break="no"/>fordert
  die hoͤchste Nothwendigkeit, daß man bey
  <lb/>Abschlagung des Holzes forstmaͤßiger als bisdahin
  <lb/>verfahre; Zu dem Ende hin wollen wir, daß in
  <lb/>allen und jeden Waldungen das Holz nicht mehr so
  <lb/>unordentlich und zu einzelnen Stuͤken abgetrieben,
  <lb/>sondern so viel gegenwaͤrtig thunlich ist, und kuͤnftig<lb break="no"/>hin
  geschehen kann, ordentliche, von Anfang bis zu
  <lb/>End haltende, und nach dem Verhaͤltniß jeder Wal<lb break="no"/>dung
  eingerichtete Schlaͤge gefuͤhrt, und so der junge
  <lb/>Aufwachs in gleichen Wachsthum gebracht werde.
  <lb/>Wir rathen auch jedermann an, die Schlaͤge, son<lb break="no"/>derheitlich
  in den Tann-Waldungen, wo immer
  <lb/>moͤglich von <time period="morning">Morgen</time> gegen <time period="evening">Abend</time> anzulegen, weil
  <lb/>so der Saame, der am meisten durch den Abend-<lb/>Wind
  getrieben wird, besser auf die abgeholzete Ge<lb break="no"/>gend
  anfliegt, und daneben auch die Waldungen vor
  <lb/>den heftigen Abend-Winden gesichert werden.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Zeit des <lb/>Umhauens</ab></div>
<div><p><lb/>V.
 <lb/>Gleichwie an der Zeit das Holz zu faͤllen sehr
 <lb/>vieles gelegen ist, indem die Dauer und die Schoͤn<lb break="no"/>heit
 des Bauholzes, und bey dem Laubholz der Wie<lb break="no"/>derausschlag
 aus dem Stamme groͤßtentheils davon
 <lb/>abhanget, so werden sich Unsere respective Voͤgte,
 <lb/>Amtleuthe und Vorgesezte angelegen seyn lassen, die
 <lb/>Sachen also zu veranstalten, daß das Holz vom
 <pb n="7" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__07_.tif"/>
<lb/><date from="--11" to="--04">Wintermonat weg bis spaͤtest in die Mitte des Aprils</date>
<lb/>ausgehauen, und ohne den groͤßten Nothfall aussert
 <lb/>diesen Zeiten keines zu faͤllen bewilliget werde, mit
 <lb/>der einigen Ausnahm, daß die Eichen, zufolg Unse<lb break="no"/>rer
 Anno <date when="1764">1764</date> bekannt gemachten Verordnung,<note>Gemeint ist vielleicht das Mandat betreffend Verbot des Fürkaufs und Ausfuhr von Eichenrinden und Rottannenrinden von 1763 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565941">StAZH III AAb 1.12, Nr. 57</ref></bibl>).</note> auch
 <lb/>im <date when="--05">Meyen</date> gefaͤllt werden koͤnnen.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Saͤube<lb break="no"/>rung der <lb/>abgeschla<lb break="no"/>genen Plaͤ<lb break="no"/>zen.</ab></div>
<div><p><lb/>VI.
  <lb/>Damit auch alle Hinternisse weggeraͤumt wer<lb break="no"/>den,
  welche entweder machen, daß der Saame nicht
  <lb/>in die Erde kommen, oder nicht aufgehen kann, oder
  <lb/>wann er auch aufgienge, erstiken wuͤrde; so sollen
  <lb/>bey Faͤllung des Holzes die Baͤume auf dem Boden
  <lb/>so nahe als moͤglich weggeschlagen, und nach dem
  <lb/>Abschlag diese Plaͤze von allen Doͤrnen und Ge<lb break="no"/>straͤuch
  sorgfaͤltig gesaͤubert, in den Tann- und
  <lb/>Forrhoͤlzern die Wurzelstoͤke an denjenigen Orten,
  <lb/>wo der Boden flach ist, herausgenommen, und das
  <lb/>Erdrich verebnet werden, wobey aber wol zu ge<lb break="no"/>wahren
  ist, daß an gaͤhen und bergichten Orten die
  <lb/>Wurzelstoͤke nicht herauszunehmen sind, weil diesel<lb break="no"/>bigen
  zu Befestigung des Erdreichs dienen; Endlich
  <lb/>solle auch das abgeschlagene Holz bis <date type="deadline" when="--04-30">spaͤtest zu Ende
  <lb/>des Aprils</date> weggefuͤhrt werden.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Anpflan<lb break="no"/>zung der <lb/>laͤhrstehen<lb break="no"/>den Plaͤzen</ab></div>
<div><p><lb/>VII.
  <lb/>Wann wir dann auch vernehmen muͤssen, daß
  <lb/>in den meisten Waldungen sich viele Reviere befin<lb break="no"/>den,
  darauf an gar keinen Nachwachs weder aus
  <pb n="8" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__08_.tif"/>
<lb/>dem Stamm noch aus dem Saamen zu gedenken
  <lb/>ist, so finden Wir hoͤchst nothwendig, Unsere <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice>
<lb/>Angehoͤrige ernstlich zu erinnern, solche laͤhr stehende
  <lb/>Oerter foͤrdersamst anzubauen, und mit den darauf
  <lb/>sich schikenden Holzgattungen wiederum zu besezen,
  <lb/>damit diese Plaͤze, wo nicht fuͤr sie, doch wenigstens
  <lb/>fuͤr die Nachkommende nuzbar gemacht werden.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Nuzbar<lb break="no"/>machung <lb/>der nassen <lb/>Plaͤzen.</ab></div>
<div><p><lb/>VIII.
  <lb/>In der gleichen Absicht finden wir dienlich,
  <lb/>Unseren <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen freundernstlich anzurathen,
  <lb/>diejenigen verseßnen Oerter und Suͤmpfe, die sich
  <lb/>sonderheitlich in den Gemeind-Hoͤlzern je mehr und
  <lb/>mehr ausbreiten, durch Oeffnung der erforderlichen
  <lb/>Graͤben, wo es die Lage des Orts immer erlauben
  <lb/>mag, nuzbar zu machen; wo diese Arbeit aber un<lb break="no"/>moͤglich
  waͤre, so koͤnnen, nach Anleitung der von
  <lb/>Einem <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005136">Sanitaͤt-Rath</orgName> zur Verbesserung der
  <lb/>nassen Weidgaͤngen Anno <date when="1760">1760</date> publicierten Verord<lb break="no"/>nung,<note>Gemeint ist die <orig>Anleitung, wie man durch Verbesserung der nassen Weydgängen und vernünftige Sorgfalt im Handel, Verpflegung und Gebrauch des Viehes den Vieh-Seuchen vorbauen könne</orig> von 1760 (<bibl><ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-16799">ZBZ 18.593,20</ref></bibl>).</note>
  dergleichen Reviere mit Wydstoͤken, Saar<lb break="no"/>bachen,
  Erlen und anderen Wasser-Baͤumen besezt
  <lb/>werden, indem solche nicht allein zur Austroͤknung
  <lb/>und Verbesserung nasser Plaͤzen sehr dienlich sind,
  <lb/>sondern auch durch das von dem Stuͤken herkom<lb break="no"/>mende
  Brennholz zur Verschonung der Waldun<lb break="no"/>gen
  vieles beytragen koͤnnen; zu dem Ende hin Wir
  <lb/>den Vorgesezten jeden Orts Hoch-Oberkeitlich auf<lb break="no"/>tragen,
  die Waldungen fleißig zu besichtigen, und
  <lb/>nach bewandtfindenden Dingen die Arbeit zu ver<lb break="no"/>anstalten.
 </p></div>
<pb n="9" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__09_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Nach<lb break="no"/>pflanzung <lb/>der frucht <lb/>baren Baͤu<lb break="no"/>men.</ab></div>
<div><p><lb/>IX.
  <lb/>Weil dann auch unstreitig das Pflanzen der
  <lb/>fruchtbaren Baͤumen, in Absicht auf den daher zie<lb break="no"/>henden
  Nuzen, von der groͤsten Wichtigkeit ist, so
  <lb/>wollen wir jedermann erinnert haben, um ihres ei<lb break="no"/>genen
  und ihrer Nachkommenden Besten willen, ih<lb break="no"/>nen
  das Nachpflanzen der nuzbarsten Obstbaͤumen,
  <lb/>vornehmlich aber auch der Eichen, alles Ernsts an<lb break="no"/>gelegen
  seyn lassen: Wir uͤberlassen zu dem En<lb break="no"/>de
  hin jeder Gemeind, hierzu gedeyliche Mittel aus<lb break="no"/>zusinnen
  und anzuordnen, wo und welche aus ih<lb break="no"/>nen
  eine gewuͤsse Anzahl zu sezen und nachzuziehen
  <lb/>pflichtig seyn sollen; Nur befehlen Wir, dazu einen
  <lb/>besondern und fuͤr jede Gattung bequemen Platz zu
  <lb/>waͤhlen, anstatt solche, nach bishariger Uebung, in
  <lb/>den alljaͤhrigen Haͤuen, zu groͤßtem Schade des jun<lb break="no"/>gen
  Aufwachses und unvermeidenlichen Verfall der
  <lb/>Waldungen, stehen und aufwachsen zu lassen.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Sparsam<lb break="no"/>keit im Ge<lb break="no"/>brauch des <lb/>Holzes.</ab></div>
<div><p><lb/>X.
  <lb/>Um aber dem zu besorgenden Holzmangel mit<lb break="no"/>lerweilen,
  und ehe die Waldungen wieder in guten
  <lb/>Stand gesezt worden sind, in zeiten zu begegnen,
  <lb/>erforderet die hoͤchste Nothdurft, der unter uns, son<lb break="no"/>derheitlich
  aber auf der Landschaft, so hoch gestiege<lb break="no"/>nen
  Verschwendung im Holz so viel moͤglich Ein<lb break="no"/>halt
  zu thun; Derhalben dann Unser ernstlicher
  <lb/>Befehl, Will und Meinung ist, daß jedermann zu
  <lb/>Stadt und Land sich obgelegen seyn lassen solle, sich
  <pb n="10" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__10_.tif"/>
<lb/>alles Mißbrauchs und Guͤdens<!-- in einer Sache zu viel brauchen --> des Holzes gaͤnzlich
  <lb/>zu muͤßigen, und hingegen sich zu befleissen, daß im
  <lb/>Gebrauch so wol des Brenn- Bau- als andern Hol<lb break="no"/>zes
  alle moͤgliche Sparsamkeit beobachtet werde; zu
  <lb/>dem Ende hin sollen die Vorgesezten der Gemeinden
  <lb/>geflissene Achtung geben, daß die Haͤue nicht ohne
  <lb/>Unterschied auf alle und jede Haushaltungen, und
  <lb/>wo keine Haus-Hofstatt-Gerechtigkeiten vorhanden
  <lb/>sind, und auf eine Stube mehr nicht als ein Hau,
  <lb/>obgleich mehr als eine Haushaltung darinn wohnte,
  <lb/>gegeben werden, wann nemlich nicht besondere Rechte
  <lb/>und Ordnungen der Gemeinden diesfalls etwas an<lb break="no"/>ders
  erforderten; wie Wir Uns dann auch dessen ver<lb break="no"/>sehen,
  daß eben zu dem Ende hin die Hoͤfe und Guͤ<lb break="no"/>ter
  so viel moͤglich unvertheilt beysamen behalten, und
  <lb/>nicht so leichterdingen verstuͤkt, und von einandern
  <lb/>vertheilt werden, wodurch zum Nachtheil der Wal<lb break="no"/>dungen
  die Haus-Hofstaͤtte sich unnoͤthiger Dingen
  <lb/>vermehren: Und weil sich auch oft dergleichen Leute
  <lb/>in den Gemeinden aufhalten, welche weder eigene
  <lb/>Dorfgerechtigkeiten und Antheil an solchen besitzen,
  <lb/>und desnahen auch keinen Antheil an den Haͤuen
  <lb/>haben, sich aber alsdann unrechtmaͤßiger Weise aus
  <lb/>den Waldungen zu derselben grossem Schade behol<lb break="no"/>zen;
  so wollen Wir, damit dieser Mißbrauch so viel
  <lb/>moͤglich abgeschafft werde, daß alle diejenigen, wel<lb break="no"/>che
  eigene Gerechtigkeiten, oder doch wenigstens An<lb break="no"/>theile
  an solchen besizen, und dergleichen Leute, die
  <lb/>keine Gerechtigkeiten besizen, bey sich zu Hause ha<lb break="no"/>ben,
  selbige mit Holz versehen, alsdann aber von ih<lb break="no"/>nen
  einen mehrern jedoch billigen Hauszins zu for<pb n="11" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__11_.tif"/><lb break="no"/>dern
  befuͤgt seyn sollen: Und da bey dem Abbruͤhen
  <lb/>fuͤr die Schweine sehr viel Holz unnuͤz verschwendet
  <lb/>wird, zumalen die allzuheisse Speise diesen Thieren
  <lb/>hoͤchst schaͤdlich ist, so rathen Wir allen Unsern <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice>
<lb/>Angehoͤrigen, hierinn die nothwendige Sparsamkeit
  <lb/>des Holzes wolmeinend an; In welcher Absicht es
  <lb/>auch sehr gut waͤre, wann in den Doͤrfern anstatt
  <lb/>der besondern Waschhaͤuser, wozu gleichfalls betraͤcht<lb break="no"/>lich
  viel Holz unnoͤthiger Weise verbraucht wird, al<lb break="no"/>gemeine
  Waschhaͤuser, Bak- und Doͤrroͤfen, um der
  <lb/>so nothwendigen Erspahrung des Holzes willen, er<lb break="no"/>richtet
  wurden.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>In Reb<lb break="no"/>steken und <lb/>Bohnensti<lb break="no"/>keln</ab></div>
<div><p><lb/>XI.
  <lb/>Was dann die Rebsteken betrifft, so wollen Wir
  <lb/>ferners, daß den Gemeind-Hoͤlzern damit verscho<lb break="no"/>net
  werde, hingegen Diejenige, so deren vonnoͤthen
  <lb/>sind, entweder solche aus eigenen Hoͤlzern zu neh<lb break="no"/>men,
  oder von denjenigen, so eigene Hoͤlzer haben,
  <lb/>zu kaufen schuldig seyn sollen; es waͤre dann, daß
  <lb/>eine Gemeind bescheinen koͤnnte, daß sie uͤberfluͤßiges
  <lb/>Holz besaͤsse, in welchem Fall sie sich aber an Ober<lb break="no"/>keitliche
  Behoͤrde zu melden haͤtte, da ihro dann nach
  <lb/>Beschaffenheit der Umstaͤnden wird willfahret wer<lb break="no"/>den:
  In Absicht auf die Bohnenstikel sollen die Fo<lb break="no"/>ster
  besondere Acht schlagen, daß niemal mehr, als
  <lb/>zu Erduͤnnerung des Holzes noͤthig ist, dazu aus<lb break="no"/>gehauen
  werden, und dieses in ihrer Gegenwart
  <lb/>geschehe, auch sollen sie auf dieselben genau Acht
  <lb/>geben.
 </p></div>
<pb n="12" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__12_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>In Zaͤu<lb break="no"/>nen</ab></div>
<div><p><lb/>XII.
  <lb/>Damit auch den Hoͤlzern destomehr ver<lb break="no"/>schonet
  und dem Holzmangel gesteuret werden moͤch<lb break="no"/>te,
  so solle sich jedermann befleissen, an denjenigen
  <lb/>Orten wo die Zaͤunung bestaͤndig bleibt, und son<lb break="no"/>derheitlich
  an Strassen, anstatt der Steken- Latten-
  <lb/>und andern todten Haͤgen, Dorn- und Grunhaͤge
  <lb/>zu pflanzen, oder auch Steinhaͤge oder Graͤben an<lb break="no"/>zulegen;
  im Fall aber dergleichen todte Haͤge unent<lb break="no"/>behrlich
  waͤren, selbige nicht vier- bis fuͤnffach, son<lb break="no"/>dern
  hoͤchstens doppelt zu machen; wobey auch inson<lb break="no"/>derheit
  Acht zu geben ist, daß hierzu nicht junges
  <lb/>wachsmuͤndiges, sondern duͤrres und abgestorbenes
  <lb/>Holz verwendet werde.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Turben.</ab></div>
<div><p><lb/>XIII.
  <lb/>Weil Wir befinden, daß zur Aufnahm der Wal<lb break="no"/>dungen
  sehr diensam waͤre, wann an allen Orten
  <lb/>Unsers Lands, allwo Turben gegraben werden koͤn<lb break="no"/>nen,
  dieselben anstatt des Holzes zum Brennen ge<lb break="no"/>braucht
  wurden; also geben Wir aus Landesvaͤterli<lb break="no"/>cher
  Sorgfalt unsern <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen die wolmeinli<lb break="no"/>che
  Erinnerung, sich selbiger, wo sie koͤnnen, aber
  <lb/>nicht mehr um der Asche willen allein, sondern zu
  <lb/>Erspahrung des Holzes zu bedienen; zu welchem
  <lb/>Ende hin Wir das Brennen der Turben auf freyen
  <lb/>Feldern gaͤnzlich und alles Ernsts verbieten, in der
  <lb/>ungezweifelten Hoffnung, daß sie in wenig Jahren
  <lb/>in ihren Gemeind- und eignen Hoͤlzern den danahen
  <lb/>entstandenen Nuzen erfreulich verspuͤren werden.
 </p></div>
<pb n="13" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__13_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Ausstoken <lb/>der Wal<lb break="no"/>dungen.</ab></div>
<div><p><lb/>XIV.
  <lb/>Wir verbieten auch hiermit und fuͤrnemlich alles
  <lb/>Ausstoken und Ausreuten der Hoͤlzern und Waldun<lb break="no"/>gen
  insgemein, an welchen Orten und Enden es
  <lb/>immer seye, also und in der Meinung, daß weder
  <lb/>Privat-Personen noch Gemeinden ein solches, ohne
  <lb/>expreß von Uns erhaltene Erlaubnuß, bey Vermei<lb break="no"/>dung
  Unserer Hohen Strafe und Ungnad, zu unter<lb break="no"/>fangen
  nicht erlaubt, sondern ihnen gaͤnzlich abge<lb break="no"/>kennt
  und verboten seyn solle; Vielmehr versehen
  <lb/>Wir Uns, daß auch der Holzwachs an denen hiezu
  <lb/>bequemen Orten, welche sint kurzer Zeit ausgestokt
  <lb/>und veraͤnderet worden sind, wiederum gepflanzet
  <lb/>und angelegt werde.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Anleitung <lb/>der <orgName ref="org005127">Natur<lb break="no"/>forschen<lb break="no"/>den Gesell<lb break="no"/>schaft</orgName>, be<lb break="no"/>treffend die <lb/>Besorgung <lb/>der Wal<lb break="no"/>dungen.</ab></div>
<div><p><lb/>XV.
  <lb/>Wann Wir aber in dieser Unserer Ordnung nur
  <lb/>uͤberhaupt diejenige Artikul, die zur Einfuͤhrung einer
  <lb/>bessern Forst-Ordnung und Policey erfordert werden,
  <lb/>eingeruͤkt haben, so wollen Wir diejenige von Unsern
  <lb/><choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Landleuten, welche in Absicht auf die Pflanzung,
  <lb/>Wartung und Nuzung der Waldungen einen naͤhern
  <lb/>Unterricht zu haben wuͤnschten, auf die uͤber diese
  <lb/>wichtige Materie sehr grundlich abgefaßte Anleitung
  <lb/>weisen, welche die <orgName ref="org005127">Natur-forschende Gesellschaft</orgName>
<lb/>in <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> vor etlichen Jahren zum Gebrauch des
  <lb/>Landvolks herausgegeben hat;<note>Möglicherweise handelt es sich um die <quote><orig>Anleitung fuͤr die Landleute in Absicht auf das Ausstocken und die Pflanzung der Waͤlder</orig></quote> von 1767 (<bibl><ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-21017">ZBZ Rar 4933</ref></bibl>).</note> Desnahen Wir die<lb break="no"/>sem
  Unserm bestgemeinten Mandat einige gedrukte
  <lb/>Exemplar von obbemeldter Anleitung fuͤr jede Ge<pb n="14" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__14_.tif"/><lb break="no"/>meinde
  beygefuͤgt haben, in dem gaͤnzlichen Zutrauen,
  <lb/>Unsere <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrige werden sich durch dieselbige, in
  <lb/>Absicht auf den Holzbau, diesen so wichtigen Theil
  <lb/>einer guten Landwirthschaft, zu ihrem eignen und
  <lb/>ihrer Nachkommenden Wolstand, willig und gerne
  <lb/>belehren lassen, und dißfalls genau nach den darinn
  <lb/>enthaltenen bestens gegruͤndeten Vorschriften han<lb break="no"/>deln;
  in welcher Absicht auch einem jeden Foster <num value="1">ein</num>
<lb/>Exemplar von dieser Schrift solle uͤbergeben werden.
 </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Handha<lb break="no"/>be</ab></div>
<div><p><lb/>XVI.
  <lb/>Gleichwie Wir nun diese Unsere heilsame Ord<lb break="no"/>nung
  zur Erhaltung gemeiner Wolfahrt sorgfaͤltig
  <lb/>angesehen haben, also und damit derselben destoehen<lb break="no"/>der
  nachgelebt werde; so befehlen wir hiemit, daß
  <lb/>von Unseren Ober- und Landvoͤgten alle Ihre nach<lb break="no"/>gesezte
  Voͤgte, Amtleute, Weibel und Foster aller
  <lb/>Orten neuerdingen in Pflicht genommen, und sie
  <lb/>derer ernstlich erinneret, auch dieses Unser Mandat
  <lb/>zu jedermanns Nachricht zu <date dur="R/P2Y">zwey Jahren</date> um, all<lb break="no"/>wegen
  gerade vor der Austheilung oder Verloosung
  <lb/>der Winterhaͤuen, offentlich verlesen und verkuͤndet
  <lb/>werde, und zu gleicher Zeit auch die Vorgesezten,
  <lb/>und besonders die Foster, bey ihren Eides-Pflichten
  <lb/>schuldig seyn sollen, die Herren Ober- und Land<lb break="no"/>voͤgte
  zu berichten, wie es das vergangene Jahr in
  <lb/>den Hoͤlzern hergegangen seye; Gestalten Wir auch
  <lb/>aus Unserem Mittel einige Unserer Geliebten
  <lb/>Mit-Raͤthen verordnet haben, welche hieruͤber
 <pb n="15" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__15_.tif"/>
<lb/>die Ober-Inspection und Aufsicht haben; und falls
 <lb/>den Herren Ober- und Landvoͤgten etwas zu schwer
 <lb/>fallen sollte, Sie jederzeit Ihnen an die Hand zu
 <lb/>stehen; oder aber, wo sonst sich Maͤngel erzeigen
 <lb/>wuͤrden, das Noͤthige zu befehlen begwaͤltiget haben:
 <lb/>Wie dann allerseits Unsere verordnete Voͤgte, Wei<lb break="no"/>bel
  und Foster bey ihren Eides-Pflichten zum ernst<lb break="no"/>lichsten
  ermahnet seyn sollen, auf die Uebertrettere,
  <lb/>und besonders auch auf die Holzfrefel, eine fleißige
  <lb/>Aufsicht zu halten, und dieselbigen den Herren Ober-
  <lb/>und Landvoͤgten jeden Orts, oder wem der Holzfre<lb break="no"/>feln
  halber das Strafrecht zukommt, pflichtmaͤßig zu
  <lb/>laiden, welche dann solch Ungehorsame zu unver<lb break="no"/>schonter
  und ernstlicher Abstrafung ziehen werden:
  <lb/>Wir versehen Uns aber, daß samtliche Unsere Ange<lb break="no"/>hoͤrige,
  in Absicht auf ihre eigene und ihrer Nach<lb break="no"/>kommenden Wolfahrt,
  diese bestgemeinte und zu all<lb break="no"/>gemeinem
  Nuzen abzwekende Verordnung willig be<lb break="no"/>folgen,
  und sich also jedermann selbst vor Strafe und
  <lb/>Ungnad zu seyn wolwuͤssen werde.
 </p></div>
<div><p><lb/>Geben <origDate when="1773-05-15">Samstags, den 15den des Maymonats,
 <lb/>im Jahre nach Christi Gnadenreicher Ge<lb break="no"/>burt
 gezaͤhlt, Eintausend, Siebenhundert,
 <lb/>Siebenzig und Drey</origDate>.
</p>
<p><figure type="woodcut"/></p>
</div>
<pb n="16" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__32__S__16_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts gab es im zürcherischen Forstwesen und in der Waldbewirtschaftung zwei grundlegende Veränderungen. Erstens erfolgte eine Einschränkung traditioneller bäuerlicher Waldnutzungen (wie die Waldweide sowie das Grasen und Lauben) zugunsten der Intensivierung der Landwirtschaftsproduktion. Agrarische Reformen, wie sie vor allem von der <orgName ref="org005128">ökonomischen Kommission</orgName> der <orgName ref="org005127">Naturforschenden Gesellschaft <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName></orgName> formuliert wurden, waren eng an forstwirtschaftliche Erneuerungen geknüpft. So sahen die Ökonomen die Waldweide beispielsweise als überflüssig an, da auf der Brache genügend Viehfutter (beispielsweise Klee, vgl. das Kleemandat von 1788: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_092">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 92</ref></bibl>) angebaut werden könne und das Vieh vermehrt in Ställen gehalten werden solle. Ein zentraler Grund für die Forstreformen sahen die Vertreter der Obrigkeit sowie die Ökonomen im Holzmangel und in den Waldschäden. Der erhöhte Holzverbrauch hing mit dem gestiegenen Bedarf nach Holzkohle, Brennholz, Gewerbeholz sowie Bauholz zusammen und führte im 18. Jahrhundert zeitweise zu Holzknappheit. Allerdings handelt es sich bei der sogenannten Holznot laut Katja Hürlimann eher um ein diskursives Phänomen, welches als Legitimation für Massnahmen der Produktivitätssteigerung im Agrar- und Forstwesen diente (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hürlimann 2004</ref>, S. 325-326</bibl>).</p>
<p>Zweitens bestand aufgrund des erhöhten Holzverbrauchs sowie der Zunahme der Nutzungskonflikte grösserer Regelungsbedarf. Dies führte zur Verstärkung der seit dem Spätmittelalter stattfindenden obrigkeitlichen Eingriffe in den Wald sowie zum Ausbau der obrigkeitlichen Forstverwaltungen. Bereits 1702 setzte der Rat eine Kommission ein, um die Gründe missbräuchlicher Holzschläge im <placeName ref="loc009842">Neuamt</placeName> sowie Massnahmen für den künftigen Schutz der Wälder zu eruieren. Im selben Jahr wurde dazu ein gedrucktes Mandat erlassen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551138">StAZH III AAb 1.7, Nr. 8</ref></bibl>). Die Kommission wurde jedoch im Jahre 1717 aufgelöst und nahm erst 1760 als <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName> (auch als <orgName ref="org005097">Forst- und Waldungskommission</orgName> bezeichnet) ihre Arbeit wieder auf (vgl. die Protokolle der <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName>: <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254534">StAZH B III 162</ref></bibl>). 1770 entstand die <orgName ref="org005097">engere Waldungskommission</orgName>, die als Ausschuss von der <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName> beauftragt werden konnte, Visitationen durchzuführen sowie Berichte zu erstellen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254533">StAZH B III 161</ref>, S. 1</bibl>). Für die Ausarbeitung von Ordnungen und Mandaten war hingegen weiterhin die <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName> zuständig.</p>
<p>Am 5. Juli 1769 wurden einzelne Mitglieder der <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName> beauftragt, über den Zustand verschiedener Wälder zu berichten sowie einen Vorschlag für die Erneuerung des Mandats von 1717 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552561">StAZH III AAb 1.8, Nr. 68</ref></bibl>) vorzulegen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254534">StAZH B III 162</ref>, Beilage, S. 6-7</bibl>). Der Mandatsentwurf wurde an den drei Kommissionsitzungen vom 3. August 1772, vom 2. November 1772 und vom 25. Februar 1773 besprochen und überarbeitet (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254534">StAZH B III 162</ref>, S. 2-5 und 7-8</bibl>). Schliesslich hiess der Rat den Mandatsentwurf mit <orig>wenigen unbeträchtlichen zusäzen</orig> am 15. Mai 1773 gut und verordnete dessen Druck. Sämtliche Ober- und Landvögte wurden beauftragt, das Mandat am Sonntag, 26. September 1773, und danach jeweils alle zwei Jahre zu verlesen. Die <orgName ref="org005097">Waldungskommission</orgName> erhielt ausserdem eine besondere Vollmacht zur Ausführung der Mandatsbestimmungen. Schliesslich wurde verordnet, dass jedem Kommissionsmitglied je ein Exemplar des Mandats sowie die darin erwähnte Anleitung der <orgName ref="org005127">Naturforschenden Gesellschaft</orgName> zugestellt werden solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245220">StAZH B II 960</ref>, S. 229</bibl> und <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254534">StAZH B III 162</ref>, S. 9</bibl>).</p>
<p>Im Gegensatz zu den Holzordnungen, die Vorschriften über Aufsicht, Nutzung und Bewirtschaftung einzelner Gemeindewaldungen enthalten (vgl. exemplarisch die Holzordnung von Aesch von 1567: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_081">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 81</ref></bibl>), wurden in Mandaten, wie im vorliegenden Exemplar ersichtlich, allgemeine Grundsätze postuliert, die sich auf das gesamte Herrschaftsgebiet übertragen liessen. Im Gegensatz zu früheren Mandaten finden sich im vorliegenden Mandat präzisere Bestimmungen sowie genaue Anweisungen über Schlagführung, Holzabfuhr und Waldverjüngung. Ausserdem zeigt der Verweis auf eine Anleitung der <orgName ref="org005127">Naturforschenden Gesellschaft</orgName> deren enge Zusammenarbeit mit der <orgName ref="org002406">Zürcher Obrigkeit</orgName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D7849.php">Wald</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hürlimann 2004</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Irniger 1996</ref>, S. 88-98 und 117-122</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz et al. 1983</ref>, S. 15-43 und 401-416</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Witschi 1981</ref>, S. 33-42 und 90-94</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
