<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_058</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3564639">StAZH III AAb 1.11, Nr. 86</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Mandat der Stadt Zürich betreffend konvertierte katholische Bürger und betreffend Eheschliessungen mit katholischen Frauen</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen ein Mandat betreffend den Katholizismus mit drei Artikeln. Zunächst erfolgt die Bestimmung, dass Personen, die zum Katholizismus konvertieren, ihr Bürgerrecht oder Landrecht sowie alle dazugehörigen Freiheiten und Privilegien verlieren (1). Falls die konvertierte Person wieder zum reformierten Glauben zurückkehren will und unter 25 Jahre alt ist, kann die Obrigkeit je nach Fall die Wiederverleihung des Bürgerrechts oder Landrechts gestatten (2). Männer, die katholische Frauen heiraten, dürfen, bis ihre Frauen zum reformierten Glauben konvertieren oder sterben, weder in der Stadt noch auf der Landschaft leben. Zudem dürfen die Männer in dieser Zeit nicht von den üblichen Freiheiten und Landrechten Gebrauch machen (3). Zuletzt wird verordnet, dass das Mandat von allen Kanzeln verlesen werden soll.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Einblattdruck</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="35.5"/>
          <width unit="cm" quantity="45.0"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1755-03-22"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Edition</head>
       <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 2, Nr. 13, S. 269-272</bibl>
      </listBibl>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1004, Nr. 1665</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key000670">Konfession</term><term ref="key005339">Konversion</term><term ref="key005295">Privilegien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__86__r_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister Klein und Grosse
 <lb/>Raͤthe, so man nennet die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>;
 <lb/>Entbiethen allen und jeden Unseren Verburgerten und Angehoͤrigen Unseren gnaͤdigen wohl<lb break="no"/>geneigten
 Willen, und darbey zu vernehmen; Demnach Wir in genaue Ueberlegung gezogen, mit was fuͤr gott<lb break="no"/>seligem
 Eifer von Zeit zu Zeit auf die Beybehaltung der Einigkeit der Evangelisch-Reformierten wahren und seligma<lb break="no"/>chenden
 Religion in Unserer Stadt und Landschaft wachtsame Sorgfalten gerichtet, und zu solchem Ende hin ge<lb break="no"/>deyliche
 Ordnungen und Anstalten verfuͤget worden; So haben Wir aus tragend Landesvaͤterlichem Vorbedacht
 <lb/>angemessen befunden, hierinnen ein widermahliges Einsehen zu thun, und Kraft Unsers Hoch-Oberkeitlichen Amts,
 <lb/>auch zum Verhalt der Unserigen, und zu Verhuͤtung derselbigen geist- und leiblichen Nachtheils und Schadens, nach
 <lb/>Waͤgweisung bishariger, von den Zeiten der seligen Glaubens-Verbesserung an, beobachteten Maaßnahme, zu einer
 <lb/>durchgaͤngig-allgemeinen Satzung anzusehen, zusetzen, zuverordnen und zubestimmen, daß
</p>
<div><p>
<lb/>1°. Einer oder eine, welche die Heilige Reformierte Religion abgeschwohren, und zu der Roͤmisch-Catholischen sich bekennt, von
 <lb/>Stund an ihr bisdahin besessen-hiesiges Burger- oder Land-Recht verwuͤrket, folglich zu einich davon abhangenden Freyheiten, Gerechtigkeiten,
 <lb/>Nutzen oder Vortheil, was Gattung, Namens und Art es immer seyn moͤchte, weder in- noch aussert Landes, den mindesten Zugang keineswegs
 <lb/>haben, sondern gaͤnzlichen davon ausgeschlossen seyn solle.
</p></div>
<div><p>
<lb/>2°. In Ansehung derjenigen Persohnen und Kinderen, welche vor Erfuͤllung des fuͤnf und zwanzigsten Jahrs ihres Alters, mit ihren Catho<lb break="no"/>lisch
 gewordenen Elteren hinweg, oder sonst durch allerhand Begegnussen und Unfahl zu der Roͤmisch-Catholischen Religion gezogen worden, wo<lb break="no"/>fehrne
 selbige nach der Zeit, aus eigenem Gewuͤssens-Trieb umkehren, und zu der Reformierten wahren Christlichen Glaubens-Lehre sich wiederum
 <lb/>offentlich bekennen wollten, behalten Wir Uns vor, das Burger- oder Land-Recht und was immer darvon abhanget, auf deßwegen an Uns gelan<lb break="no"/>gende
 Bitt hin, nach Untersuchung der Umstaͤnden, und gestaltsame der Sachen, wiederum zugestatten, oder abzuschlagen; Wo aber Kinder oder an<lb break="no"/>dere
 Persohnen, nach dem fuͤnf und zwanzigsten Jahr ihres Alters mit und nebet denen Elteren hinweg, oder sonsten zu der Roͤmisch-Catholischen
 <lb/>Religion sich begeben, sollen selbige gleich denen Elteren, ihr Burger- oder Land-Recht, und was darvon innert oder aussert Lands abhanget, ver<lb break="no"/>wuͤrket
 haben.<note>Der Inhalt dieses Artikels wird im Artikel VIII der Verordnung betreffend Bürgerrechtserneuerung von 1759 wiedergegeben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_059">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 59</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>3°. Diejenige Manns-Persohnen aber, welche an Catholische Weiber sich verheyrathen, sollen von der Zeit an, bis entweder ihre Ehegenosse<lb break="no"/>nen
 zu dem Reformierten Christlichen Glauben sich bekennen, folgsam hiesiger Kirchen sich offentlich einverleiben, oder bis selbige mit Tode abgehen,
 <lb/>weder in hiesiger Stadt noch Landschaft wohnen moͤgen, noch einiger von hiesigem Burger- oder Land-Rechten harruͤhrend- oder abhangender
 <lb/>Freyheiten, Gerechtsamen, Vortheilen und Genusses, weder innert noch aussert Landes faͤhig, sonder davon ausgeschlossen heissen und seyn.
</p></div>
<p>
<lb/>Gleichwie nun diesere Satz- und Ordnung zu maͤnnigliches Wuͤssenschaft ab allen Canzlen zuverlesen, also erwarten Wir auch, thun zumahlen
 <lb/>Hoch-Oberkeitlich und alles Ernsts ansinnen, daß Selbiger durch beflissene Beobachtung, und gehoͤrige getreue Aufsicht samtlich-Unserer Beamte<lb break="no"/>ten,
 durchaus statt gethan werde, jeder der Unserigen aber sich selbst vor Schaden und Nachtheil hierinnen zuverhuͤten, bestens und sorgfaͤltig sich
 <lb/>angelegen seyn lasse.
</p>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1755-03-22">Samstags den 22. Tag Merz, nach Christi Unsers einigen Erloͤsers heilwerther
 <lb/>Gebuhrt gezehlt, Eintausend, Sibenhundert, Fuͤnfzig und Fuͤnf Jahre</origDate>.
</p>
<p>
<lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__86__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso above right" hand="hand18c"><damage agent="clipping"><gap/></damage>jenigen verbuͤrgerten<lb/> angehörigen, so eint<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">weder</supplied></damage>
<lb/>selbsten zu der <choice><abbr>roͤm</abbr><expan>roͤmischen</expan></choice><gap/><lb/>religion abfallen <damage agent="clipping"><supplied resp="srr">oder</supplied></damage>
<lb/>aber <choice><abbr>cathol</abbr><expan>catholische</expan></choice> weibs p<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">ersonen</supplied></damage><lb/> heirathen werd<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">en.</supplied></damage>
<lb/>De dato <origDate when="1755-03-22">22<hi rend="sup">ten</hi> M<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">aͤrz</supplied></damage>
<lb/>1755</origDate></ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Im 17. und 18. Jahrhundert kam es zu Abschliessungstendenzen der <orgName ref="org001187">Zürcher Bürgerschaft</orgName>, die sich hauptsächlich in den zunehmenden Beschränkungen und steigenden Hürden für die Aufnahme von Neubürgern zeigten (zum Bürgerrecht vgl. die Ausführungen zur Verordnung betreffend Bürgerrechtserneuerungen von 1759: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_059">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 59</ref></bibl>). 1723 wurde die Neuaufnahme von Bürgern trotz sinkender Bürgerzahlen verboten, was zu einer Verschärfung der Beziehungen zwischen Stadt und Landschaft sowie zwischen Bürgern und Nichtbürgern führte.</p>
<p>Neben Straftaten oder Verbannung war seit der Reformation die Konversion zum Katholizismus Anlass für einen Bürgerrechtsverlust. Gemäss dem vorliegenden Mandat konnte die <orgName ref="org002406">Zürcher Obrigkeit</orgName> Personen, die bis zum 25. Lebensjahr gewillt waren, den reformierten Glauben wieder anzunehmen, das Bürgerrecht erneut gewähren. Das Bürgerrecht wurde jedoch nicht immer entzogen, sondern konnte auch zeitlich begrenzt suspendiert werden. Dies war der Fall, wenn ein Bürger eine Katholikin zur Frau nahm, wie das vorliegende Mandat zeigt. Ein weiterer Grund für eine Suspension des Bürgerrechts stellte die Heirat mit einer fremden Frau, die bestimmte Bedingungen nicht erfüllte, dar (vgl. Mandat betreffend Eheschliessungen mit fremden Frauen von 1780: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl>).</p>
<p>Am 22. März 1755 verordnete der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> den Druck des vorliegenden Mandats, das von allen Kanzeln der Stadt und Landschaft verlesen werden sollte. Ausserdem mussten in jeder Pfarrgemeinde ein Exemplar im Pfarrhaus und ein weiteres Exemplar in der Gemeindelade oder in der Kanzlei aufbewahrt werden. Zudem sollte das Mandat während des halbjährlich stattfindenden Eidschwörens in der Stadt allen Bürgern vorgelesen werden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245147">StAZH B II 887</ref>, S. 37</bibl>).
</p>
<p>Zu den Bürgern und Bürgerrecht in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8969.php">Bürgerrecht</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052646">Bock 2009</ref>, S. 196-202</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030657">Koch 2002</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175849103977">Schellenberg 1951</ref>, S. 22-35</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135553">Stahel 1941</ref>, S. 31-92</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001174649603977">Weisz 1938</ref>, S. 173-194</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
