<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_096</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581052">StAZH III AAb 1.16, Nr. 33</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Aufenthalt, Arbeit und Aufenthaltsbewilligungen von Hintersassen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen eine erneuerte Verordnung betreffend Hintersassen mit sechs Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass alle fremden Künstler und Geschäftsdiener (Commis), die sich in der Stadt aufhalten, aber nicht bei ihrem Dienstherrn wohnen, von der Hintersassenkommission eine Aufenthaltsbewilligung erhalten und alle Abgaben bezahlen müssen. Diejenigen Personen, die bei ihrem Dienstherrn wohnen, benötigen keine Bewilligung, müssen ihre Namen aber trotzdem der Kommission melden (1). Fremde Geschäftsdiener, die sich mit ihrem gesamten Haushalt und ihrer Familie in der Stadt aufhalten, sollen bei der Obrigkeit einen förmlichen Bürgerrechtsschein beantragen und diesen bei der Hintersassenkommission deponieren. Falls der Schein nicht erhältlich ist, soll das Handelshaus, in dem die Person angestellt ist, zwei Bürgen stellen sowie eine schriftliche Kaution hinterlegen. Zu einer Familie zählen nur die unverheirateten Kinder. Bei einem Aufenthalt, der länger als ein Jahr dauert, sollen die Handlungsreisenden eine nochmalige Bewilligung bei der Obrigkeit ersuchen und die Kautionsscheine erneuern (2). Alle fremden Geschäftsdiener und Fabrikarbeiter, die als Hintersassen gemeldet sind, müssen in der Stadt wohnen und dies der Kommission melden. Dienstherren von Handelshäusern ist es gestattet, fremde Fabrikarbeiter auf das Land zu schicken. Dazu müssen allen betroffenen Obervogteien und Landvogteien der Vorname und Familienname des Arbeiters sowie die zugeteilte Gemeinde mitgeteilt werden (3). Studenten, junge Kostgänger und Lehrlinge, die sich bei einem Bürger aufhalten, sollen der Kommission ihren Namen, Alter, Geburtsort und ihre Beschäftigung mitteilen (4). Für Taglöhner und Gewerbeleute, die nur eine Stunde von der Stadt Zürich entfernt wohnen, gilt, dass sie jeden Tag nach Hause gehen müssen. Bei einer Entfernung von zwei bis drei Stunden muss die Rückkehr jeden Samstag erfolgen. Nur diejenigen Personen, die weiter weg wohnen, sollen von der Kommission eine Aufenthaltsbewilligung erhalten (5). Schliesslich wird verordnet, dass fremde Handwerkergesellen zwar keine Bewilligung benötigen, aber in einem Verzeichnis ihrer Meister aufgeführt werden müssen (6). Zuletzt werden alle Bürger, Witwen und Frauen mit eigenen Haushalten ermahnt, keine Hintersassen ohne obrigkeitliche Bewilligung aufzunehmen. Falls die Meldung von unbewilligten Hintersassen nicht innerhalb einer Woche nach Publikation der vorliegenden Verordnung geschieht, werden die entsprechenden Personen bestraft.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 2 Bl.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.0"/><width unit="cm" quantity="19.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1794-03-29"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1048, Nr. 1948</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000924">Arbeit</term><term ref="key000297">Bewilligung</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key005133">Hinterlegung</term><term ref="key000314">Hintersassen</term><term ref="key005431">Reisen</term><term ref="key005442">Studenten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__33__fol__1_r_.tif"/>
<p>
<lb/>Demnach Uns abseiten Unsrer verordneten <orgName ref="org005109">Hintersaͤß-Commißion</orgName>
<lb/>die pflichtmaͤßige Anzeige gemacht worden, wie daß Unsre Anno <date when="1789">1789</date>
<lb/>in ansehung der fremden und einheimischen in hiesiger Stadt sich auf<lb break="no"/>haltenden
 Hintersaͤssen, wohlmeinend gemachte Verordnungen<note>Gemeint ist die Ratserkenntnis vom 18. März 1789 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245284">StAZH B II 1024</ref>, S. 130-135</bibl>).</note>, bey
 <lb/>einem Theil Unsrer Lieben Verburgerten in gaͤnzliche Vergessenheit
 <lb/>verfallen zu seyn scheinen, so sind Wir aus dieser Ursache sowohl, als
 <lb/>aus andern wichtigen Ruͤcksichten bemuͤßiget worden, diese Unsre neuer<lb break="no"/>dings
 bekraͤftigte, und nach Maaßgab der Zeitumstaͤnde eingerichtete
 <lb/>Verordnung zu wissenhafter Nachricht und Verhalt einer gesammten
 <lb/><choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice> Buͤrgerschaft durch den Druck bekannt zu machen.
 <lb/>In Folge derselben verordnen Wir:</p>
<div><p>
<lb/>1. Daß in Zukunft alle einzelne fremden Kuͤnstler und Commis<!-- Geschäftsdiener, Handlungsreisender -->, die um
  <lb/>ihres Gewinns und Verdiensts willen in der Stadt sich aufzuhalten ge<lb break="no"/>denken,
  und nicht bey ihren Patronen logieren, von <choice><abbr>UGH</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen</expan></choice> Herren, die
  <lb/>einheimischen aber von der <orgName ref="org005109">Hintersaͤß-Commißion</orgName> patentiert werden,
  <lb/>und die fremden so wie die einheimischen die bestimmten alljaͤhrlichen
  <lb/>Abgaben der Hintersaͤssen bezahlen sollen. Was aber die einzelnen
  <lb/>fremden Commis und Hauslehrer anbetrift, die bey ihren Patronen
  <lb/>einquartiert sind, und an Kost und Lohn stehen, sollen dieselben wie
  <lb/>bisanhin nicht patentiert werden, jedoch ihre Namen fuͤr einmal dem
  <lb/>Secretariat zu Handen der Commißion schriftlich eingeben.</p></div>
<div><p>
<lb/>2. Noch bleiben diejenigen Fremden uͤbrig, welche Haushaltungen bey
   <lb/>sich haben, und als Commis zur Arbeit in den Fabricken angestellt werden.
   <lb/>Diese sollen allerwegen um die Bewilligung des hiesigen Aufenthalts bey
   <lb/><abbr>UG Hrren</abbr> den Raͤthen sich anmelden, und entweder einen foͤrmlichen Bur<lb break="no"/>gerrechtsschein,
   nebst den bisher gewohnten Buͤrgscheinen bey der <orgName ref="org005109">Hinter<lb break="no"/>saͤß-Commißion</orgName>
   deponieren; oder falls solches unerhaͤltlich waͤre, so soll
   <lb/>das einen Commis dieser Art annehmende Handelshaus, nebst 2 darzu<lb break="no"/>stellenden
   Buͤrgen saͤmtlich und <hi rend="font change">solidairement</hi> fuͤr den Unterhalt einer
   <lb/>solchen Haushaltung, sie logiere bey dem Patron oder in einem andern
   <lb/>Buͤrgerhaus, waͤhrend der ganzen Zeit des hiesigen Aufenthalts gut
   <lb/>stehen, und hierfuͤr eine bestimmte schriftliche Caution ausstellen, auch
   <lb/>unter einer Familie nur die in einer Haushaltung unverehlichet befind<pb n="1v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__33__fol__1_v_.tif"/><lb break="no"/>lichen
   Kinder verstanden seyn. Worbey annoch die bestimmte Meinung
   <lb/>waltet, daß <date dur="P1Y">nach Jahresfrist</date> diese Commis, falls solche mit ihren
   <lb/>Haushaltungen einen laͤngeren Aufenthalt in hiesiger Stadt mit Con<lb break="no"/>sens
   ihrer Patronen zu erhalten wuͤnschten, die dießfaͤllige Bewilligung
   <lb/>bey <choice><abbr>UGH</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen</expan></choice> Herren den Raͤthen aufs neue zu suchen gehalten seyn sollen,
   <lb/>und die oben bestimmten Cautionsscheine behoͤrigen Orts erneuert wer<lb break="no"/>den
   muͤßten.</p></div>
<div><p>
<lb/>3. Alle als Hintersaͤssen angenohmene fremde Commis und Fabrik<lb break="no"/>arbeiter,
 einzelne sowol, als Hausvaͤter mit Haushaltungen, sollen
 <lb/>in hiesiger Stadt wohnen, und ihre Wohnung der <orgName ref="org005109">Hintersaͤß-Commis<lb break="no"/>sion</orgName>
 angezeigt werden; da dann aber dieses nicht hinderlich, sondern
 <lb/>gleichwohl bewilligt seyn solle, daß die Patronen von dergleichen frem<lb break="no"/>den
 Fabrikanten sich derselben nach Umstaͤnden und Beduͤrfnissen zu
 <lb/>Einrichtung und Leitung der Arbeiten auch auf dem Land bedienen
 <lb/>moͤgen; mit dem Beding und Vorbehalt, daß diejenigen Handels<lb break="no"/>haͤuser,
 welche fremde Fabrickarbeiter anstellen, und dieselben in die
 <lb/>einte oder andre Gegend der Landschaft abzuordnen im Fall sind, den
 <lb/><choice><abbr>resp</abbr><expan>respectiven</expan></choice> Ober- und Landvogteyaͤmtern, deren Bezirk es betrift, den
 <lb/>Namen und Geschlecht des Fabrikanten, auch die Gemeinde, wohin
 <lb/>selbiger sich begiebt, ein vor allemal anzeigen sollen, damit die noͤthige
 <lb/>Aufsicht auf diese Leute veranstaltet werden koͤnne.
</p></div>
<div><p>
<lb/>4. Die Studiosi, junge Kostgaͤnger und Lehrknaben betreffend, soll
 <lb/>ein jeder Burger, der dergleichen haͤlt, ihren Namen, Alter und
 <lb/>Geburtsort dem Secretarius der Commißion einzugeben, auch was
 <lb/>selbige lernen, anzuzeigen pflichtig seyn.
</p></div>
<div><p>
<lb/><choice><sic>4.</sic><corr>5.</corr></choice> Diejenigen Tagloͤhner und Gewerbsleuthe, die nur <time dur="PT1H">1 Stunde</time>
<lb/>weit von der Stadt wohnen, sollen alle Tage, welche aber <time dur="PT2H">2</time> bis <time dur="PT3H">3
 <lb/>Stunden</time> weit entfernt sind, alle <date dur="R/P7WD">Samstag</date> heimgehen, und die, so
 <lb/>noch weiter entfernt waͤren, daß sie an einem <date dur="R/P7WD">Samstag</date> nicht heim<lb break="no"/>gehen
 koͤnnten, sollen von der Commißion patentiert werden. Endlich
</p></div>
<div><p>
<lb/>6. Moͤgen landesfremde Handwerksgesellen wie bisdahin unpatentiert
 <lb/>in der Stadt verbleiben; jedoch sollen die Meister derselben immerhin
 <lb/>ein ordentliches Verzeichniß von ihnen fuͤhren, um damit auf Abfor<lb break="no"/>derung
 der Commißion in Bereitschaft zu seyn.
</p></div>
<pb n="2r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__33__fol__2_r_.tif"/>
<p>
<lb/>In Kraft dieser Verordnung nun ist jedem Burger, Wittfrauen
 <lb/>oder Toͤchtern, so eigene Haushaltungen fuͤhren, bey Verantwortung
 <lb/>und Strafe zur Pflicht auferlegt, ausser den obangefuͤhrten Classen
 <lb/>von Leuten, die ohne Patent geduldet werden koͤnnen, keinen fremden
 <lb/>oder einheimischen Hintersaͤssen zu sich in ihr Haus und an ihre Kost
 <lb/>aufzunehmen, der nicht zuvor entweder von <choice><abbr>UGH</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen</expan></choice> Herren, oder von der
 <lb/><orgName ref="org005109">Hintersaͤß-Commißion</orgName> die Aufenthalts-Bewilligung erhalten habe.
 <lb/>Auch gehet der gemessene Befehl abseiten <choice><abbr>UGH</abbr><expan>Unsere Gnaͤdigen Hohen</expan></choice> Hrren. an alle Verbur<lb break="no"/>gerte,
 die allenfalls dergleichen unpatentierte fremde oder einheimische Per<lb break="no"/>sonen
 bey sich logieren, solches spaͤtestens innnert <date dur="P8D">8 Tagen</date> nach der Publi<lb break="no"/>cation
 gegenwaͤrtiger Verordnung, der Commißion anzuzeigen; widri<lb break="no"/>genfalls,
 und wenn gegen alle Erwartung, dieser Hochobrigkeitlichen
 <lb/>Aufforderung kein Genuͤgen geleistet wuͤrde, die Fehlbaren, sobald die
 <lb/>Verheelung an den Tag koͤmmt, von der Commißion ohne anders
 <lb/>zu gebuͤhrender Verantwortung und Strafe werden gezogen werden.
</p>
<p>
<lb/><hi rend="font change">Actum</hi>
<origDate when="1794-03-29">Samstags den 29ten Merz 1794</origDate>.
</p>
<p><lb/><hi rend="font change">Coram <orgName ref="org004016">Senatu</orgName></hi>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="2v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__33__fol__2_v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Als Hintersassen galten in <placeName ref="loc000065"
        >Zürich</placeName> diejenigen Personen, die zwar eine Aufenthaltsbewilligung, aber keine politischen sowie eingeschränkte wirtschaftliche Rechte besassen. Obwohl deren Zahl im 18. Jahrhundert nur zwischen 5 bis 10 Prozent der Gesamtbevölkerung betrug, wurden die Hintersassen von den <placeName
        ref="loc000065"
        >Zürcher</placeName> Bürgern als wirtschaftliche und politische Konkurrenz angesehen. Aus diesem Grund erfolgten seit der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts zunehmende Einschränkungen zur Erlangung der Niederlassungsbewilligung als Hintersasse, was im Zusammenhang mit den stärkeren Abschliessungstendenzen der <placeName
        ref="loc000065"
         >Zürcher</placeName> Bürgerschaft steht (vgl. zum Bürgerrecht die Erläuterungen zur Verordnung betreffend Bürgerrechtserneuerungen von 1759: <bibl><ref
         target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_059">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 59</ref></bibl>).</p>
<p>Im Jahre 1591 erfolgte eine Neuregelung der Aufnahmebedingungen von Hintersassen. Neben der Bezahlung einer Hintersassensteuer, des Schirmgeldes und des Wachtgeldes war es nun Pflicht, zwei Bürgen zu stellen. Ausserdem mussten sich alle Hintersassen der <orgName
        ref="org004958"
       >Gesellschaft zur Konstaffel</orgName> anschliessen, ohne jedoch politische Rechte ausüben zu dürfen. Vorgewiesen werden mussten zudem ein Unbescholtenheitszeugnis (Mannrechtsbrief) und eine Bestätigung der Heimatgemeinde, dass diese im Armutsfall für die Kinder der Hintersassen aufkommen würde.</p>
<p>1612 wurde die <orgName ref="org005109">Hintersassenkommission</orgName> mit anfänglich vier Mitgliedern eingesetzt, woraus sich 1718 eine ständige Kommission entwickelte. Die Kommission war für die Aufnahme neuer Hintersassen, für die Ausarbeitung von Mandaten und für die Kontrolle bewilligter und unbewilligter Hintersassen in der Stadt zuständig. Im 16. bis 18. Jahrhundert kam es zwar periodisch zu mehrjährigen Aufnahmestopps, aber insbesondere im 18. Jahrhundert war der wirtschaftliche Bedarf an Arbeitskräften hoch. Da es den Hintersassen untersagt war, ein zünftisches Handwerk auszuüben, betätigten sie sich in wenigen, nicht ertragreichen Wirtschaftszweigen als Gesellen, Angestellte, Arbeiter, Handlanger und Taglöhner. Aus dem Ausland stammende Hintersassen waren zudem häufig als Privatlehrer für Fremdsprachen, Musik, Tanzen oder Fechten tätig. Die weit grössere Bevölkerungsgruppe machten in Zürich im 18. Jahrhundert die Aufenthalter oder Gäste (mehrheitlich Dienstboten) aus, die zwar über keine Aufenthaltsbewilligung verfügten, aber bei der <orgName ref="org005109">Hintersassenkommission</orgName> registriert sein mussten.</p>
<p>Aufgrund der steigenden Anzahl der Hintersassen in der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts wurde im Jahre 1784 die Neuaufnahme von Hintersassen für zehn Jahre verboten. Bereits 1788 liess der <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> wieder neue Hintersassen zu, wobei die Zahl der Bewilligungen auf 300 begrenzt war und alle sechs Jahre eine Kontrolle durchgeführt werden musste. 1789 wurde die <orgName
        ref="org005109">Hintersassenkommission</orgName> vom <orgName ref="org002406"
        >Rat</orgName> beauftragt, ein Gutachten zu den Hintersassen in der Stadt sowie zu fremden Handwerksgesellen, Studenten, Profosen, Künstlern und Geschäftsdienern (Commis) zu erstellen. Der <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> bestätigte die Vorschläge am 18. März 1789 und erliess eine Verordnung, worin aufgeführt wurde, welche Personengruppen eine obrigkeitliche Bewilligung der <orgName
        ref="org005109"
        >Hintersassenkommission</orgName> benötigten und welche Abgaben sie zu bezahlen hatten. Grundsätzlich galt, dass diejenigen Personen, die sich mit Haushalt und Familie in der Stadt aufhielten, bewilligungspflichtig waren. Studenten, junge Kostgänger, Lehrknaben, fremde Handwerksgesellen und Tagelöhner, die maximal drei Stunden von der Stadt entfernt wohnten, wurden zwar geduldet, aber nicht als Hintersassen zugelassen. Für die Neubewilligung von Hintersassen galt weiterhin ein Kontingent von 300 Personen. Schliesslich beschloss der <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> in der Verordnung vom 18. März 1789, dass Gastwirte, die ankommende Fremde bewirteten, diese bei der <orgName
        ref="org005109">Hintersassenkommission</orgName> unverzüglich melden mussten (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245284"
        >StAZH B II 1024</ref>, S. 130-135</bibl>).</p>
<p>Trotz der Bestimmungen von 1789 kam es in der Ratssitzung vom 8. März 1794 zu Klagen wegen der steigenden Anzahl der nicht bewilligten Fremden auf zürcherischem Gebiet. Daher wurde die <orgName
        ref="org005109"
         >Hintersassenkommission</orgName> erneut beauftragt, ein Gutachten zu erstellen (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245304"
        >StAZH B II 1044</ref>, S. 151-152</bibl>). Dieses lag am 25. März 1794 vor und sah die Ausarbeitung eines Mandats basierend auf den Bestimmungen von 1789 vor. Ausserdem wurden Gründe für und gegen die Bewilligung der fremden Arbeiter in zürcherischen Geschäften und Handelshäusern aufgeführt. Dafür sprachen hauptsächlich wirtschaftliche Gründe. Hingegen befürchtete die Kommission, dass die fremden Personen schon an einem anderen Ort ein Bürgerrecht besässen. Auch bestände die Gefahr, dass Personen insbesondere aus <placeName
        ref="loc000281"
        >Frankreich</placeName> fremde Sitten und unerwünschte Lebensarten mit sich bringen würden. Ausserdem würden potentielle Armutsfälle das städtische <orgName
        ref="org004915"
         >Almosenamt</orgName> oder die Arbeitgeber belasten. Im Gutachten wurden schliesslich auch Vorschläge gemacht, wie die Obrigkeit mit fremden Geschäftsdienern und Fabrikarbeitern, die sich auf der Landschaft als Kostgänger aufhielten, sowie mit fremden Personen, die sich mit der gesamten Familie und Haushalt auf der Landschaft niederlassen wollten, umgehen sollten (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188771"
        >StAZH A 72.2</ref></bibl>). Das Gutachten wurde im <orgName ref="org002406"
         >Rat</orgName> am 26., 27. und 29. März 1794 ausführlich besprochen (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245304"
        >StAZH B II 1044</ref>, S. 205-207, 210-211 und 215-215</bibl>). Am 29. März wurde der Mandatsentwurf der <orgName
        ref="org005109">Hintersassenkommission</orgName> gutgeheissen (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188771"
        >StAZH A 72.2</ref></bibl>) und der Druck des vorliegenden Mandats angeordnet.</p>
<p>Zu den Hintersassen in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D15998.php">Hintersassen</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bock 2009</ref>, S. 203-206</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schellenberg 1951</ref>, S. 22-27 und 56</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Guyer 1943</ref>, S. 81-83</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz 1938</ref>, S. 215-219</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
