<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_054</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558873">StAZH III AAb 1.10, Nr. 63</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Verbot des Lebensmittelfürkaufs</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund des zunehmenden Lebensmittelfürkaufs ein Mandat. Zunächst wird darauf hingewiesen, dass die bisherigen Regelungen bezüglich Einfuhr, Kauf und Verkauf von trockenen Früchten, Milchprodukten und Fischen weiterhin gültig sind. Für das gesamte Zürcher Herrschaftsgebiet ist der Fürkauf sowie die Ausfuhr von Früchten, Gemüse und Geflügel bei Strafe verboten. Zürcher Angehörige, die solche Lebensmittel verkaufen wollen, sollen dies auf den öffentlichen Wochenmärkten tun. Verkäufe für den Eigengebrauch dürfen im Haus oder auf der Gasse getätigt werden. Des Weiteren wird darauf hingewiesen, dass Zuwiderhandlungen mit der Konfiskation der Lebensmittel, einer Geldbusse, Gefangenschaft oder mit dem Leben bestraft werden können. Ausserdem ist es nicht erlaubt, Händler, die Fürkauf betreiben, zu beherbergen. Mit diesem Mandat sollen die Lebensmittel zu angemessenen Preisen verkauft sowie jeglicher Fürkauf und Wucher vermieden werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Heidegger und Co.?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="45.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1740-09-21"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 3, Nr. 11, S. 143-147</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 992, Nr. 1592</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000884">Ausfuhr</term><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000882">Nahrungsmittel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_10__Nr__63__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>,
 <lb/>Entbieten hiemit allen Unseren Angehoͤrigen zu Stadt und Land Unseren
 <lb/>Gnaͤdigen Wolgeneigten Willen und alles Guts zuvor; Lassen zumahlen anbey unver<lb break="no"/>halten,
 daß zu hoͤchstem Unserem Mißfallen Wir vernehmen muͤssen, daß zuwider vormahliger verkuͤndeter
 <lb/>Mandaten und Verordnungen, der hoͤchst-schaͤdliche Auf- und Vorkauff auf Wucher und Mehrschatz, aller und jeder Nah<lb break="no"/>rungs-Mittlen,
 so wol fuͤr Menschen als Vieh, aus eigennuͤtziger Begierd je mehr und mehr, zu Stadt und Land zunemme,
 <lb/>und so hoch steige, daß deme fehrner zuzusehen, Unsere ernehrende Lands-vaͤtterliche Vorsorg nicht zugeben, auch solches zu
 <lb/>gemeinem und besonderem empfindlichem Schaden gereichen thaͤte: Derowegen Wir uns verpflichtet befunden, dieser Unge<lb break="no"/>buͤhr
 und vortheilhafftigem Gesuͤch ernstlichen vorzukommen und abzuhelffen;</seg>
<seg>Zu welchem End hin Wir hiemit alles Fleisses
 <lb/>offentlich gebiethen, setzen und ordnen, daß vorderst in Ansehung der Zufuhr, Kauffens und Verkauffens aller und jeder troch<lb break="no"/>ner
 Fruͤchten, wie die Nammen haben moͤchten; Item des Ankens, Kaͤses, Zigers, Unschlits<!-- Tierfett -->, der Fischen <abbr>etc</abbr> es bey Unse<lb break="no"/>ren
 vormahls verkuͤndten Mandaten, Satz- und Ordnungen sein gaͤntzliches verbleiben haben, und daß deme in allweg getreu<lb break="no"/>lich
 obgehalten und nachgelebt werde, erinnern und vermahnen Wir, Unsere darzu eigens gesetzte Raths-Mittel, Ober- und
 <lb/>Landvoͤgt, auch ihre Beamtete hiermit nachdruckenlich, Jeder seines Orths darauf pflichtmaͤssige Achtung zu geben, zumahlen
 <lb/>die Betrettend-Fehlbare, nach Inhalt angezogener Unserer Mandaten, Satz- und Ordnungen, mit empfindlichen Gelts-
 <lb/>und Leibs-Bussen zu belegen und abzustraffen.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Demnach ist Unser fehrner enstliche Will und Meynung, daß in Unseren Staͤdten, Gerichten und Gebieten aller An- und Vorkauf auf Wu<lb break="no"/>cher
 und Mehrschatz; Wie nicht weniger aller Verkauff, schicken, und verfergen aussert Lands aller Obs- und Garten-Gewaͤchsen, Gefluͤgel <abbr>etc</abbr> auch
 <lb/>aller und jeder essiger Speisen und Lebens-Mittlen fuͤr Menschen und Vieh, die seyen klein und grossen Werths, wie die immer Namen haben, gaͤntz<lb break="no"/>lichen
 und bey schwehrer Straff abgekennt und verbotten seyn;</seg>
<seg>So daß wann jemand Unserer Angehoͤriger zu Stadt und Land, etwann derglei<lb break="no"/>chen
 Nahrungs-Mittlen, was es immer waͤre, zu verkauffen haͤtte, der oder dieselbe solche auf die in Unserer Stadt und Landschafft angesehene,
 <lb/>gewohnte, freye offentliche Wochen-Maͤrckt fertigen und tragen, folglich zu freyem feilem Kauff und Marckt kommen lassen, auch in ehrlich und bil<lb break="no"/>lichem
 Preiß verkauffen sollen; Darbey doch Unsere Gnaͤdige Meynung waltet, daß ein ehrlicher Burger und Angehoͤriger, vor seinen Haußbrauch
 <lb/>ein und anders bey seinem Hauß, oder auf frey offner Gaß ohne suchenden Mehrschatz und treibende Pfragnerey, wol einkauffen, und zu seiner ei<lb break="no"/>gnen
 Nothdurfft sich versehen moͤge.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Und damit deme allem zu gemeinem und besonderem Nutzen gehorsame Stadt geschehe, so haben Wir zu geflißner Handhab dieses, wegen Um<lb break="no"/>stand
 der Zeiten so tringend und noͤthigen Punctens, Unseren hierzu eigens verordneten Geliebten Mit-Raͤthen den ernstlichen Befehl ertheilet, daß
 <lb/>Sie hierauf zu Stadt und Land unermuͤdet wachen, und erforderliche Anstalt verfuͤgen, zumahlen die in Erfahrung bringende Fehlbare, je nach Be<lb break="no"/>schaffenheit
 der Sachen, nebst der Confiscation, bis auf <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert Pfund</measure> Gelts, oder in Mangel dessen, mit Gefangenschafft abbuͤssen, ja bey erfin<lb break="no"/>dendem
 schwehreren Verbrechen, solche zu mehrerer Straff, an Leib oder Gut, ohne Ansehen der Persohn, an Uns hinterbringen und leiten thuͤ<lb break="no"/>gend;</seg>
<seg>Und weilen dem Verlaut nach dergleichen Fuͤrkaͤuffleren an vielen Orthen Unserer Stadt Unterschlauff gegeben wird, als ist Unser ernstlicher
 <lb/>Befehl an alle Unsere Verburgerte sich desse bey Vermeidung schwehrer Verantwortung und Straff zu huͤten, und dergleichen gewuͤnnsuͤchtige Leu<lb break="no"/>the
 solcher gestalten in ihrem hoͤchst-beschwehrlich- und unleidenlichen Verfahren nicht mehr zu unterhalten, Wir versehen Uns auch zu maͤnnigli<lb break="no"/>chem
 Unserer getreuen Verburgerten und Landleuthen, denen die Wohlfahrt und das Beste des Landes angelegen, daß sie, wo ihnen eint- ald an<lb break="no"/>dere
 Ubertrettung dieseres Unsers Mandats zu wuͤssen kaͤme, dieselbe jederweilen Unserer Verordnung alsobald vorzeigen werdind, damit also durch
 <lb/>diese Gnaͤdige Lands-Vaͤtterliche Vorsehung, der freye, feile Kauff, und die offentliche Maͤrckt geaͤuffnet, allen Mangel bestmoͤglich gesteuret, die
 <lb/>noͤthige Lebens-Mittel in billichem Preiß behalten, und dargegen sothanem lieblosen, und eigennuͤtzigen Fuͤrkauff, Wucher und Pfragnerey, nach
 <lb/>allen Kraͤfften zeitlich der Rigel gestossen, und vorgebogen werden koͤnne: Wornach maͤnniglich sich zu richten, und sich selbst und die Seinigen vor
 <lb/>Schaden und Ungemach zu vergaumen wol wuͤssen wird.</seg>
</p>
<p>
<lb/><origDate when="1740-09-21">Mittwochs den Ein und Zwantzigsten Tag Herbstmonat / nach der Gnadenreichen Geburt Christi / unsers
  <lb/>Erloͤsers gezellet / Eintausend / Sibenhundert und Viertzig Jahre</origDate>.
 </p>
<p>
<lb/><orgName ref="org005015">Cantzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_10__Nr__63__v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit erliess im Kampf gegen den spekulativen Kauf von Lebensmitteln wie Gemüse, Früchte und Milchprodukte seit der zweiten Hälfte des 17. Jahrhunderts gedruckte Mandate (beispielsweise 1675: <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3549528">StAZH III AAb 1.5, Nr. 12</ref></bibl>). Charakteristisch für die Mandate gegen den Lebensmittelfürkauf sind zum einen die Ausfuhrbeschränkungen, die im 18. Jahrhundert grundsätzlich für alle Lebensmittel galten. Zum anderen bestand Marktzwang, was der Sicherung der städtischen Lebensmittelversorgung diente, aber auch fiskalpolitische Gründe hatte. Allerdings wurde der Marktzwang nicht konsequent eingehalten, wie die Bestimmungen zum Verkauf von Lebensmitteln für den Hausgebrauch im vorliegenden Mandat zeigen. Verkauft wurden Früchte, Gemüse, Hühner, Eier und Milch am Markt auf der <placeName ref="loc010760">unteren Brücke</placeName> (heutige <placeName ref="loc010760">Rathausbrücke</placeName>), die auch <q>Gemüsebrücke</q> genannt wurde.</p>
<p>Am 21. September 1740 besprach der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org002406">Rat</orgName> eine Beschwerde der <orgName ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName>, dass das gültige Mandat gegen Lebensmittelfürkauf nicht eingehalten würde. Da viele Bürger und Angehörige Händler, die Fürkauf betrieben, beherbergten, liessen sich die Bestimmungen des Mandats gemäss Aussagen der <orgName ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> nicht durchsetzen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245090">StAZH B II 830</ref>, S. 136-137</bibl>). Daher entschied der <orgName ref="org002406">Rat</orgName>, das Mandat vom 3. Januar 1728 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552985">StAZH III AAb 1.9, Nr. 46</ref></bibl>) neu drucken zu lassen und es am übernächsten Sonntag von allen Kanzeln verlesen zu lassen. Ausserdem wurde die <orgName ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> befugt, eine Person einzusetzen, die künftige Zuwiderhandlungen anzeigen sollte. Das vorliegende Mandat entspricht inhaltlich demjenigen von 1728. Hinzugefügt wurde allerdings die Passage am Schluss, die allen Bürgern die Beherbergung von Fürkaufhändlern verbietet.</p>
<p>Detailliertere Vorschriften zur Vermeidung von Lebensmittelfürkauf und zur Regulierung des Brückenmarktes finden sich in der Ordnung von 1789: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_093">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 93</ref></bibl>.</p>
<p>Zum Verkauf und Handel von Lebensmitteln in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151410">Lendenmann 1996</ref>, S. 133-136</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151092">Sulzer 1944</ref>, S. 31-34</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 328-334</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
