<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_099</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581067">StAZH III AAb 1.16, Nr. 48</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Mobilmachung zum Abmarsch nach Stäfa wegen dem Stäfnerhandel</head><msContents><summary>Nachdem gesetzeswidrige Anlässe in Stäfa stattgefunden haben und die verantwortlichen Personen trotz mehrmaliger Aufforderung nicht vor dem Rat erschienen sind, erlässt die Zürcher Obrigkeit eine Verordnung. Damit die gesellschaftliche Ordnung aufrechterhalten werden kann, ist die Obrigkeit trotz zweimaliger Warnung an die Gemeinde Stäfa gezwungen, Gewalt anzuwenden. An alle Soldaten geht daher die Aufforderung, sich in ihrer Montur und Armatur sowie mit ihrer Munition auf dem Sammelplatz einzufinden und ihren Offizieren Gehorsam zu leisten.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.5"/><width unit="cm" quantity="21.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1795-06-30"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1050, Nr. 1959</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001001">Ungehorsam</term><term ref="key000668">Unruhen</term><term ref="key001101">Wehrdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__48__r_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister Klein und Grosse
 <lb/>Raͤthe, so man nennet die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, entbie<lb break="no"/>ten
 allen unsern getreuen, lieben Verburgerten und Angehoͤrigen unsern best<lb break="no"/>gemeinten
 Willen und da bey zu vernehmen:
</p>
<p>
<lb/>Ungeachtet Wir immerhin mit unermuͤdetem Bestreben fuͤr die Ruhe, das Gluͤck, und den
  <lb/>Wohlstand Unsers Landes, auch besonders bey den gegenwaͤrtigen schweren Zeiten fuͤr den so wichti<lb break="no"/>gen,
  dabey aber aͤusserst schwierigen Unterhalt desselben treu und vaͤterlich gesorgt haben ‒ unge<lb break="no"/>achtet
  Wir durch Unsere ununterbrochnen und oft kummervollen Rathschlaͤge dem allgemeinen Va<lb break="no"/>terland
  seine koͤstliche Ruhe und den nie genug zu schaͤtzenden Frieden zu erhalten getrachtet, auch
  <lb/>mit Gottes seegnendem Beystand und der klugen und kraͤftigen Mitwuͤrkung Unserer <choice><abbr>G L E</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben <orgName ref="org000531">Eidgenossen</orgName></expan></choice>
<lb/>und Verbuͤndeten diesen Endzweck bisdahin gluͤcklich erreicht haben, ‒ und ungeachtet endlich, Wir
  <lb/>jederzeit Unsere Angehoͤrigen mit Sanftmuth und Liebe geleitet und erst neulich jene auf die gefaͤhr<lb break="no"/>lichsten
  Abwege verirrten mit der moͤglichsten Schonung und Langmuth behandelt haben: So hat
  <lb/>es sich dennoch bedauerlicher Weise ereignet:
 </p>
<p>
<lb/>Daß nicht nur einige derselben, geblendet von strafbarem Ehrgeiz, Stolz und eitler
 <lb/>Neuerungsbegierde, auf foͤrmlich an sie auch von hoͤchster Behoͤrde abgegangene Citationen
 <lb/>widerhollt ausgeblieben sind, sondern daß heute sogar die ganze Gemeinde zu <placeName ref="loc010923">Staͤfa</placeName> eine
 <lb/>daselbst entstandene Gesez- Eid- und Pflicht-widrige Verbindung wider Unsere feyerlich<lb break="no"/>sten
 Befehle, gerade nach Anhoͤrung derselben, auf die vermessenste Art von neuem bestaͤtigt
 <lb/>und also ihrer hohen und vaͤterlichen Landesobrigkeit den schuldigen Gehorsam schnoͤder
 <lb/>Weise gaͤnzlich aufgesagt hat.
</p>
<p>
<seg><lb/>Damit nun alle gute Ordnung und Sicherheit nicht gaͤnzlich zerruͤttet, das unabsehbah<lb break="no"/>re
 Elend und die unaussprechlich traurigen Folgen innerer Empoͤrung, auf unserer Land<lb break="no"/>schaft
 verbreitet, und dadurch jedermann, besonders aber die stillen, ruhigen und recht<lb break="no"/>schaffnen
 Einwohner in das groͤste Ungluͤk und Verderben gestuͤrzt werden, ‒ so sehen
 <lb/>Wir Uns in die unausweichliche Nothwendigkeit gesezt, nach Unserer schon zweimal getha<lb break="no"/>nen
 oͤffentlichen und feyerlichen Erklaͤrung, den von Gott Uns verleihenen obrigkeitlichen
 <lb/>Gewalt zu Abwendung dieses Ungluͤks zu gebrauchen.</seg>
<seg>Alle Unsre Getreuen Lieben Ange<lb break="no"/>hoͤrigen
 fordern Wir also mit feyerlichem Nachdruk und Landesvaͤterlichem Zutrauen
 <lb/>auf, sich mit Uns zu einem fuͤr die Erhaltung unsers theuern Vaterlands und seiner
 <lb/>wohlthaͤtigen Verfassung so nothwendigen Endzwek zu vereinigen, und mit Standhaftig<lb break="no"/>keit,
 Treu und Ergebenheit, alles moͤgliche beyzutragen, was die Ruhe, gute Ordnung
 <lb/>und Sicherheit in demselben wieder herstellen und befestigen kann.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Dem zufolge ergehet nun vorerst an die saͤmmtliche auf dem Piquet stehende Mann<lb break="no"/>schaft,
 das nachdruksamste Ansinnen und die Aufforderung, sich mit vollstaͤndiger Mont-
 <lb/>und Armatur, nebst Munition und allem so zum Abmarsch noͤthig ist, auf dem ihnen
 <lb/>angewiesenen Sammelplaz einzufinden, und daselbst den in Unserm Namen erscheinenden
 <lb/>Officieren zu gehorsamen und Ihnen willig und gern nachzufolgen; damit auf diese Wei<lb break="no"/>se,
 die Sicherheit der Person und das Eigenthum eines jeden gerettet, das obrigkeitliche
 <lb/>Ansehen aufrecht erhalten, und von Unsrem lieben Vaterland alles Ungluͤk, mit Gottes
 <lb/>maͤchtigem Beystand, fuͤr immer entfernt werden moͤge.
</p>
<p><lb/>Geben den <origDate when="1795-06-30">30ten Junii 1795</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__48__v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Am Ende des 18. Jahrhunderts wurde auf der <placeName ref="loc000066"
        >Zürcher</placeName> Landschaft zunehmend Kritik an der bestehenden Ordnung laut, die vor allem im Rahmen der neu entstandenen Lesegesellschaften geäussert wurde. 1793 wurde in der Gemeinde <placeName
        ref="loc010923">Stäfa</placeName> eine solche <orgName ref="org004967"
        >Lesegesellschaft</orgName> gegründet, worin hauptsächlich patriotisch gesinnte Mitglieder der ländlichen Oberschicht vertreten waren. Das am 11. November 1794 in der <placeName
        ref="loc010923">Stäfner</placeName>
       <orgName ref="org004967">Lesegesellschaft</orgName> vorgetragene Memorial von <persName
        ref="per012659">Heinrich Nehracher</persName> enthält verschiedene Klagen an die <placeName
        ref="loc000065"
         >Zürcher</placeName> Obrigkeit. Konkret ging es um die Einführung von Handels- und Gewerbefreiheit für die Landschaft, die Ablösung von Zehnten und Grundlasten, die vollständige Aufhebung der Leibeigenschaft (Todfall), die Gleichstellung im Wehrwesen und die Wiederherstellung von Gemeinderechten und Gemeindefreiheiten. Bevor das Memorial jedoch der Regierung vorgelegt werden konnte, hatte diese schon davon Kenntnis erhalten und erliess am 24. November 1794 eine Verordnung betreffend Anzeigepflicht von obrigkeitsfeindlichen Personen und Schriften (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581058"
         >StAZH III AAb 1.16, Nr. 39</ref></bibl>). Ausserdem wurden die am Memorial beteiligten Personen <persName
        ref="per012659">Heinrich Nehracher</persName>, <persName ref="per012662"
        >Johann Caspar Pfenninger</persName> und <persName ref="per012673"
        >Andreas Staub</persName> verhört und schliesslich verbannt. Das scharfe Vorgehen der <placeName
        ref="loc000065"
         >Zürcher</placeName> Obrigkeit führte in der ersten Hälfte des Jahres 1795 dazu, dass mehrere Seegemeinden aus Solidarität mit den Verurteilten in den Waldmannschen Spruchbriefen von 1489 und dem Kappelerbrief von 1532 (<bibl><ref
         target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_151"
        >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 151</ref></bibl>) nach alten Freiheitsgarantien für die Landschaft forschten. Ende März 1795 wurden ein Waldmannscher Spruchbrief als beglaubigte Abschrift in <placeName
        ref="loc008711">Küsnacht</placeName> und eine Kopie des Kappelerbriefes in <placeName
        ref="loc010401">Horgen</placeName> aufgefunden.</p>
<p>Trotz des obrigkeitlichen Verbots fand am 16. Mai 1795 in <placeName ref="loc010923"
        >Stäfa</placeName> eine Gemeindeversammlung statt, worin die <orgName ref="org005142"
        >Stäfner</orgName> beschlossen, die alten Briefe zu verlesen und bei der Obrigkeit nachzufragen, inwiefern die darin enthaltenen Bestimmungen noch gültig seien. Ausserdem sollte Einzelzitationen vor den <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> nicht mehr Folge geleistet werden. Diese Gemeindeversammlung und das wiederholte Ausbleiben mehrerer <orgName
        ref="org005142">Stäfner</orgName> vor dem <orgName ref="org002406"
        >Rat</orgName> waren unter anderem der Auslöser für die am 29. Juni 1795 ergangenen Beschlüsse der <placeName
        ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit. So ordnete der <orgName ref="org002406"
        >Rat</orgName> an, dass ein in Standesfarben gekleideter Bote der Gemeinde <placeName
        ref="loc010923"
        >Stäfa</placeName> den Befehl überbringen sollte, sich am 30. Juni zu versammeln, um ein obrigkeitliches Schreiben bezüglich der rechtswidrigen Gemeindeversammlung von ihrem Vogt anzuhören. Ausserdem sollten die verantwortlichen Personen am 1. Juli vor dem <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> erscheinen. Im Falle des Nichterscheinens werde die Obrigkeit militärische Massnahmen ergreifen. In derselben Ratssitzung wurde des Weiteren dem <orgName
        ref="org005104"
        >Geheimen Rat</orgName> der Auftrag erteilt, eine Erklärung in Form der vorliegenden Verordnung zu verfassen und diese am 30. Juni vor den Mitgliedern der <orgName
        ref="org004958"
        >Gesellschaft zur Konstaffel</orgName> und aller Zünfte verlesen zu lassen. An sämtliche <orgName
        ref="org000531">eidgenössischen Stände</orgName> und <orgName ref="org005719"
        >zugewandten Orte</orgName> ergingen Schreiben, worin auf die bevorstehende Mobilisierung hingewiesen sowie um militärische Unterstützung ersucht wurde (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245310"
        >StAZH B II 1050</ref>, S. 12-15</bibl>). Da bereits am 30. Juni 1795 aus dem mündlichen Bericht des Boten klar wurde, dass die aufrührerischen Bewohner <placeName
        ref="loc010923">Stäfas</placeName> weder vor dem <orgName ref="org002406"
        >Rat</orgName> erscheinen würden noch von ihrem Vorhaben abzubringen waren, erhielt der <orgName
        ref="org005104"
         >Geheime Rat</orgName> die Befugnis, alle notwendigen militärischen Vorkehrungen zu treffen (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245408"
        >StAZH B II 1076</ref>, S. 103-104</bibl>).</p>
<p>Als Strafmassnahmen gegen <placeName ref="loc010923">Stäfa</placeName> verordnete der <orgName ref="org005104">Geheime Rat</orgName>, dass die Gemeinde vom städtischen Kornmarkt verbannt, nicht mehr durch das <orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> unterstützt und von der öffentlichen Krankenpflege ausgeschlossen werde sowie alle ansässigen <orgName ref="org005142">Stäfner</orgName> aus der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> weggewiesen werden sollten. Ausserdem wurde <placeName ref="loc010923">Stäfa</placeName> ab dem 5. Juli 1795 neun Wochen lang belagert. Am 13. Juli erliess die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit eine Erklärung, dass weder die Waldmannschen Spruchbriefe noch der Kappelerbrief  gültig seien (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581068">StAZH III AAb 1.16, Nr. 49</ref></bibl>). Schliesslich erfolgte am 2. September 1795 die Mitteilung der ausgesprochenen Urteile über die beteiligten Personen. Die Strafen beinhalteten Verbannungen, Gefängnishaft, Geldbussen und Güterkonfiskationen, jedoch keine Todesurteile. Ausserdem wurden die Gemeinden <placeName ref="loc010923">Stäfa</placeName> und <placeName ref="loc010401">Horgen</placeName> mit Bussen, mit dem Entzug der Abhaltung des Maiengerichts sowie mit der Konfiskation ihrer Waffen bestraft (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581069">StAZH III AAb 1.16, Nr. 50</ref></bibl>).</p>
<p>Nachdem es in den Jahren 1796 und 1797 zu einzelnen Reformen im Bereich des <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Staatswesens kam (vgl. beispielsweise die Bürgerrechtsaufnahmen von 1796: <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581080">StAZH III AAb 1.16, Nr. 61</ref></bibl>), erfolgte erst im Jahre 1798 eine völlige Amnestie für alle am Stäfnerhandel beteiligten Personen (vgl. die Verordnung betreffend Amnestie von 1798: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_104">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 104</ref></bibl>).</p>
<p>Zum Stäfnerhandel vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D17215.php">Stäfnerhandel</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Graber 2003a</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ulrich 1996</ref>, S. 493-496</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Mörgeli 1995</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wartburg 1956</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
