<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_095</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3614703"
              >StAZH III Pb 4/1 (6)</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Vormundschaftsordnung der Stadt Zürich für Witwen und Waisen</head>
          <msContents>
            <summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen eine revidierte Vormundschaftsordnung mit fünf Teilen. – Im ersten Teil wird in acht Artikeln festgelegt, wer einen Vormund erhält. Grundsätzlich erhalten alle Waisen unter dem 25. Lebensjahr einen Vormund, ausser sie heiraten vorher, gründen einen Hausstand oder haben durch den Willen des verstorbenen Vaters die Eigenverwaltung zugewiesen bekommen. Zudem können Waisenknaben vor Vollendung des 24. Lebensjahres ein Gesuch beim Waisengericht stellen. Geregelt werden des Weiteren Vormundschaftsfälle beim Tod der Mutter oder des Vaters. Weitere Personengruppen, die unter die Vormundschaft fallen, sind Personen mit schweren körperlichen oder psychischen Krankheiten sowie Personen, die eine Gefahr darstellen. Zudem erhalten Personen, die abwesend und unauffindbar sind, einen Vormund, falls keine anderen Regelungen bekannt sind (1). – Im zweiten Teil wird geregelt, wer als Vormund in Frage kommt. Es gilt, dass der Vater einen zukünftigen Vormund schriftlich oder mündlich festlegen darf. Der Vormund darf dabei sein Amt erst antreten, wenn die Eröffnung des väterlichen Testaments und die Bestätigung des Waisengerichts erfolgt sind und keine Einwände der nächsten Verwandten vorliegen. Dabei gilt das Appellationsrecht an den Kleinen Rat. Gibt es Einwände zum ernannten Vormund oder wurde dieser vom Vater nie festgelegt, soll der nächste männliche Verwandte zusammen mit der Mutter einen Vormund ernennen, der dann durch das Waisengericht bestätigt werden muss. Wenn ein solcher männlicher Verwandter fehlt oder kein Vormund ernannt werden kann, obliegt dem Waisengericht die Entscheidung. Falls der Vater die Mutter für die Verwaltung der Güter seiner Kinder vorgesehen hat, werden die Verwandten väterlicher- und mütterlicherseits nach allfälligen Einwänden befragt. Die Mutter ist jedoch nur so lange für die Güterverwaltung zuständig, bis sie wieder geheiratet hat, dann ernennt die Verwandtschaft einen Vormund. Personen, die wegen Unfähigkeit oder Verschwendungssucht vom Kleinen Rat bevormundet worden sind, erhalten entweder einen von ihren Verwandten oder vom Waisengericht vorgeschlagenen Vormund (2). – Im dritten Teil folgen die Pflichten der Vormünder, wobei grundsätzlich jeder Bürger, der nicht schon zwei Vormundstellen innehat, verpflichtet ist, eine solche Stelle mindestens vier Jahre lang anzunehmen. Der Vormund soll zunächst der Verwandtschaft oder dem Waisengericht ein Inventar aller ihm zugestellten Sachen zukommen lassen. Alle originalen Gült-, Schuld- und Kaufbriefe sowie Obligationen sollen entweder bei der Verwandtschaft sicher aufbewahrt oder im obrigkeitlichen Schirmkasten deponiert werden. Für diejenigen Dinge, die der Vormund bei sich aufbewahrt, gelten im Konkursfall die Bestimmungen des Stadtrechts. Der Vormund ist des Weiteren für den Lebenswandel sowie zusammen mit der verordneten Behörde für die Berufswahl seines Mündels verantwortlich. Zudem ist er für die Verwaltung des Guts und für den Einzug der Zinsen zuständig, wovon er jährlich Rechnung ablegen muss. Ohne Vorwissen der Verwandtschaft oder des Waisengerichts ist es dem Vormund verboten, Schuldenerlasse, Schenkungen, Leihgaben, Käufe, Tauschgeschäfte oder Rechtshändel zu tätigen. Solche Geschäfte gelten als ungültig und in Schadenfällen muss der Vormund haften. Von der Jahresrechnung muss der Vormund ein Exemplar der verordneten Behörde sowie ein Exemplar zur eigenen Aufbewahrung spätestens 14 Tage nach der letzten Rechnung abgeben. Ausserdem muss er die vorjährigen Rechnungen oder, falls es sich um die erste Rechnung handelt, das Übergabedokument sowie einen kurzen Bericht über sein Mündel abgeben. Häuser, Liegenschaften, Hausrat und weitere Mobilien sollen vom Vormund in gutem Zustand erhalten werden; sie dürfen nicht ohne Vorwissen der verordneten Behörde veräussert werden. Sobald die Mündel ihre Güter selbst verwalten wollen, muss dies von der Behörde, die den Vormund ernannt hat, bewilligt werden. Der Vormund ist erst aus seiner Stelle entlassen, wenn das ordnungsgemässe Protokoll des Waisengerichts erstellt wurde und alle Parteien zufrieden sind. Als Lohn erhält der Vormund vier Gulden pro 1000 Gulden Vermögen. Weitere Ausgaben wie Reisen, Rechtshändel und Inventarisationen (Beschreibungen) sollen zusätzlich vergütet werden (3). – Der vierte Teil führt die Pflichten des Waisengerichts auf. Dieses besteht aus einem Statthalter als Präsidenten sowie zwei Kleinräten und drei Grossräten, wobei kein Waisenrichter selbst eine Vormundstelle einnehmen darf. Das Waisengericht muss die vorgeschlagenen Vormünder bestätigen und einschreiben oder – falls kein Vorschlag gemacht wird – selbst einen Vormund ernennen. Personen, die einen Vormund erhalten, sollen zusammen mit ihrem Vormund, dem Datum und bisherigen Ereignissen in ein Protokoll eingetragen werden. Für die diejenigen Personen, die aus ihrer Verwandtschaft oder vom Waisengericht einen Vormund gestellt bekommen haben, wird ein separates Protokoll geführt. In einer weiteren Tabelle soll jährlich vermerkt werden, wer im Laufe des Jahres einen Vormund erhalten hat und wer aus der Vormundschaft entlassen wurde. Des Weiteren wird dem Schirmschreiber aufgetragen, zusammen mit dem Vormund ein Verzeichnis des Vermögens des Mündels aufzunehmen sowie vom Vormund die Jahresrechnung abzunehmen. Zwei Verwandte und zwei Waisenrichter überprüfen ausserdem die Jahresrechnung und befragen den Vormund über den moralischen und ökonomischen Zustand seines Mündels sowie über die allfällige Steigerung des Vermögens. Darüber soll ein Abschiedsprotokoll geführt werden. Die Waisenrichter sind verpflichtet, bei Beratungen zu finanziellen Fragen sorgfältig vorzugehen sowie über Erziehung und Unterricht des Mündels genaue Aufsicht zu tragen. Nachdem das Mündel volljährig geworden ist, soll es vom Schirmschreiber alle Rechnungen und das Inventar zur Einsicht erhalten. Falls keine Einwände vorliegen, soll dies im Schirmprotokoll bestätigt werden. Mündel, deren Mittel von den Verwandten verwaltet wurden, sollen bei Volljährigkeit zunächst persönlich verhört werden. Bestehen Einwände, hat das Waisengericht die Kompetenz, diese zu lösen, wobei das Appellationsrecht an den Kleinen Rat besteht. Schliesslich werden die Pflichten und Entlohnung des Schirmschreibers aufgeführt (4). – Im fünften Teil folgen zuletzt Bestimmungen zum Schirmkasten, der im Rathaus steht. Von den beiden Schlüsseln erhält ein Mitglied des Waisengerichts das eine Exemplar und der Schirmschreiber das andere Exemplar. Aufbewahrt werden im Schirmkasten Gültbriefe, Schuldtitel, Inventare, Urkunden, Deposita, Vermögensanteile abwesender Personen, Bürgschaftsscheine und Prästandenscheine (Beweis des Vorhandensein von genügend Vermögen) von fremden Ehefrauen (5).</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Druckschrift, 30 S.</filiation>
              <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support><material>Papier</material></support>
                <extent>
                  <dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="20.5"/>
                    <width unit="cm" quantity="15.5"/>
                  </dimensions>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin><origDate when="1792-02-20"/></origin>
          </history>
          <additional>
            <listBibl>
              <head>Edition</head>
              <bibl>SBPOZH, Bd. 6, Nr. 46, S. 381-400</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
              <head>Nachweis</head>
              <bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1047, Nr. 1936</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000287">Appellation</term><term ref="key000700">Beaufsichtigung</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000574">Rechnungswesen</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key001043">Verwandtschaft</term><term ref="key000997">Vormundschaft</term><term ref="key000311">Waisen</term><term ref="key000074">Witwen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__01_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Erneuerte <lb/>Waͤysen- <lb/>und <lb/>Bevogtigungs-Ordnung <lb/>fuͤr die <lb/>Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></head>
<p><figure type="woodcut"/>
<lb/><date when="1792">MDCCXCII</date>.</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__02_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__03_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister, Klein
 <lb/>und Grosse Raͤthe der Stadt
 <lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, thun kund hiermit allen Unsern
 <lb/><choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben</expan></choice> Verburgerten, daß Wir, bey unver<lb break="no"/>ruͤkt
 fortsezender Aufmerksamkeit auf alles
 <lb/>das, was zur Bevestigung und Vermeh<lb break="no"/>rung
 der allgemeinen Wohlfarth Unsers
 <lb/>ganzen Landes, und besonders auch Unserer
 <lb/><choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben</expan></choice> Verburgerten, ersprießlich seyn mag,
 <lb/>den allgemeinen Wunsch in Erwaͤgung ge<lb break="no"/>zogen,
 daß die von Unsern <choice><abbr>sel</abbr><expan>seligen</expan></choice> Standes-<lb/>Vorfahren
 schon zu Ende des vorigen Jahr-<lb/>Hunderts
 verfaßte, und im Jahr <date when="1738">1738</date>
<lb/>erneuerte Waͤysen-Ordnung revidiert,<note>Gemeint ist die Vormundschaftsordnung für Witwen und Waisen von 1738 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3292863">StAZH III AAb 1.10, Nr. 45</ref></bibl>).</note> und
 <lb/>nach Unsern Zeiten, Umstaͤnden und Be<lb break="no"/>duͤrfnissen
 abgeaͤndert und verbessert werden
 <lb/>moͤchte. Wir haben also einem Ausschuß
 <pb n="4" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__04_.tif"/>
<lb/>Unserer geliebten Mitraͤthe, mit Zuzug
 <lb/>Unserer bisherigen Schirm- und Waͤysen-<lb/>Voͤgte
 aufgetragen, diesen Gegenstand in
 <lb/>sorgfaͤltige Berathung zunehmen, und Uns
 <lb/>einen Entwurf einer verbesserten Waͤysen-<lb/>Ordnung,
 wie solche den Beduͤrfnissen Un<lb break="no"/>serer
 <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben</expan></choice> Burgerschaft am angemessen<lb break="no"/>sten,
 auch in der Ausuͤbung fuͤr alle Staͤn<lb break="no"/>de
 und Personen, auf die gleichmaͤßigste
 <lb/>Weise, sicher erzielet werden koͤnne, zu hin<lb break="no"/>terbringen.
 Nachdem nun dieses zu Unse<lb break="no"/>rem
 besten Vergnuͤgen geschehen ist, haben
 <lb/>Wir, bey genauer Pruͤfung des gemachten
 <lb/>Entwurfes, solchen in allen Ruͤksichten so
 <lb/>verfaßt gefunden, daß Wir denselben hier<lb break="no"/>mit
 Hoch-Obrigkeitlich bestaͤtigen, und dem
 <lb/>zufolge verordnen, wie hernach von Punkt
 <lb/>zu Punkt folget. Alles in der freudigsten
 <lb/>und gewissesten Zuversicht, daß sowol Un<lb break="no"/>sere
 fuͤrgeliebten Mitraͤthe, denen Wir als
 <pb n="5" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__05_.tif"/>
<lb/>Waͤysen-Richtern die Anwendung dieser
 <lb/>Unserer Hoch-Obrigkeitlichen Verordnung
 <lb/>auftragen, dieselbe in allen Stuͤken, mit
 <lb/>puͤnktlicher Genauigkeit, republikanischer
 <lb/>Gleichheit und unermuͤdeter Gedult hand<lb break="no"/>haben,
 als auch daß Unsere <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdige Liebe</expan></choice> Burger<lb break="no"/>schaft
 solche mit Dank und Freude, als eine
 <lb/>bestgemeynte vaͤterliche Fuͤrsorge aufzunem<lb break="no"/>men,
 und derselben gehorsam nachzukom<lb break="no"/>men
 sich befleissen werde.
</p>
<p>
<lb/>Wir wiederhollen und bestaͤtigen auch
 <lb/>bey dieser Gelegenheit feyerlich, die in Unserm
 <lb/>Stadt-Recht (<choice><abbr>pag</abbr><expan>paginae</expan></choice> 79. §. 49.) enthaltene
 <lb/>Verordnung,<note>Gemeint ist das Stadt- und Landrecht von 1715 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3292837">StAZH III AAb 1.8, Nr. 48</ref></bibl>).</note> kraft welcher auf das ernst<lb break="no"/>lichste
 verbotten ist, minderjaͤhrigen Leuten,
 <lb/>ohne Wissen ihrer Eltern und Vormuͤnder,
 <lb/>unter was Nammen solches immer geschehe,
 <lb/>deßgleichen allen und jeden bevogtigten Per<lb break="no"/>sonen,
 etwas auf Borg oder Kredit zu ge<lb break="no"/>ben;
 und wollen, daß fuͤr dergleichen Schul<lb break="no"/>den
 kein Recht gehalten werden solle.
</p><pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__06_.tif"/>
  <seg><head type="subtitle"  n="1"><lb/>Erster Abschnitt. <lb/>Wer unter Vormundschaft kommen und <lb/>wer bevogtiget werden soll</head>
<p>
<lb/>§. 1.
 <lb/>Die Fuͤrsorge der Vormundschaft soll fallen auf
 <lb/>alle und jede Waͤysen, <choice><abbr>d h</abbr><expan>das heisst</expan></choice> alle ledige Knaben
 <lb/>und Toͤchtern, die das <measure type="age" unit="year" quantity="25">25ste Jahr</measure> ihres Alters
 <lb/>noch nicht angetretten, und das Ungluͤk haben,
 <lb/>ihre Eltern, oder auch nur ihren Vater, durch den
 <lb/>Tod, oder auf andre Weise wirklich zuverliehren;
 <lb/>die Art wie solche Waͤysen unter Vormundschaft
 <lb/>kommen sollen, wird in dem folgenden Abschnitt
 <lb/>naͤher bestimmt.
</p>
<p>
<lb/>§. 2.
  <lb/>Durch gesetzmaͤßige Verheurathung minderjaͤh<lb break="no"/>riger
  Personen, und durch den Umstand, wenn ein
  <lb/>junger, zuͤnftiger Burger einen eignen Rauch
  <lb/>fuͤhrt, wird die Vormundschaft ohne anders auf<lb break="no"/>gehoben.
  Eben so hat keine Vormundschaft in
  <lb/>Ansehung solcher Kinder statt, denen ihr Vater
  <lb/>die selbsteigne Verwaltung der hinterlassenden
  <lb/>Mittel durch eine ausdruͤkliche Verordnung zuge<lb break="no"/>eignet
  hat.
 </p><pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__07_.tif"/>
<p>
<lb/>§. 3.
 <lb/>In andern Faͤllen, da eine ledige Manns-Per<lb break="no"/>son
 aus besondern Gruͤnden, und in besonderer
 <lb/>Laage, fruͤher als nach vollendetem <measure type="age" unit="year" quantity="24">24sten Jahr</measure>
<lb/>ihres Alters fuͤr volljaͤhrig erklaͤrt zuwerden drin<lb break="no"/>gend
 bedarf, mag sie sich hierum bey dem geord<lb break="no"/>neten
 <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> anmelden, welches dann die<lb break="no"/>ses
 ihr Ansuchen, nebst seinem, des <orgName ref="org005147">Waͤysenge<lb break="no"/>richtes</orgName>,
 Befinden, durch eine Weisung an Un<lb break="no"/>sern
 <orgName ref="org004016">taͤglichen Rath</orgName> bringen wird.
</p>
<p>
<lb/>§. 4.
 <lb/>Wuͤrden dergleichen Kinder Mutterhalb ver<lb break="no"/>waͤyßt,
 so bleibt der Vater ihr natuͤrlicher Vor<lb break="no"/>mund,
 ohne weitere Verordnung; jedoch daß es,
 <lb/>nach dem deutlichen Inhalt des Erbrechts<note>Gemeint ist das Erbrecht von 1716 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552132">StAZH III AAb 1.8, Nr. 59</ref></bibl>).</note> (2. <choice><abbr>Thl</abbr><expan>Theil</expan></choice>
<lb/>§. 1. und 9.) bey den naͤchsten Verwandten dieser
 <lb/>Kinder von vaͤterlicher Seite stehen soll, fuͤr die
 <lb/>unter des Vaters Verwaltung fallenden muͤter<lb break="no"/>lichen
 Mittel Sicherheit zufordern, und daß
 <lb/>diese Verwandten sich deswegen bey Unserem ge<lb break="no"/>ordneten
 <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> melden moͤgen.
</p>
<p>
<lb/>§. 5.
 <lb/>Wuͤrden Kinder Vaterhalb verwaͤyßt, so sol<lb break="no"/>len
 der oder diejennigen Personen, die von der
 <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__08_.tif"/>
<lb/>vaͤterlichen Seite im naͣchsten Grad verwandt sind,
 <lb/>gemeinsam mit der Mutter, und wenn diese auch
 <lb/>verstorben ist, fuͤr sich selbst, innert <date dur="P8D">8 Tagen</date>, dem
 <lb/>verordneten <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> foͤrmlich anzeigen, daß
 <lb/>jemand die vormundschaftliche Besorgung der
 <lb/>verwaͤyßten Kinder uͤbernommen habe, oder uͤber<lb break="no"/>nemmen
 werde. Sollten sie nicht zugleich die Per<lb break="no"/>son
 dieses Vormundes bestimmt angeben koͤnnen,
 <lb/>so solle solches spaͤtstens in Zeit von <date dur="P4W">4 Wochen</date> nach
 <lb/>dem Todesfall geschehen. Wuͤrden aber diese Pflich<lb break="no"/>ten
 von den Anverwandten versaͤumt, so soll das
 <lb/><orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> die noͤthigen Vorkehrungen zur
 <lb/>Vormundschaft aus sich selbst zutreffen schul<lb break="no"/>dig seyn.
</p>
<p>
<lb/>§. 6.
 <lb/>Unter voͤgtliche Aufsicht sollen gehoͤren, die
 <lb/>durch allgemein anerkannte, schwehre Leibs- und
 <lb/>Gemuͤths-Krankheiten, zu Besorgung ihrer selbst,
 <lb/>oder doch ihres Haab und Guts, unfaͤhigen Per<lb break="no"/>sonen,
 beyderley Geschlechts; jedoch sollen, ehe
 <lb/>eine solche Person bevogtiget werden kan, ihre
 <lb/>naͤchsten Anverwandten, die im Duͤrftigkeitsfall
 <lb/>die Unterhaltungspflicht auf sich haͤtten, oder Un<lb break="no"/>ser
 verordnetes <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName>, sich hierfuͤr vor
 <lb/>Unserem <orgName ref="org004016">taͤglichen Rath</orgName> anmelden, der dann, nach
 <pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__09_.tif"/>
<lb/>vorgenommenem Verhoͤr mit einer solchen Per<lb break="no"/>son, 
 das billige und nothwendige hieruͤber zuver<lb break="no"/>ordnen hat.
</p>
<p>
<lb/>§. 7.
 <lb/>Sollten Ringsinn<!-- Leichtsinn --> oder leidenschaftliche Ver<lb break="no"/>blendung
 eine Burgersperson, maͤnnlichen oder
 <lb/>weiblichen Geschlechts, so weit verleiten, daß sie
 <lb/>sich und die Ihrigen in offenbar schwehren Ver<lb break="no"/>lurst
 oder gar Gefahr des Mangels stuͤrtzen wuͤrde,
 <lb/>so wird Unser <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName>, auf Anruffen der
 <lb/>naͤchsten Verwandten, oder wenn es sonst bey sei<lb break="no"/>nen
 Pflichten solches nothwenig findet, eine solche
 <lb/>Person verhoͤren, dem Uebel, durch nachdruͤkliche
 <lb/>Vorstellungen, gruͤndlich Einhalt zuthun suchen,
 <lb/>im Fall aber daß keine Besserung zu erwarten waͤre
 <lb/>oder erfolgen wuͤrde, die Sache an Unsern <orgName ref="org004016">taͤg<lb break="no"/>lichen
 Rath</orgName> bringen.
</p>
<p>
<lb/>§. 8.
 <lb/>Wenn solchen Personen die seit geraumer Zeit
 <lb/>Landsabwesend sind, und deren Aufenthalts-Ort
 <lb/>unbekannt ist, bey Erbfaͤllen oder sonst, etwas an
 <lb/>Vermoͤgen zufaͤllt, so sollen die Miterben oder
 <lb/>naͤchsten Anverwandten derselben schuldig seyn,
 <lb/>hiervon dem <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> Anzeige zu thun, und
 <pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__10_.tif"/>
<lb/>zugleich erklaͤren, ob entweder der Abwesende
 <lb/>selbst zu seiner Zeit jemandem zu Besorgung seiner
 <lb/>Angelegenheiten Auftrag gegeben habe, oder,
 <lb/>wenn solches nicht geschehen ist, wer von ihnen
 <lb/>diese Besorgung uͤbernemmen wolle. Sollte aber
 <lb/>weder das eine noch andere statt haben, so wuͤrde
 <lb/>dann von Seite des <orgName ref="org005147">Waͤysengerichts</orgName> ein Vormund
 <lb/>zu Verwaltung solcher Mitteln verordnet werden.
 <lb/>Uebrigens verbleibt es, in Ansehung der Mitteln
 <lb/>selbst, bey der Anno <date when="1775">1775</date> gemachten Erlaͤute<lb break="no"/>rung des Erbrechtes.<note>Gemeint ist die Erläuterung und Abänderung eines Artikels aus dem Erbrecht von 1716 aus dem Jahr 1775 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578375">StAZH III AAb 1.14, Nr. 52</ref></bibl>).</note>
</p></seg>
  <seg><head type="subtitle" n="2"><lb/>Zweyter Abschnitt. <lb/>Wer Vormuͤnder und Voͤgte setzen moͤge</head>
<p>
<lb/>§. 1.
  <lb/>Die Vormuͤnder uͤber Waͤysen mag der Ehe<lb break="no"/>mann
  und Vater durch eine foͤrmliche, schriftliche
  <lb/>oder muͤndliche Verordnung selbst ernennen, und
  <lb/>zugleich bestimmen, ob und wem Rechnung abge<lb break="no"/>legt
  werden muͤsse; zumahlen er seinen eignen
  <lb/>Zustand und was derselbe bedarf, auch den Cha<lb break="no"/>rakter
  seiner Familie am besten kennen kan; den<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__11_.tif"/><lb break="no"/>noch
  soll der ernannte Vormund, nach Eroͤfnung
  <lb/>der vaͤterlichen Willens-Erklaͤrung, sein Amt nicht
  <lb/>antretten, bis er von Unserm <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> be<lb break="no"/>staͤtigt
  und eingeschrieben ist; damit aber hierbey
  <lb/>auf alle Weise sicher verfahren werde, so solle das
  <lb/><orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName>, vor Bestaͤtigung eines solchen ge<lb break="no"/>ordneten
  Vormunds, die naͤchsten Anverwandten
  <lb/>vom Mannsstamm der Waͤysen, oder jemanden in
  <lb/>derselben Nammen fuͤr sich bescheiden, und von
  <lb/>ihnen vernemmen, ob sie gegen den geordneten
  <lb/>Vormund begruͤndte Einwendungen zumachen
  <lb/>haben; auch im Fall dergleichen vorgebracht wuͤr<lb break="no"/>den,
  dieselben aufs sorgfaͤltigste pruͤfen, und hier<lb break="no"/>auf
  nach Seinem pflichtmaͤßigen Befinden, mit
  <lb/>Vorbehalt der Appellation an Unsern <orgName ref="org004016">taͤglichen
  <lb/>Rath</orgName>, hieruͤber absprechen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 2.
  <lb/>Wenn ein solcher verordneter Vormund durch
  <lb/>einen rechtlichen Spruch Unserer Waͤysenrichter
  <lb/>nicht angenommen, oder auch von dem verstorbe<lb break="no"/>nen
  Vater keine Verordnung daruͤber gemacht
  <lb/>worden ist, so stehet es an der maͤnnlichen naͤch<lb break="no"/>sten
  Verwandtschaftslinie, mit Zuzug der Mutter
  <lb/>der Waͤysen, ihnen aus sich selbst, oder woher es
  <lb/>ihnen gefaͤllig ist, einen Vormund zuernennen,
  <pb n="12" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__12_.tif"/>
<lb/>der sie fuͤr dieselben der beste und schiklichste zu<lb break="no"/>seyn
  beduͤnkt. Diesen Vormund sollen sie Unserm
  <lb/>geordneten <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> vorstellen, und wenn
  <lb/>Dasselbe gegen ihn keine begruͤndten Einwendun<lb break="no"/>gen
  zumachen hat, so wird Es ihn bestaͤtigen und
  <lb/>einschreiben, widrigenfalls aber der Verwandt<lb break="no"/>schaft
  auftragen, einen andern schiklichern Mann
  <lb/>zu dieser Vormund-Stelle vorzuschlagen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 3.
  <lb/>Wenn aber die Verwandtschaft keinen schik<lb break="no"/>lichern
  Vormund ausfuͤndig machen koͤnnte, oder
  <lb/>seine verwandten Waͤysen lieber der unmittelba<lb break="no"/>ren
  Obrigkeitlichen Vorsorge uͤberlassen wollte,
  <lb/>oder auch wenn die Waͤysen keinen maͤnnlichen
  <lb/>Anverwandten innert oder in dem 3ten Grad haͤt<lb break="no"/>ten,
  so hat Unser verordnetes <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> die
  <lb/>Pflicht auf sich, den Waͤysen einen Vormund zu<lb break="no"/>setzen
  und denselben einzuschreiben.
 </p>
<p>
<lb/>§. 4.
  <lb/>Wenn der verstorbene Ehemann seine hinter<lb break="no"/>lassende
  Wittwe zu Besorgung seiner Kinder,
  <lb/>und ihres Haab und Guts verordnet hat, so soll
  <pb n="13" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__13_.tif"/>
<lb/>das <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> die vaͤterliche und muͤterliche
  <lb/>Verwandtschaft der Kinder vernehmen, ob sie da<lb break="no"/>gegen
  begruͤndte Einwendungen zumachen haben;
  <lb/>in beyden Faͤllen verfaͤhrt Dasselbe, wie oben bey
  <lb/>der Bestellung der geordneten Vormuͤnder be<lb break="no"/>stimmt
  ist; worbey sich dann von selbst versteht,
  <lb/>daß solches nur allein so lange gemeynt seyn koͤnne,
  <lb/>als die Wittwe in unveraͤndertem Stand verbleibt:
  <lb/>wuͤrde aber diese leztere sich wieder verehlichen,
  <lb/>so stehet es bey der Verwandtschaft, mit vorbe<lb break="no"/>haltener
  Bestaͤtigung, und wenn die Verwandt<lb break="no"/>schaft
  nicht will oder kan, oder wenn etwa keine
  <lb/>innert oder im 3ten Grad vorhanden waͤre, so
  <lb/>ligt es Unserm <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> ob, einen Vor<lb break="no"/>mund zu ordnen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 5.
  <lb/>Fuͤr diejenigen, die wegen allgemein anerkann<lb break="no"/>ter
  Unfaͤhigkeit oder Verschwendung von Unserm
  <lb/><orgName ref="org004016">Kleinen Rath</orgName> vogtbar erklaͤrt werden, ordnen die<lb break="no"/>jenigen
  Anverwandten, welche die Bevogtigung
  <lb/>daselbst gesucht und erhalten haben, den Vogt,
  <lb/>welcher von Unserm <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName>, insofern Das<lb break="no"/>selbe
  keine wichtigen Bedenken dagegen hat, bestaͤ<lb break="no"/>tigt
  und eingeschrieben wird. Sollte jene Anver<pb n="14" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__14_.tif"/><lb break="no"/>wandtschaft
  ihrer diesfaͤlligen Obliegenheit kein
  <lb/>Genuͤge leisten, so solle das <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> selbst
  <lb/>den noͤthigen Vogt ordnen.<note>Zur Bestellung von Vormündern vgl. auch die entsprechende Ordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> aus dem späten 15. Jahrhundert
   (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_061">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 61</ref></bibl>).</note>
</p></seg>
  <seg><head type="subtitle" n="3"><lb/>Dritter Abschnitt. <lb/>Von der Vormuͤnder und Voͤgten Pflicht</head>
<p>
<lb/>§. 1.
  <lb/>Wir verordnen auf den Fall, wo die Verwandt<lb break="no"/>schaften
  fuͤr ihre Waͤysen keinen Vormund finden,
  <lb/>und sich deswegen an Unser <orgName ref="org005147">Waͤysengericht</orgName> wen<lb break="no"/>den
  muͤssen, daß jeder Burger, der nicht schon <num value="2">2</num>
<lb/>Vormuͤnder- oder Vogt-Stellen auf sich hat, bey
  <lb/>seinen buͤrgerlichen Pflichten gebunden seyn solle,
  <lb/>sich einer ihm von daher aufzulegenden Vormund-<lb/>Stelle
  wenigstens <date dur="P4Y">4 Jahre</date> lang zuunterziehen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 2.
  <lb/>Sobald ein Vormund oder Vogt eingeschrieben
  <lb/>ist, soll er sich von der Verwandtschaft, oder dem
  <lb/><orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName>, je nachdem er von der einen oder
  <lb/>andern Stelle geordnet worden ist, ein ordent<lb break="no"/>liches,
  vollstaͤndiges Inventarium oder Ueber<pb n="15" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__15_.tif"/><lb break="no"/>gaabe
  der ihm zugestellten Sachen, mit Unter<lb break="no"/>schrift
  derjenigen Behoͤrde, welche die Uebergaabe
  <lb/>an ihn macht, und wohin er auch Rechnung abzu<lb break="no"/>legen
  hat, ‒ zustellen lassen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 3.
  <lb/>Die Verwandtschaften, welche fuͤr ihre ver<lb break="no"/>wandten
  Waysen selbst Vormuͤnder bestellen und
  <lb/>ernennen, sollen die Original- Guͤlt- Schuld- Kauf-<lb/>Briefe
  und Obligationen in sichere Verwahrung
  <lb/>legen, damit sie solche wieder herausgeben koͤn<lb break="no"/>nen,
  indem sie dafuͤr gutzustehen haben; es soll
  <lb/>ihnen aber auch frey stehen, solche Instrumente
  <lb/>in den Obrigkeitlichen Schirmkasten verwahren
  <lb/>zulassen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 4.
  <lb/>Unser verordnetes <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> ist schuldig,
  <lb/>von allen denjenigen vormundschaftlichen oder
  <lb/>Vogtverwaltungen, die Ihme zubestellen, und al<lb break="no"/>so
  auch jaͤhrliche Rechnung davon abzunemmen,
  <lb/>obliegen, die Guͤlt- Schuld- und Kauf-Instru<lb break="no"/>mente
  und Obligationen nebst andern wichtigen
  <lb/>Urkunden zu seinen Handen in den Obrigkeitlichen
  <lb/>Schirmkasten zunemmen.
 </p><pb n="16" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__16_.tif"/>
<p>
<lb/>§. 5.
  <lb/>Fuͤr alles dasjenige was man in eines Vor<lb break="no"/>munds
  oder Vogts Handen liegen lassen muß,
  <lb/>haben weder Verwandte noch <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> nichts
  <lb/>zuverantworten; sondern in Faͤllen, da es einem
  <lb/>solchen Vormund oder Vogt zum Auffahl kommen
  <lb/>sollte, behelfen sie sich der Sazung des Stadtrechtes<note>Gemeint ist das Stadt- und Landrecht von 1715 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3292837">StAZH III AAb 1.8, Nr. 48</ref></bibl>).</note>
<lb/>(<choice><abbr>Cap</abbr><expan>Capitel</expan></choice> X. §. 37.), kraft welcher Vogtguͤter allen un<lb break="no"/>versicherten
  Schulden, den General-Obligationen
  <lb/>und auch dem Weibergut vorgehen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 6.
  <lb/>Jeder Vormund ist schuldig fuͤr die Waysen,
  <lb/>die seiner Fuͤrsorge anvertraut werden, mit vaͤter<lb break="no"/>licher
  Treue zuwachen, daß solche zu einem sitt<lb break="no"/>lichen
  Lebenswandel liebreich geleitet, wol be<lb break="no"/>schulet,
  oder wo die Umstaͤnde das nicht moͤglich
  <lb/>machen wuͤrden, in allen noͤthigen Vorerkennt<lb break="no"/>nissen
  fleißig unterrichtet, und zu einem ihrem
  <lb/>Stand, Vermoͤgen und Faͤhigkeiten angemessenen
  <lb/>Beruf geleitet werden; diesen aber sorgfaͤltig
  <lb/>zubestimmen, wenn die Zeit dazu anruͤkt, liegt
  <lb/>nebst ihm der Behoͤrde die ihn geordnet hat ob,
  <lb/>und solle er, ohne Wissen und Willen derselben,
  <lb/>in dieser Ruͤksicht nichts entscheidendes vor<lb break="no"/>nehmen. </p>
<pb n="17" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__17_.tif"/>
<p>
<lb/>§. 7.
  <lb/>Zu dem Gut seiner Pupillen<!-- Minderjährige, die unter Vormundschaft stehen. Auch: Mündel --> soll er moͤglichst
  <lb/>Sorge tragen so wie zu seinem Eigenthum, die
  <lb/><date dur="R/P1Y">jaͤhrlichen</date> Gefaͤlle und Zinse geflissen einziehen,
  <lb/>und wo ein Aufschlag unausweichlich waͤre, bey
  <lb/>seiner <date dur="R/P1Y">jaͤhrlich</date> abzulegenden Rechnung davon An<lb break="no"/>zeige
  thun; aus sich selbst soll er niemandem etwas
  <lb/>zuschenken oder nachzulassen befuͤgt seyn; ohne
  <lb/>Vorwissen und Bewilligung derjenigen, denen er
  <lb/>Rechnung abzulegen hat, soll er kein Geld fuͤr
  <lb/>seine Pupillen ausliehen; deßgleichen aus sich
  <lb/>selbst weder Kaͤufe oder Taͤusche schliessen, noch
  <lb/>Zuͤge vornehmen, noch Gebaͤude auffuͤhren, noch
  <lb/>Rechtshaͤndel fuͤhren; in allen solchen Faͤllen
  <lb/>wuͤrde nicht nur das von ihm allein verhandelte
  <lb/>unguͤltig, sondern er auch schuldig seyn, den dar<lb break="no"/>aus
  erwachsenen Schaden zuverguͤten.
 </p>
<p>
<lb/>§. 8.
  <lb/>Von jeder Jahr-Rechnung soll er <num value="1">ein</num> Exemplar
  <lb/>zu Handen derer die ihn geordnet haben, und eines
  <lb/>zur Unterschrift fuͤr ihn selbst, spaͤtstens <date dur="P14D">14 Tage</date>
<lb/>nach dem Termin der verfallenden Rechnung wirk<lb break="no"/>lich
  eingeben, auch die vorjaͤhrige Rechnung,
  <lb/>sammt dem diesfaͤlligen Abscheid, oder wenn es
  <lb/>seine erste Jahr-Rechnung betraͤfe, die erhaltene
  <pb n="18" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__18_.tif"/>
<lb/>Ubergaabe beylegen. Jeder Rechnung soll auch
  <lb/>ein kurzer Bericht von dem Alter, Aufenthalt,
  <lb/>Unterricht und sittlichen Charakter jedes Pupil<lb break="no"/>len
  beygelegt werden.
 </p>
<p>
<lb/>§. 9.
  <lb/>Die Haͤuser und ligenden Gruͤnde seiner Pupil<lb break="no"/>len
  soll er in gutem Zustand erhalten, vor allem
  <lb/>Abgang auf's sorgfaͤltigste vergaumen, und mit
  <lb/>Vorwissen derer die ihn geordnet haben, um bil<lb break="no"/>ligen
  Zins ausliehen; wenn aber solche Gebaͤude
  <lb/>und liegenden Gruͤnde dem Vermoͤgen der Pupil<lb break="no"/>len
  mehr laͤstig als nuzlich waͤren, auch keine Aus<lb break="no"/>sicht
  zu vortheilhafter Bewerbung durch diese Per<lb break="no"/>sonen
  selbst vorhanden waͤre, so solle er mit Be<lb break="no"/>willigung
  derer, die ihn geordnet haben, trachten,
  <lb/>solche in der schiklichsten Zeit und unter den vor<lb break="no"/>theilhaftesten
  Umstaͤnden zuveraͤussern.
 </p>
<p>
<lb/>§. 10.
  <lb/>Eine gleiche Meynung hat es auch mit demje<lb break="no"/>nigen
  Theil von Hausrath und Fahrnussen, welcher
  <lb/>dem Abgang vorzuͤglich unterworfen ist, besonders
  <lb/>wenn die Kinder noch unter den Jahren sind, und
  <lb/>vorzusehen ist, daß solche Fahrnussen mit Kosten
  <lb/>und Schaden eine lange Zeit aufgehoben wer<lb break="no"/>den muͤßten.
 </p>
<pb n="19" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__19_.tif"/>
<p>
<lb/>§. 11.
  <lb/>Wenn auch gleich die Pupillen zu ihren mann<lb break="no"/>baren
  Jahren kaͤmen, und die Verwaltung ihres
  <lb/>Haab und Guts selbst uͤbernemmen wollten, so soll
  <lb/>kein Vormund solches herauszugeben eignen Ge<lb break="no"/>walts
  befuͤgt seyn; sondern solches muß vor denen,
  <lb/>die ihn geordnet haben, geschehen; doch so, daß
  <lb/>wenn die Verwandtschaft allein seine Rechnungen
  <lb/>abnimmt, sie auch die Uebergaabe an die Pupil<lb break="no"/>len
  unter ihrer Aufsicht geschehen laͤßt. Der Vor<lb break="no"/>mund
  aber soll seiner Verpflichtung gegen seine
  <lb/>Pupillen nicht eher entlassen und verabscheidet
  <lb/>seyn, bis daß diese leztern vor dem <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName>
<lb/>erschienen sind, und <hi rend="font change">ad Protocollum</hi> gegeben ha<lb break="no"/>ben,
  daß sie von ihren Verwandten und dem Vor<lb break="no"/>mund
  in Absicht auf ihr Gut zu bestem Vergnuͤgen
  <lb/>befriediget seyen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 12.
  <lb/>Fuͤr die Verwaltung solchen Waysen- und
  <lb/>Vogtguts ist einem Vormund oder Vogt zu Lohn
  <lb/>bestimmt, von jedem <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">Tausend Gulden</measure> zinstragen<lb break="no"/>der
  Mittel <measure type="currency" unit="fl" quantity="4">vier Gulden</measure>; jedoch wenn solches
  <lb/>Waysengut unter <measure type="currency" unit="fl" quantity="200">200 Gulden</measure> waͤre, soll man
  <lb/>keinen Lohn davon nehmen. Muͤßte aber ein Vor<lb break="no"/>mund,
  seiner Pupillen wegen, sonderbare Geschaͤfte,
  <pb n="20" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__20_.tif"/>
<lb/><abbr>z B</abbr> Reisen, Rechtshaͤndel, Beschreibungen, und
  <lb/>dergleichen Sachen verrichten, so soll er, neben
  <lb/>dem bestimmten Lohn, nach jeweiligem Gutachten
  <lb/>der Verwandten oder des <orgName ref="org005147">Waysengerichts</orgName>, hiefuͤr
  <lb/>absoͤnderlich belohnt werden.
 </p></seg>
  <seg><head type="subtitle"  n="4"><lb/>Vierter Abschnitt. <lb/>Von der Anordnung und den Pflichten <lb/>des <orgName ref="org005147">Waysengerichts</orgName></head>
<p>
<lb/>Damit aber dieser Unserer heilsamen Verord<lb break="no"/>nung
  desto gewisser nachgelebt, und damit dieselbe
  <lb/>zu allen Zeiten in gleichmaͤßige Ausuͤbung gebracht
  <lb/>werde, so ordnen Wir <num value="6">6</num> Unserer geliebten Mit-<lb/>Raͤthe,
  Einen der <num value="4">4</num>
<choice><abbr>HHerren</abbr><expan>Hohen Herren</expan></choice> Stadthalter als
  <lb/><hi rend="font change">Praesident</hi>en, nebst annoch <num value="2">2</num>
<choice><abbr>HHerren</abbr><expan>Hohen Herren</expan></choice> des <orgName ref="org004016">Kleinen</orgName>
<lb/>und <num value="3">3</num> des <orgName ref="org004906">Grossen Raths</orgName>, unter dem Nammen
  <lb/>von Waysenrichtern; denen Wir anmit die ganze
  <lb/>Vollziehung, unter selbst beliebiger und noͤthiger
  <lb/>Vertheilung der Geschaͤfte unter sich, foͤrmlich
  <lb/>auftragen; mit Vorbehalt jedoch der Appellation
  <lb/>von Ihren Rechtsspruͤchen an Unsern <orgName ref="org004016">Taͤglichen
  <lb/>Rath</orgName>, und in der Meynung, daß keiner dieser
  <lb/>Waysenrichter selbst eine Vormund- oder Vogt-<pb n="21" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__21_.tif"/><lb/>Stelle
  bekleiden koͤnne. Allervorderst sollen die
  <lb/>Waysenrichter pflichtmaͤßig wachen, daß niemand
  <lb/>von Unsern <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben</expan></choice> Verburgerten, der nach dem
  <lb/>ersten Abschnitt unter Vormundschaft kommen
  <lb/>oder bevogtiget seyn soll, ohne Vormund oder
  <lb/>Vogt bleibe.
 </p>
<p>
<lb/>§. 1.
  <lb/>Wenn ihnen also in Zeit von <date dur="P8D">8 Tagen</date> nach
  <lb/>einem vorgegangenen Fall, wodurch Personen unter
  <lb/>Vormundschaft fallen, von der Verwandtschaft
  <lb/>oder diesen Personen selbst, keine Anzeige davon,
  <lb/>und wenigstens in Zeit von <date dur="P4W">4 Wochen</date>, kein be<lb break="no"/>stimmter
  Vorschlag eines Vormundes gemacht
  <lb/>wird, so sollen Sie die noͤthigen Vorkehrungen
  <lb/>zur Vormundschaft selbst machen; zu dem Ende
  <lb/>hin, damit Ihrer Wachtsamkeit nichts entgehen
  <lb/>koͤnne, sollen Sie alle und jede Vormuͤnder und
  <lb/>Voͤgte, von wem die immer ernannt werden, be<lb break="no"/>staͤtigen
  und einschreiben. Die Pupillen oder be<lb break="no"/>vogtigten
  Personen, deren Vormund oder Vogt
  <lb/>von der Verwandtschaft bestellt ist, sollen Sie in
  <lb/>ein besonderes Protokoll eintragen, und darin den
  <lb/>Nammen des Vormunds oder Vogts, den Tag
  <lb/>seiner Bestellung, und die Nammen derjenigen
  <lb/>Personen die ihn bestellt haben, verzeichnen las<pb n="22" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__22_.tif"/><lb break="no"/>sen;
  dieser Rubrik ist auch <hi rend="font change">in margine</hi> das Jahr
  <lb/>und der Tag der Vormundschafts-Entlassung,
  <lb/>ferner wer dabey gegenwaͤrtig gewesen, und was
  <lb/>wesentlich dabey vorgegangen sey, ‒ beyzufuͤ<lb break="no"/>gen.
  Eben so sollen Sie auch uͤber diejenigen
  <lb/>Personen, deren vormundschaftliche Besorgung
  <lb/>Ihrer unmittelbaren Aufsicht von den Anverwand<lb break="no"/>ten
  anvertraut wird, oder uͤber die Sie, nach den
  <lb/>§. 3. und 4. des Zweyten Abschnitts, aus tragen<lb break="no"/>der
  Amtspflicht Vormuͤnder gesezt haben, ein be<lb break="no"/>sonderes
  Protokoll fuͤhren, und in demselben theils
  <lb/>die Nammen der Pupillen, theils durch wen Sie
  <lb/>um die unmittelbare Bestellung eines Vormunds
  <lb/>angesprochen worden, theils den Nammen dieses
  <lb/>Vormunds, den Tag seiner Bestellung, und lezt<lb break="no"/>lich
  eine vollstaͤndige Anzeige aller von dieser Vor<lb break="no"/>mundstelle
  her, in den Schirmkasten aufgenom<lb break="no"/>menen,
  Schuld- Kauf- und andrer Instrumente,
  <lb/>verzeichnen lassen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 2.
  <lb/><date dur="R/P1Y">Alljaͤhrlich</date> am <date when="--01-01">Neu-Jahr</date>-<time period="evening">Abend</time> sollen Sie
  <lb/>Unsern beyden vordersten Standes-Haͤuptern in
  <lb/>einer <hi rend="font change">Special-</hi>Tabelle den geziemenden Bericht
  <lb/>vorlegen, wer im Lauf des Jahrs mit einem Vor<lb break="no"/>mund
  <choice><sic>odrr</sic><corr>oder</corr></choice> Vogt versehen worden, durch wen
  <pb n="23" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__23_.tif"/>
<lb/>solches geschehen sey, wer die Vormund- oder
  <lb/>Vogtstellen uͤbernommen habe, und wer der Vor<lb break="no"/>mundschaft entlassen worden sey.
 </p>
<p>
<lb/>§. 3.
  <lb/>Bey Bestaͤtigung der Vormuͤnder, die Ihnen
  <lb/>von den Verwandtschaften oder einzelnen Perso<lb break="no"/>nen
  vorgeschlagen werden, und bey Ernennung
  <lb/>derjenigen, die Sie selbst bestellen, sollen Sie
  <lb/>nach Maasgab der Personen und der Natur des
  <lb/>Guts, ohne alle anderwaͤrtigen Ruͤksichten, auf
  <lb/>die schiklichsten und verstaͤndigsten Maͤnner be<lb break="no"/>dacht
  seyn. Wenn die Verwandtschaften keinen
  <lb/>tuͤchtigen Vormund finden, oder die Besorgung
  <lb/>ihrer anverwandten Waysen lieber der unmit<lb break="no"/>telbaren
  Vorsorge Unsers <orgName ref="org005147">Waysengerichts</orgName>, so<lb break="no"/>gleich
  bey Entstehung des Falles, der die Vor<lb break="no"/>mundschaft
  erfordert, uͤberlassen wollen, so sind
  <lb/>Unsere Waysenrichter schuldig, alle diese Besor<lb break="no"/>gungen
  ohne Widerred auf sich zunemmen, und
  <lb/>die Waysen mit verstaͤndigen und redlichen Vor<lb break="no"/>muͤndern
  zuversorgen. Ferner sollen Sie, in
  <lb/>jedem solchen Fall, durch den bestellten Schirm-<lb/>Schreiber,
  mit Zuzug des Vormundes, ein ge<lb break="no"/>naues
  Verzeichnis von dem Vermoͤgen der Way<lb break="no"/>sen
  aufnehmen lassen, die Schuld-Instrumente
  <pb n="24" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__24_.tif"/>
<lb/>und andere wichtige Urkunden in den Schirmka<lb break="no"/>sten
  verwahren, dem Vormund aber von allem,
  <lb/>was seiner Besorgung uͤbergeben wird, ein ge<lb break="no"/>naues
  Verzeichnis zustellen, auch sich von demsel<lb break="no"/>ben
  um seine Verwaltung, <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date> auf eine be<lb break="no"/>stimmte
  Zeit, Rechnung geben lassen. Jede solche
  <lb/>Rechnung empfaͤngt der Schirmschreiber zuerst,
  <lb/>und laͤßt sie mit seiner Censur begleitet, bey den
  <lb/>Waysenrichtern und den <num value="2">2</num> naͤchsten Anverwand<lb break="no"/>ten
  der Pupillen cirkulieren. Hernach soll sie in
  <lb/>Gegenwart besagter <num value="2">zwey</num> Verwandten von Un<lb break="no"/>serm
  <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> beurtheilet, und besonders
  <lb/>der Bericht der Verwandten uͤber den Vormund
  <lb/>und seine Pupillen angehoͤrt werden. Hierauf
  <lb/>ist der Vormund in seinem umstaͤndlichen Bericht
  <lb/>uͤber den moralischen und oͤkonomischen Zustand
  <lb/>seiner Pupillen, auch sind die Pupillen selbst,
  <lb/>denen es Alters und Leibs halber zuerscheinen
  <lb/>moͤglich ist, ‒ freundlich in ihrem Bericht uͤber
  <lb/>den Vormund, und in ihren allfaͤlligen Anliegen
  <lb/>und Wuͤnschen zuvernehmen. Endlich soll mit
  <lb/>Vormund und Verwandten berathen und beschlos<lb break="no"/>sen
  werden, was zur Aeufnung des Vermoͤgens,
  <lb/>auch zum Gluͤk und Wohlstand der Pupillen selbst
  <lb/>am dienlichsten erachtet wird; davon, so wie
  <lb/>auch von der Rechnungs-Abnahme und den dar<pb n="25" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__25_.tif"/><lb break="no"/>bey
  gemachten Bemerkungen, soll der Schirm-<lb/>Schreiber
  ein ordentliches Abscheids-Protokoll
  <lb/>fuͤhren, und aus demselben dem Vormund seinen
  <lb/>Abscheid zustellen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 4.
  <lb/>Bey Berathung der Kapital-Anliehungen die
  <lb/>gemacht werden muͤssen, sollen die Waysenrich<lb break="no"/>ter
  mit der aͤussersten Behutsamkeit, und sorgfaͤl<lb break="no"/>tiger
  als wenn es um Ihr eigenes Vermoͤgen zu
  <lb/>thun waͤre, zu Werk gehen, auch uͤber Kaͤufe,
  <lb/>Taͤusche, Verkaͤufe, Bau-Angelegenheiten, oder
  <lb/>was sonst noͤthiges vorfaͤllt, mit Sorgfalt und
  <lb/>Klugheit, nach Ihrem besten Vermoͤgen rathen
  <lb/>und anordnen; besonders auch auf die Erzie<lb break="no"/>hung,
  den Unterricht und die Bestimmung der
  <lb/>Pupillen mit vaͤterlicher Guͤte und Sorge Ihr
  <lb/>getreues Aufsehen verwenden.
 </p>
<p>
<lb/>§. 5.
  <lb/>Wenn die Pupillen die unter der unmittelba<lb break="no"/>ren
  Aufsicht Unse<damage agent="faded ink">r</damage>s <orgName ref="org005147">Waysengerichts</orgName> stehen, muͤn<lb break="no"/>dig
  geworden sind, so soll ihnen der Schirm-<lb/>Schreiber
  mit der lezten Rechnung, die ihr Vor<pb n="26" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__26_.tif"/><lb break="no"/>mund
  ablegt, alle vorigen Rechnungen nebst dem
  <lb/>Inventario zur Einsicht zustellen, damit sie dann,
  <lb/>vor Herausgabe ihrer Mitteln, in Gegenwart
  <lb/><num value="2">zweyer</num> Anverwandten befragt werden koͤnnen,
  <lb/>ob sie gegen die Verwaltung etwas Zweifel oder
  <lb/>Einwendungen haben; finden sich dergleichen, so
  <lb/>wird man bemuͤhet seyn, solche auf’s billigste
  <lb/>zuheben. Ist aber die unter Vormundschaft ge<lb break="no"/>wesene
  Person befriediget, so soll sie eigenhaͤn<lb break="no"/>dig
  auf das Schirmprotokoll in ihren Hof den
  <lb/>Empfang ihres Vermoͤgens und die Bescheini<lb break="no"/>gung
  ihrer gaͤnzlichen Zufriedenheit eintragen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 6.
  <lb/>In Ansehung aber derjenigen Pupillen, die
  <lb/>bey ihrer Muͤndigkeit ihre Mittel aus Handen der
  <lb/>Verwandtschaft empfangen, soll die wirkliche
  <lb/>Entlassung von der Vormundschaft vor Unserem
  <lb/>geordneten <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> geschehen, und soll
  <lb/>keine Person der Vormundschaft entlassen seyn,
  <lb/>sie werde dann vorher persoͤnlich verhoͤrt, ob sie
  <lb/>mit der Verwaltung ihres Vormunds und der
  <lb/>Verwandten zufrieden seye; da sie dann ihre
  <lb/>Erklaͤrung auf ihren Hof im Waysenprotokoll
  <pb n="27" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__27_.tif"/>
<lb/>eintragen solle; wenn sie aber das nicht wollte
  <lb/>und Klage haͤtte, solle sie die bey Unserm <orgName ref="org005147">Way<lb break="no"/>sengericht</orgName>,
  dem die richterliche Kompetenz hier<lb break="no"/>uͤber,
  mit Vorbehalt der Appellation an Unse<lb break="no"/>ren
  <orgName ref="org004016">Taͤglichen Rath</orgName> zustehet, anhaͤngig und aus<lb break="no"/>fuͤndig machen.
 </p>
<p>
<lb/>§. 7.
  <lb/>Dem <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> ist ein <hi rend="font change">Secretarius</hi> zuge<lb break="no"/>geben.
  Diese Stelle wird von Unserm vordern
  <lb/>Rathssubstitut mit einem Canzlisten besezt; doch
  <lb/>daß derselbe Unserm <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> gefaͤllig
  <lb/>seye. Der Schirmschreiber fertiget alle Rech<lb break="no"/>nungs-Abscheide
  und Erkanntnussen aus, hat
  <lb/>die genaueste Censur von allen in seine Canz<lb break="no"/>ley
  kommenden Rechnungen zumachen, und
  <lb/>die beyden Vormundschafts- und Bevogtigungs-<lb/>Register,
  nebst dem Abscheidenbuch, zufuͤhren;
  <lb/>durch ihn werden, mit Zuzug der Vormuͤnder, die
  <lb/>Inventaria fuͤr diejenigen Pupillen gezogen, die
  <lb/>unter der unmittelbaren Aufsicht des <orgName ref="org005147">Waysenge<lb break="no"/>richts</orgName>
  stehen; auch wird durch ihn die noͤthige
  <lb/>Korrespondenz gefuͤhrt. Zu einer etwelchen Be<lb break="no"/>lohnung
  fuͤr diese Bemuͤhungen verordnen Wir,
  <lb/>daß ihme alljaͤhrlich von jedem <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">1000 Gulden</measure>
<pb n="28" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__28_.tif"/>
<lb/>Kapital, wovon dem <orgName ref="org005147">Waysengericht</orgName> Rechnung
  <lb/>abgelegt wird, <measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20 Schilling</measure> zukommen sollen:
  <lb/>Fuͤr Theilungen, Inventuren oder andere der<lb break="no"/>gleichen
  ausserordentliche Geschaͤfte aber, soll
  <lb/>ihme in jedem Fall besonders, nach Maasgaab
  <lb/>der Umstaͤnde, etwas geordnet werden.
 </p></seg>
  <seg><head type="subtitle"  n="5"><lb/>Fuͤnfter Abschnitt. <lb/>Von dem Schirmkasten</head>
<p>
<lb/>Dieser soll zu allen Zeiten auf dem <placeName ref="loc008754">Rathhaus</placeName>
<lb/>stehen, und sollen zu demselben <num value="1">2</num> Schluͤssel
  <lb/>seyn, davon der eine in Handen eines Mitglie<lb break="no"/>des
  des <orgName ref="org005147">Waysengerichts</orgName>, und der andere in Han<lb break="no"/>den
  des Schirmschreibers liegen soll.
 </p>
<head type="subtitle"><lb/>In dem Schirmkasten sollen aufbe<lb break="no"/>wahrt werden</head>
<p>
<lb/>1.) Alle Guͤlt- und Schuld-Instrumente, In<lb break="no"/>ventarien
  und andere wichtige Urkunden der
  <pb n="29" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__29_.tif"/>
<lb/>Pupillen und Bevogtigten, welche wegen
  <lb/>oft darin vorgehenden Abaͤnderungen, <date dur="R/P1Y">alle
  <lb/>Jahre</date> einmal, in Entgegenhaltung des
  <lb/>Schirmprotokolls und der lezten Rechnun<lb break="no"/>gen,
  sollen revidiert werden.
 </p>
<p>
<lb/>2.) Alle <hi rend="font change">Deposita</hi>, die durch <choice><sic>Verfnͤgung</sic><corr>Verfuͤgung</corr></choice> Unsers
  <lb/><orgName ref="org004016">Taͤglichen Raths</orgName>, oder anderer Behoͤrden,
  <lb/>oder auch, aus Convenienz, von Partikular-<lb/>Personen
  dahin gelegt werden.
 </p>
<p>
<lb/>3.) Die Vermoͤgens-Antheile abwesender Per<lb break="no"/>sonen,
  welche aber den rechtmaͤßigen Erben,
  <lb/>wenn <date dur="P30Y">30 Jahre</date> seit dem lezten Bericht von
  <lb/>den Eigenthuͤmern verflossen sind, aushin
  <lb/>gegeben werden; auch hinwider die Buͤrg<lb break="no"/>schaft-Scheine,
  welche die Erben in solchem
  <lb/>Fall zugeben schuldig sind.
 </p><pb n="30" type="original" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__30_.tif"/>
<p>
<lb/>4.) Die <hi rend="font change">Praestan</hi>den-Scheine, welche diejenigen
  <lb/>fremden Weibs-Personen, die sich mit hiesi<lb break="no"/>gen
  <lb/>Buͤrgern verheurathen, nach dießfaͤl<lb break="no"/>liger
  Satzung, Unsern verordneten Ehe-<lb/>Richtern
  vorlegen muͤßen.<note>Ein sogenannter Prästandenschein beweist, dass eine auswärtige Ehefrau über genügend Vermögen verfügt, um zu heiraten. Zu den Voraussetzungen der Eheschliessung mit fremden Frauen vgl. die Verordnung von 1780: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl></note>
</p>
</seg>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1792-02-20">Montags den 20sten Hornung,
 <lb/>von der gnadenreichen Geburt
 <lb/>Christi, Unsers lieben Herren und
 <lb/>Heilands, gezaͤhlet Eintausend,
 <lb/>Siebenhundert, Neunzig und Zwey
 <lb/>Jahre</origDate>.
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="31" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__31_.tif"/>
<pb n="32" facs="StAZH_III_Pb_4_1__6___S__32_.tif"/>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
