<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_063</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3574333">StAZH III AAb 1.13, Nr. 44</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Wundärzte der Landschaft</head><msContents><summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen eine erneuerte Ordnung betreffend Wundärzte auf der Landschaft mit 17 Artikeln. Zunächst wird festgelegt, dass alle Personen, die auf zürcherischem Gebiet die Wundarztkunst ausüben wollen, von den verordneten Examinatoren geprüft und von ihnen das Meisterrecht erhalten müssen (1). Geregelt werden die Anmeldungsformalitäten, die Zulassungsbedingungen, die Örtlichkeiten und die Gebühren für die Ablegung der Prüfung (2, 3). Falls ein Examinator für die Prüfung nicht verfügbar ist oder sich ein angehender Wundarzt aus triftigen Gründen nach seinen Wanderjahren als Geselle nicht sofort dem Examen unterziehen kann, ist der Obmann befugt, das Examen für kurze Zeit zu verschieben (4). Examinierte Wundärzte dürfen weder mit unexaminierten Ärzten noch mit ungelernten Personen (Stümplern) zusammenarbeiten. Erlaubt ist aber, dass examinierte Meister bei kleineren Verletzungen zu Rate gezogen werden dürfen. Bei grösseren und gefährlicheren Angelegenheiten müssen die Geschworenen Meister zur genaueren Untersuchung beigezogen und danach ein gründlicher Bericht vorgelegt werden (5). Grundsätzlich müssen die Geschworenen Meister bei allen wichtigen Vorfällen, Unglücksfällen und verdächtigen Todesfällen eine Untersuchung vornehmen. Eine Ausnahme gilt lediglich für entlegene Orte oder falls ein Landwundarzt vom Bürgermeister oder einem Vogt zur eigenständigen Behandlung verordnet wurde (6). Des Weiteren wird das Verfahren erläutert, wenn ein Patient während seiner Behandlung einen anderen Wundarzt wählen möchte. Abwerbungen von Patienten sind jedoch nicht erlaubt (7). Grundsätzlich ist es allen Wundärzten verboten, Gesinde oder Kunden anzustellen, Patienten zu verleumden oder sie in ihrer Ehre anzugreifen (8). Es folgen Bestimmungen bezüglich der Anstellung von Lehrlingen. Dazu zählen die Probezeit, das Lehrgeld, die Dauer und die fachlichen Inhalte der Lehre, die Pflichten des Meisters, der Lehrabschluss, die anschliessende Wanderschaft als Geselle und die Rückerstattung des Lehrgelds in Todesfällen (9, 10). Ausserdem wird verordnet, dass die Freistellung eines Lehrlings maximal für drei Monate erlaubt ist. Die freigestellte Zeit muss an die Wanderzeit angehängt werden. Der Meister darf in dieser Zeit keinen neuen Lehrling annehmen (11). Dispensierungen der Wanderzeit können von den Geschworenen Meistern aus wichtigen Gründen erlassen werden. Die Gesellenjahre müssen in einem solchen Fall bei einem Wundarzt in der Stadt verbracht werden (12). Berufliche Streitigkeiten zwischen zwei Meistern oder Schelthändel sollen einem Geschworenen Meister zur Schlichtung innerhalb von vierzehn Tagen angezeigt werden, ansonsten droht eine Geldbusse (13). Ungelernte Wundärzte (Stümpler), die andere Wundärzte beruflich beeinträchtigen, müssen von den Meistern vermahnt und gegebenenfalls dem Obmann angezeigt werden (14). Landmeistern ist es gemäss den alten Urkunden nicht erlaubt, in der Stadt die Wundarztkunst auszuüben oder Medikamente zu lagern (15). Allen Wundärzten auf der Landschaft muss bei Ablegung ihres Examens eingeschärft werden, dass sie ihre Patienten nach bestem Wissen und Gewissen versorgen müssen. Arme Patienten, die eine langwierige und kostspielige Therapie erwartet, müssen spätestens nach dem Anlegen des dritten Verbands der Wundgschau gemeldet werden, sodass für das Almosenamt nicht zu hohe Kosten entstehen (16). Schliesslich wird verordnet, dass allen Landmeistern nach dem Examen die vorliegenden Artikel vorgelesen werden und sie darauf ein Handgelübde leisten sollen. Urteilssprüche der Geschworenen Meister unterstehen dem Appellationsrecht an die Zürcher Obrigkeit (17).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 12 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.0"/><width unit="cm" quantity="16.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1768-09-17"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 4, Nr. 22 A, S. 163-173</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1019-1020, Nr. 1751</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000287">Appellation</term><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key004768">Heilmittel</term><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__01_.tif"/><head><lb/>Erneuerte <lb/>Ordnung <lb/>fuͤr die <lb/>Wund-Aerzte der Landschaft <placeName ref="loc000066">Zuͤrich</placeName>, <lb/>Auf <lb/>Hoch-Oberkeitlichen Befehl <lb/>zum Druk befoͤrdert</head>
<p>
<figure type="copper engraving"/>
<lb/><hi rend="font change">ANNO</hi>
<date when="1768">1768</date>.
</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__02_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__03_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Befug<lb break="no"/>same, die <lb/>Wund-Arz<lb break="no"/>ney-Kunst <lb/>auszuuͤben.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 1.
 <lb/>Es solle keiner befuͤgt seyn, auf <choice><abbr>UnGndHHrrn</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice>
<lb/>Landschaft und Gebieth, in einige Weise die
 <lb/>Kunst der Wund-Arzney zu uͤben, er habe
 <lb/>denn zuvor, um seine dißfaͤhlige Wissenschaft und er<lb break="no"/>lernte
 Geschiklichkeit, vor denen hierzu verordneten
 <lb/>Herren <hi rend="font change">Examinatoribus</hi> verzuͤgliche Rechnung abgelegt,
 <lb/>und von denenselben daruͤber die Befugsame und das
 <lb/>Meister-Recht erhalten.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/><hi rend="font change">Examen</hi>
<lb/>der ange<lb break="no"/>henden <lb/> Land-<lb/>Wund-<lb/>Aerzten.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 2.
 <lb/>Ein jeder angehender Wund-Arzt, wenn er ge<lb break="no"/>sinnet
 ist, sein <hi rend="font change">Examen</hi> zu leisten, solle sich hierum
 <lb/>bey einem jeweiligen Herrn Gesellschafts-Obmann
 <lb/>anmelden, dieser ihme hierzu den Tag bestimmen,
 <lb/>und sodann den <hi rend="font change">Candidat</hi>en, um die zu vernamsende
 <lb/>Stunde, zu dem vordersten Herrn <hi rend="font change">Examinatori</hi>, oder
 <lb/>ersten Stadt-<hi rend="font change">Physico</hi>, hinweisen; zuvor aber und ehe
 <lb/>einem, besonders wann er die Kunst aussert Lands
 <lb/>erlernet, der Zugang zu dem <hi rend="font change">Examen</hi> vergoͤnstiget
 <lb/>wird, solle er sein ehrliches Harkommen, redliches
 <lb/>Lehrnen und Wohlverhalten, auch daß er die bestimm<lb break="no"/>ten
 <lb/>Wanders-Jahre vollstaͤndig und aussert seinem
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__04_.tif"/>
<lb/>Vaterland zugebracht habe, foͤrmlich bescheinen und
 <lb/>darthun.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="font change">Praestan<lb break="no"/>da</hi> der zu <hi rend="font change">e<lb break="no"/>xaminir</hi>en<lb break="no"/>den Land-<lb/>Wundaͤrz<lb break="no"/>ten.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 3.
 <lb/>Wann ein <hi rend="font change">Examinandus</hi>, nachdem er auch denen
 <lb/>saͤmtlichen uͤbrigen Herren <hi rend="font change">Examinatoribus</hi> dieß sein
 <lb/>Vorhaben in ihren Haͤuseren persoͤnlich eroͤfnet haben
 <lb/>wird, sich zu gesezter Zeit und Stunde auf dem <placeName ref="loc010462">Ge<lb break="no"/>sellschafts-Haus
 zum Schwarzen-Garten</placeName>, als wo<lb break="no"/>selbst
 die <hi rend="font change">Examina</hi> vorgenommen werden, einfindet,
 <lb/>so hat er foͤrdersamt das bestimmte <hi rend="font change">Examen</hi>-Gelt zu
 <lb/>erlegen, namentlich, fuͤr jeden Herrn <hi rend="font change">Examinator</hi>en
 <lb/>und ihren beysizenden <hi rend="font change">Secretarium</hi>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey Pfund</measure>, und
 <lb/>eben so viel dem Stubenverwalter; und wann er dann
 <lb/>auf die an ihne beschehenden Fragen solch vernuͤgliche
 <lb/>Antworten giebet, daß ihme das Meister-Recht er<lb break="no"/>theilt
 wird, so hat er annoch darfuͤr, fahls er die
 <lb/>Profeßion allhier oder auf hiesiger Landschaft erlehr<lb break="no"/>net,
 <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">sechs Pfund</measure>, und im Fahl es ausserhalb gesche<lb break="no"/>he,
 <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zehen Pfund</measure>, und uͤber das an einem sogenann<lb break="no"/>ten
 Gesellen-Becher <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drey Pfund</measure> zu bezahlen; wor<lb break="no"/>bey
 die fernere Meinung ist, daß, wann einer we<lb break="no"/>gen
 seinen schlechten Antworten in seinem Begehren
 <lb/>ab- und zu besserer Erlehrnung seiner Kunst ange<lb break="no"/>wiesen
 wurde, solle er, so oft das beschaͤhe, den <num value="0.5">hal<lb break="no"/>ben
 Theil</num> der jezbenannten Koͤsten, und erst wann
 <lb/>ihm das <hi rend="font change">Examen</hi> abgenommen wurde, die ganzen
 <lb/><hi rend="font change">Examen</hi>-Koͤsten entrichten.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Ausuͤbung <lb/>der <hi rend="font change">Chirur<lb break="no"/>gie</hi> vor aus <pb/><lb/>gestandenen <lb/><hi rend="font change">Examen</hi>.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 4.
 <lb/>Wann einer sich um das <hi rend="font change">Examen</hi> anmelden wur<lb break="no"/>de,
und entwder denen Herren <hi rend="font change">Examinatoribus</hi> dem<pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__05_.tif"/><lb break="no"/>selben
 sogleich zu entsprechen, aus erheblichen Ursa<lb break="no"/>chen
 nicht fuͤglich waͤre; oder aber wenn einem nach
 <lb/>absolvierten Wanders-Jahren nach der Froͤmde zu<lb break="no"/>ruͤkgekommenen
 aus triftigen Gruͤnden unmoͤglich
 <lb/>fiele, dasselbe also gleich zu <hi rend="font change">prestier</hi>en, inzwischen aber
 <lb/>den Anlaß haͤtte, <hi rend="font change">Chirurgica</hi> zu tractieren, mag ein
 <lb/>solcher sich hierum bey einem Herrn Obmann an<lb break="no"/>melden,
 und dieser ihme auf eine kurze Zeit, in so
 <lb/>fern namlich das Vorschuͤzende von Erheblichkeit ist,
 <lb/>die Bewilligung darzu ertheilen; wann dann aber
 <lb/>die vergoͤnstigte Zeit verflossen, solle er sich ohnfehl<lb break="no"/>bar
 dem <hi rend="font change">Examini</hi> unterziehen, und solches leisten, in
 <lb/>wiedrigemfahl aber nach Gestaltsame der Sache ge<lb break="no"/>buͤßt werden.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Zuzug ei<lb break="no"/>nes Mit-<lb/>Meisters, <lb/>und in wel<lb break="no"/>chen Faͤh<lb break="no"/>len die Ge<lb break="no"/>schwornen-<lb/>Meistere zu <lb/>berufen sind.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 5.
 <lb/>Ein examinierter Wund-Arzt solle mit Unexami<lb break="no"/>nierten
 oder Stuͤmplern weder zum Verbinden noch
 <lb/>in einigen Profeßions-Geschaͤften nicht die geringste
 <lb/>Gemeinschaft machen, bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fuͤnf Pfund</measure> Buß; so aber
 <lb/>einer bey Vorfallenheiten, welche ihme aber allein zu
 <lb/>uͤbernemmen zu schwer fielen, Hilf und Rath vonnoͤ<lb break="no"/>then
 haͤtte, solle er einen ehrlichen, examinierten der
 <lb/>Kunst faͤhigen Meister zu sich ziehen, und sie dann bey<lb break="no"/>de
 gemeinsamlich dem Patienten beholfen und berathen
 <lb/>seyn, auch dieser Zuzug eines Mit-Meisters auf alle
 <lb/>und jede von Streit-Haͤndeln entstehende geringere
 <lb/>Verlez- und Beschaͤdigungen sich beziehen. Wann
 <lb/>aber ein Schaden recht bedenklich und gefaͤhrlich seyn
 <lb/>wurde, besonders wann selbiger von hart- und ge<lb break="no"/>waltthaͤtigen
 Mißhandlungen harruͤhrte, so solle ein
<pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__06_.tif"/>
<lb/>jeder pflichtig seyn, einen, oder so es die Noth er<lb break="no"/>forderte,
 mehrere zu diesem Ende bestellte Geschwor<lb break="no"/>ne-Meistere
 zu sich zu berufen, damit der Zustand
 <lb/>grundlich untersucht, denen Patienten, so es betrift,
 <lb/>mit Rath und That nach Nothdurft beygesprungen,
 <lb/>und allenfahls die Sach an ein Recht kaͤme, durch
 <lb/>ihne oder sie dem Richter ein grundlich-pflichtmaͤßi<lb break="no"/>ger
 Bericht vorgelegt werden koͤnne: Und welcher
 <lb/>sich hierinfahls uͤbersehen wurde, der solle um <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fuͤnf
 <lb/>Pfund</measure> Gelts gebuͤßt werden.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Wan den <lb/>Land-<hi rend="font change">Chi<lb break="no"/>rurgis</hi> ver<lb break="no"/>botten ist, <lb/>sich gebrau<lb break="no"/>chen zu las<lb break="no"/>sen.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 6.
 <lb/>Dieweilen vorbenannte Geschworne-Meistere
 <lb/>Hoch-Oberkeitlich bestimmt und verordnet sind, bey
 <lb/>wichtigen Vorfallenheiten, Ungluͤks- gewaltthaͤtig-
 <lb/>und verdaͤchtigen Todes-Faͤhlen, nach aufhabenden
 <lb/>theuren Pflichten, die erforderliche <hi rend="font change">Visitation</hi>en und
 <lb/>Untersuchungen vorzunehmen: So bleibet allen und
 <lb/>jeden <hi rend="font change">Chirurgis</hi> auf der Landschaft gaͤnzlich verbotten
 <lb/>und untersagt, auf einige Weise sich zu derley Ge<lb break="no"/>schaͤften
 gebrauchen zu lassen; es waͤre dann sach,
 <lb/>daß in Faͤhlen, wo wegen Entlegenheit der Orten
 <lb/>und danahen zu befoͤrchtenden Gefahr des Verzugs
 <lb/>oder grossen Umkoͤsten, ein solcher weiter hierzu von
 <lb/>einem regierenden Herren Burgermeister, Herrn
 <lb/>Ober- oder Landvogt des Orts, wegen seiner vor<lb break="no"/>zuͤglichen
 Geschiklichkeit, befelchnet wurde.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verband einer Wun<lb break="no"/>den, und <pb/><lb/>wie und auf <lb/>was Weise <lb/>ein Patient <lb/>sich einem <lb/>andern <hi rend="font change">Chi<lb break="no"/>rurgo</hi> an<lb break="no"/>vertrauen <lb/>doͤrfe.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 7.
 <lb/>Kein Meister ist befuͤgt, weder durch sich selbs,
 <lb/>die Seinigen, einem andern uͤber sein Verband
<pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__07_.tif"/>
<lb/>zu gehen, vielweniger Patienten, sie gebrauchind ein
 <lb/>Verband oder nicht, abwendig zu machen, bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fuͤnf
 <lb/>Pfunden</measure> Buß: Wann aber ein Patient zu seinem
 <lb/><hi rend="font change">Chirurgo</hi> keine Lust mehr haͤtte, so mag er wohl ei<lb break="no"/>nem
 andern ehrlichen Meister sich anvertrauen, und
 <lb/>dieser den Patienten uͤbernehmen, in der Meinung,
 <lb/>jedoch daß, ehe solches Plaz haben moͤge, der erstere
 <lb/>Arzt dem Patienten ohne Anstand einen <hi rend="font change">Conto</hi> zu
 <lb/>zustellen angehalten, da danne er in Gefolg dessen
 <lb/>um seine billichmaͤßige Anforderung vernuͤglich aus<lb break="no"/>gerichtet
 werden, und von da an des Patienten hal<lb break="no"/>ber
 keine weitere Verantwortung haben solle: Wann
 <lb/>aber der Patient sich des <hi rend="font change">Contens</hi>, als waͤre er uͤber<lb break="no"/>sezt,
 beschwehrte, soll ein solches vor der hierinfaͤhli<lb break="no"/>gen
 <hi rend="font change">Competenz</hi> ausfuͤndig gemacht werden, in der
 <lb/>Zeit aber der andere <hi rend="font change">Chirurgus</hi> den Patienten wohl
 <lb/>uͤbernehmen moͤgen.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Verbott <lb/>des Gesinds <lb/>und Kun<lb break="no"/>den halber, <lb/>und im <lb/>Fahl ein <lb/><hi rend="font change">Chirurgus</hi>
<lb/>den andern <lb/>verlaͤumden <lb/>wurde.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 8.
 <lb/>Es solle keiner dem anderen auf seine Werkstatt
 <lb/>Gesind oder Kund anstellen, vielweniger bey den
 <lb/>Patienten oder anderwerts verkleineren, verlaͤumden
 <lb/>oder an Ehren angreiffen, werder durch sich selbst,
 <lb/>noch durch andere Leuthe, bey Straf von <measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey</measure> bis
 <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="4">vier Pfund</measure> Buß.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Lehr-<lb/>Knaben.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 9.
 <lb/>So einer einen Lehr-Knaben angenommen, solle
 <lb/>derselbe nach verflossener Probier-Zeit, von <date dur="P4W">vier Wo<lb break="no"/>chen</date>,
 von dem Lehrmeister denen Geschwornen-Mei<lb break="no"/>steren
 vorgestellt, und von denselben aufgedungen
<pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__08_.tif"/>
<lb/>werden; darfuͤr hat er zu bezahlen, <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey Pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fuͤnf
 <lb/>Schilling</measure></measureGrp> Einschreibgelt, ferner den Geschwornen-<lb/>Meisteren
 und ihrem Schreiber jedem <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein Pfund</measure>,
 <lb/>und <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen Schilling</measure> dem Stubenverwalter: Von
 <lb/>der Zeit an, daß der Knab eingeschrieben, solle er
 <lb/><date dur="P3Y">drey Jahre</date> lang lehrnen, waͤhrend dieser Zeit bey
 <lb/>seinem Lehrmeister sich aufhalten, essen und schlafen,
 <lb/>von demselben in der Wund-Arzney und Barbier-<lb/>Kunst
 getreulich unterrichtet, zur Gottesforcht, Le<lb break="no"/>sung
 nuzlicher Buͤcher, und allem Guten eyfrig an<lb break="no"/>gehalten,
 mit Speis und Trank ehrlich versorget,
 <lb/>und zu keinen schweren Dienst- oder Guͤtter-Arbei<lb break="no"/>ten,
 sonder einig zu Profeßions-Geschaͤften gebraucht
 <lb/>und gezogen werden; nach verflossenen Lehr-Jahren
 <lb/>aber von dem Lehrmeister denen Geschwornen-Mei<lb break="no"/>steren
 wiederum vorgestellt, und von ihnen dannzu<lb break="no"/>mahl,
 fahls darwieder weder von eint- noch anderer
 <lb/>Seite Einwendung gemacht werden, gegen bezahlend
 <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="6">sechs Pfunden</measure> denen Geschwornen-Meisteren und
 <lb/><hi rend="font change">Secretario</hi>, <measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey Pfund</measure> in die Gesellen-Lad, <measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein
 <lb/>Pfund</measure> in die <hi rend="font change"><orgName ref="org005089">Anatomie</orgName></hi>, (worbey es den Verstand
 <lb/>hat, daß keiner, der seine Kunst in hiesiger Stadt
 <lb/>erlehrnt, zu dem <hi rend="font change">Examine Chirurgico</hi> hinzugelassen
 <lb/>werden moͤge, er habe dann von dem <hi rend="font change">Demonstratore</hi>
<lb/><hi rend="font change">Anatomiae</hi> einen Schein aufzuweisen, daß er waͤhrend
 <lb/>seiner Lehr-Zeit das <orgName ref="org005089"><hi rend="font change">Collegium anatomicum</hi></orgName> fleißig be<lb break="no"/>sucht
 habe,) und <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen Schilling</measure> dem Stubenver<lb break="no"/>walter,
 ledig gesprochen, mit einem ordentlichen Lehr-<lb/>Brief
 versehen, zu einer <date dur="P3Y">dreyjaͤhrigen</date> Wanderschaft
 <lb/>angewiesen, und ihme das <hi rend="font change">Plus ultra</hi> mithin die gute
 <lb/>Anwendung derselben, und daß er sich befleisse, sich
<pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__09_.tif"/>
<lb/>in den Stand zu sezen, seiner Zeit dem nothleiden<lb break="no"/>den
 Neben-Menschen kunstmaͤßig beholfen zu seyn,
 <lb/>freund- ernstlich eingeschaͤrft werden, wo es uͤbrigens
 <lb/>darbey sein weiter unabgeaͤndertes Verbleiben hat,
 <lb/>daß kein Meister nicht befuͤgt ist, zu gleicher Zeit
 <lb/><num value="2">zwey</num> froͤmde Lehr-Knaben, wohl aber einen neben
 <lb/>seinem eignen Sohn oder Soͤhnen zu haben.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Lehr-<lb/>Gelt.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 10.
 <lb/>Die einte Helfte des Lehr-Gelts, darum man
 <lb/>uͤbereingekommen, solle gleich nach dem Aufdingen,
 <lb/>und die andere nach Verfluß der Lehr-Zeit bezahlt
 <lb/>werden; wann aber der Lehrling in der ersten oder
 <lb/>anderen Helfte der Lehrzeit weglaufen, oder auch ab<lb break="no"/>sterben
 wurde, solle der Meister uͤber seine zumachen
 <lb/>habende Forderung an den Lehr-Lohn in billichem
 <lb/>Zihl und Maaß mit des Lehrknaben Eltern oder Vogt
 <lb/>handeln; wann aber in der zweyten Helfte der Lehr-<lb/>Zeit
 der Meister abgehen oder sterben wurde, sollen
 <lb/>die Hinterlassenen des Meisters verbunden seyn, den
 <lb/>Lehrknaben, mit Vorwuͤssen seiner Eltern oder Vogt,
 <lb/>einem andern, dem Verstorbenen an Wissenschaft gleich
 <lb/><hi rend="font change">qualificiert</hi>en Meister in die Lehre zu verdingen.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Ledigspre<lb break="no"/>chung eines <lb/>Lehr-Kna<lb break="no"/>ben vor Be<lb break="no"/>endigung <lb/>der Lehr-<lb/>Jahren.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 11.
 <lb/>So es sich zutruge, daß ein Lehrmeister das An<lb break="no"/>suchen
 thaͤte, seinen Lehrknaben vor beendigten Lehr-<lb/>Jahren
 ledig zu sprechen, und sich dabey funde, daß
 <lb/>ein Abschlag dieses Begehrens dem Knaben an einem
 <lb/>wirklich bevorstehenden Gluͤk hinderlich seyn wurde,
 <lb/>mag in solchem fahl, wann es nicht mehr als <date dur="P2M">zwey</date>
<pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__10_.tif"/>
<lb/>oder <date dur="P3M">drey Monate</date> antrifft, wohl willfahret werden,
 <lb/>in der Meinung jedoch, daß der Lehrmeister bis nach
 <lb/><hi rend="font change">exspiriert</hi> voͤlligem <hi rend="font change">Termin</hi> der <date dur="P3Y">drey Jahren</date> sich keinen
 <lb/>anderen Lehrling einschreiben zu lassen befuͤgt seye, und
 <lb/>die nachgelassene Lehrzeit dem fruͤhzeitig ledig-gespro<lb break="no"/>chenen zur Wanderszeit geschlagen werden solle.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Wanders-<lb/>Zeit eines <lb/>abgedunge<lb break="no"/>nen Lehr-<lb/>Knaben.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 12.
 <lb/>Ein abgedungener Lehr-Knab solle an eine <date dur="P3Y">drey<lb break="no"/>jaͤhrige</date>
 Wanders-Zeit gebunden seyn: wann aber ei<lb break="no"/>nem
 aus wichtigen Gruͤnden zuschwer fallen moͤchte,
 <lb/>sein Vatterland zu verlassen, moͤgen die Geschwornen-<lb/>Meistere
 einen solchen, nach Maßgeb seiner Gruͤnden,
 <lb/>hierinn wohl <hi rend="font change">dispensier</hi>en, in der Meinung, daß der<lb break="no"/>selbe
 gahalten seyn solle, seine Gesellen-Jahre allhier
 <lb/>in der Stadt bey einem ihme beliebigen <hi rend="font change">Chirurgo</hi> zu
 <lb/>zubringen; waͤre es aber sach, daß einem vor Antritt,
 <lb/>oder waͤhrend der Wanders-Zeit, sein Vater, auch ein
 <lb/>Schaͤrer, mit Tod abgienge, oder dergestalten unver<lb break="no"/>moͤgenlich
 wurde, daß seine Barbier-Stube in Ab<lb break="no"/>wesenheit
 des Sohns muͤßte beschlossen werden, so
 <lb/>moͤgen und sollen die Geschwornen-Meistere ihne ohne
 <lb/>einige Koͤsten aller Wanderschaft wohl <hi rend="font change">dispensier</hi>en.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Entstehen<lb break="no"/>de Streitig<lb break="no"/>keiten und <lb/>Scheltun<lb break="no"/>gen in Pro<lb break="no"/>feßionen-<lb/>Sachen.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 13.
 <lb/>Wann <num value="2">zwey</num> Meister miteinander wegen Profes<lb break="no"/>sions-Sachen
 in Streitigkeiten verfielen, oder daß ei<lb break="no"/>ner
 den andern deßwegen schelten thaͤte, sollen sie hier<lb break="no"/>um
 keinen anderen Richter suchen, als die Geschwor<lb break="no"/>nen-Meistere;
 und ein Gescholtener die Scheltung
 <lb/>laͤnger als <date dur="P14D">14. Tag</date> unangezeiget auf sich behielte, ist
 <lb/>er zur Buß verfallen <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein Pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="10">zehen Schilling</measure></measureGrp>.
</p></div>
<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__11_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Stuͤmpler.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 14.
 <lb/>Ein jeder Meister solle schuldig und verbunden
 <lb/>seyn, wo er in seiner Nachbarschaft einen Stuͤmpler
 <lb/>erfuhre, der ihme oder einem andern ehrlichen Mei<lb break="no"/>ster
 in Profeßions-Sachen, von was Gattung die im<lb break="no"/>mer
 seyen, Ungelegenheit zu machen und Schaden zu
 <lb/>zufuͤgen sich unterstuhnde, denselben von solchem Be<lb break="no"/>ginnen
 abzumahnen; im fahl aber ein solcher sich hier<lb break="no"/>an
 nicht kehren, und in seiner Unbefugsame fuͤrfahren
 <lb/>wurde, ihne unverzogenlich einem jeweiligen Herren
 <lb/>Obmann zu laiden und anzuzeigen, welcher ihme
 <lb/>dann die noͤthige Hilfs-Hand zu biethen, und den
 <lb/>Stuͤmpler zur Gebuͤhr zu bringen, sich angelegen seyn
 <lb/>lassen wird.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Verbott, <lb/>daß kein <lb/>Land-Mei<lb break="no"/>ster die <hi rend="font change">Chi<lb break="no"/>rurgie</hi> in <lb/>hiesiger <lb/>Stadt uͤ<lb break="no"/>ben doͤrfe.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 15.
 <lb/>Kein Land-Meister ist befuͤgt, in hiesiger Stadt
 <lb/>die <hi rend="font change">Chirurgie</hi>, noch was darzu gehoͤret und darvon
 <lb/>abhanget, in einige Weg zu uͤben, noch darinn Nie<lb break="no"/>derlag
 von <hi rend="font change">Medicament</hi>en zu haben; deßnahen soll sich
 <lb/>auch keiner naͤher, als <time dur="PT1H">eine Stunde</time> von der Stadt,
 <lb/>haushablich niederlassen  moͤgen, nach Sage der alten
 <lb/>Briefen <choice><sic>and</sic><corr>und</corr></choice> Siegeln.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Den Land-<lb/><hi rend="font change">Chirurgis</hi>
<lb/>einzuschaͤr<lb break="no"/>fende Obli<lb break="no"/>genheiten.</ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 16.
 <lb/>Alle Land-<hi rend="font change">Chirurgi</hi> sollen freund- ernstlich erin<lb break="no"/>neret
 seyn, besonderbar aber denen neu- angehenden,
 <lb/>bey Anlaß ihrer <hi rend="font change">Examen</hi> eingeschaͤrft werden, die ih<lb break="no"/>nen
 sich anvertrauenden Patienten nach ihrem besten
 <lb/>Wissen und Gewissen und christlichen Pflichten zu be<lb break="no"/>sorgen,
auch in ihren Forderungen sich einer anstaͤn<pb n="12" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__44__S__12_.tif"/><lb break="no"/>digen
 und billichmaͤßigen Bescheidenheit zu befleissen;
 <lb/>besonderbar aber bey Vorfallenheiten, da es arme be<lb break="no"/>trift,
 und da sie sehen, daß keine oder nur eine lang<lb break="no"/>wirrige
 und kostbare das Vermoͤgen der Patienten
 <lb/>uͤbersteigende Cur zu verhoffen, solche Leuthe, je nach
 <lb/>bewandten Umstaͤnden, gerade nach ersten oder
 <lb/>zweyten, laͤngstens aber nach <hi rend="font change">appliciert</hi>en dritten Ver<lb break="no"/>band,
 um <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Lobliches</expan></choice>
<orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> allzuhohe <hi rend="font change">Conti</hi> und
 <lb/>Koͤsten abzuheben, an <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Lobliche</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Wund-Geschau</orgName> und in
 <lb/>die Haͤnde der Oberkeitlichen Aerzten zu verweisen
 <lb/>und <hi rend="font change">transportier</hi>en zu lassen.
</p></div>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/><hi rend="font change">Appella<lb break="no"/>tion.</hi></ab></div>
<div><p>
<lb/>§. 17.
 <lb/>Endlichen aber sollen vorstehende Artikul allen
 <lb/>und jeden Land-Meisteren nach ihren wohl abgeleg<lb break="no"/>ten
 <hi rend="font change">Examinibus</hi> vorgelesen, und von ihnen auf dersel<lb break="no"/>ben
 geflissen und genaue Erfuͤllung das Hand-Geluͤbd
 <lb/>geleistet werden. Uebrigens maͤnniglich der durch ei<lb break="no"/>nen
 Urtheils-Spruch der Geschwornen-Meisteren be<lb break="no"/>schwert
 zu seyn vermeinte, die <hi rend="font change">Appellation</hi> an Unsere
 <lb/><choice><abbr>GnHHerrn</abbr><expan>Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice> die Raͤthe fernerhin offen gelassen bleiben.
</p></div>
<p>
<lb/>Geben und von <orgName ref="org002406"><choice><abbr>UnGnHHerrn</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen Herren </expan></choice>Burgermeister
 <lb/>und Kleinen Raͤthen</orgName>
<hi rend="font change">ratificiert</hi>
<origDate when="1768-09-17">Samstags den
 <lb/>17. <hi rend="font change">Septembris</hi>, nach der Heilwerthen Geburth
 <lb/>Christi gezehlt Eintausend, Siebenhundert,
 <lb/>Sechzig und Acht Jahre</origDate>.
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
