<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/01/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquͤllen des Kantons Zürich. NeuͤFolge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquͤllen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquͤllenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_023</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3308519">StAZH III AAb 1.4, Nr. 43</idno></msIdentifier><head>Bettagsmandat der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich verordnen als Dank für Gottes Schutz vor der Pestwelle aus Holland einen Fast- und Bettag auf den 22. November 1655. Der Bettag soll bereits während der nächsten Sonntagspredigt angekündigt werden, sodass sich alle Personen darauf vorbereiten können. Weiterhin wird verordnet, dass ab dem Vortag des Bettags alle Läden und Werkstätten geschlossen werden. Es ist obligatorisch, am Bettag teilzunehmen und Busse zu tun. Schliesslich werden alle Obervögte und Untervögte aufgefordert, die ordnungsgemässe Durchführung des Bettags in ihren Verwaltungsbereichen zu überwachen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Johann Jakob Bodmer?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.5"/><width unit="cm" quantity="41.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1655-11-10"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Zürcher Kirchenordnungen, Bd. 2, Nr. 324</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 892, Nr. 1027</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000841">Feiertage</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_4__Nr__43__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir der <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rahte der Statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> / entbietend
 <lb/>allen und jeden den Unseren / in Unseren Staͤtten / Landen / Grichten und Gebieten wohnhafft / Unseren
 <lb/>günstigen geneigten willen und gruͦß / auch darbey zuvernemmen: Demnach Wir mit und nebend übrigen Orthen und Zugewandten
 <lb/>Evangelischer <placeName ref="loc000153">Eidgnoschafft</placeName> abermals in aller demuht  behertziget / was maassen der gnaͤdige liebe Gott uß syner grossen erbaͤrmd / Un<lb break="no"/>ser
 geliebtes Vatterland in vergangnen und disem noch lauffenden Jahre / wider unser aller verhoffen und verdienen / mit so vil und grossen
 <lb/>guttahten lybs und der seelen überschüttet / syn heilig Wort und seligmachendes Evangelium so rychlich unter uns verkünden / den werthen
 <lb/>lieben Friden und syne Früchte uns so vilfaltig geniessen lassen / auch gute gesunde und fruchtbare zyten verlihen / und uß so mancherley ge<lb break="no"/>fahr
 so gnaͤdig errettet:</seg>
<seg>Daß Wir uns hieruff hoͤchst-schuldig befunden / unserem so gnaͤdigen Gott und miltrychen Vatter an einem aber<lb break="no"/>maligen /
  sonderbar hier zu gewidmeten / benantlich uf <date when="1655-11-22" calendar="Julian">Donstag / den zwey und zwentzigisten tag dises lauffenden Wintermonats</date> angestellten
 <lb/>allgemeinen offentlichen Danck- Baͤtt- Buͦß- und Fasttag / in tieffester demuͦht unserer hertzen ein kindliches Danckopfer zubringen und un<lb break="no"/>sere
     Gelübde zubezalen / mit yferigster anruͤffung synes heiligen nammens / daß Er uns unser bisharig unbuͦßfertiges sicher und sorgloses
<lb/>wesen und leben gnaͤdig verzyhen / zu anstellung eines besseren Ihme gefaͤlligen wandels uns selber die kraͤftige gnad synes heiligen Geistes
<lb/>verlyhen / die wolverdienten schweren straaffen samt allem unheil und übel / so den unbuͦßfertig-verblybenden in Gottes unfehlbarem
<lb/>Wort angetraͤwet werdend / uß grosser syner erbaͤrmd umb <persName ref="per000353">Jesu Christi</persName> synes lieben Sohns unsers Heilands willen wyters von uns ab<lb break="no"/>wenden /
 uns die beschehrten liebe Frücht des Felds / in synen gnaden wol geniessen lassen / und sonst in all ander waͤg mit syner allmaͤchtigen
 <lb/>vaͤtterlichen gnadenhand wyters ob uns walten; sonderlich aber auch den so hoch-erwünschten Geist- und lyblichen Friden syner lieben Kir<lb break="no"/>chen /
 aller orten in einigkeit und reinigkeit der seligmachenden Lehr zusenden / und bevestnen / auch uns alle samt und sonders syner vaͤt<lb break="no"/>terlichen
 gnaden unußsetzlich theilhaft machen / besonders aber <del hand="later hand" rend="underline">auch die obschwebenden hoͤchstgefahrlichen zyten und laͤuff / in welchen unse<lb break="no"/>re
 widerwertigen / an allem ussersten yfer / muͤhe und arbeit / nützit underlassend / unsere waare und allein seligmachende Religion / mit gros<lb break="no"/>sem
 ernst ohn alle erbaͤrmbd / so vil an ihnen staht / ußzeloͤschen / von uns vaͤtterlich hinwegnemmen / und hingegen syn thürerkauffte herd /
<lb/>mit synem starcken arm / vor allem unheil gewaltigklichen bewahren / alle hierinn obfassende rathschlaͤg mit gnaden segnen / und dafehrrn
<lb/>der handel je in thaͤtlichkeit ußbrechen solte / uns allen samtlichen sigrych bystehen wolle; zemalen auch</del> die in <placeName ref="loc007055">Holand</placeName> yngerißne <add place="right margin" hand="hand17c" type="sign">und graßierende</add> leidige und
 <lb/>verderbliche <add place="left margin" type="sign" hand="hand17c">Pestilenz</add>-sucht widerumb vaͤtterlich hinweg nemmen / und gsunden lufft beschehren woͤlle.</seg>
<seg>Und ist derowegen hiemit Unser Will / Mei<lb break="no"/>nung
und Gebott / daß angedeuter Danck- Baͤtt- Buͦß- und Fast-tag aller Orten in Unseren Staͤtten / Landen / Grichten und Gebieten am
  <lb/><date when="1655-11-18" calendar="Julian">naͤchsten Sontag</date> zuvor in den Predigen offentlich verkündt / jedermaͤnniglich uf denselben sich mit waarer Buͦß und nuͤchterkeit zuvorberei<lb break="no"/>ten
  ermahnet / und folgends derselbe <date when="1655-11-22" calendar="Julian">an gedachtem Donstag</date> (an welchem auch Gott dem Herren zu ehren / alle Laͤden und Werckstaͤtten
<lb/>beschlossen zuverblyben / und man sich des arbeitens gaͤntzlich zu enthalten) mit verrichtung und yferiger anhoͤrung / so vil die Landschafft
<lb/>betrifft / <num value="2">zweyer</num> bequemer Predigen; mit lob und dancksagen für den bishar genossenen / so herrlichen und mannigfaltigen geist- und lybli<lb break="no"/>chen
segen; mit ynbrünstigem Gebaͤtt / umb unsere und aller unserer lieben Fründen und Glaubensgnossen fehrnere lybs und der seelen
 <lb/>nohtdurfft; mit wercken der liebe und barmhertzigkeit gegen armen und nohtdürfftigen / nebend übrigem und gewohnlichem Gottsdienst /
 <lb/>von maͤnniglichem mit yfer und ernst begangen und gehalten werde / auch darvon sich niemand üssere noch entzühe; sonder ein jeder sich vil<lb break="no"/>mehr
  müglichest beflysse / by disen letsten / wie wir augenschynlich verspührend / sehr schwürrigen und gefahrlichen zyten und laͤuffen / in dem so
 <lb/>hoch erforderten Buͦßwerck / (darzu dann unser in offnen truck ußgangen / und by kurtzen Jahren wider ernewerte grosse Mandat<note>Hier wird auf das Grosse Mandat von 1650 Bezug genommen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1931544">StAZH III AAb 1.4, Nr. 22</ref></bibl>).</note> / gantz
     <lb/>gottseliger Christenlicher wolmeinung angesehen ist / und hiemit maͤngklicher zu desselben beobachtung ernstlich ermahnet und erinneret
     <lb/>wird) syn noch übrige so kurtze lebenszyt vollends zuzebringen / auch dasselbe mit emsigem Kilchgang und yferiger anhoͤrung nicht allein
     <lb/>der <date dur="R/P1WD">Sontaͤglichen</date> Haubt- sonder auch der Kinder- und Wochenpredigen / von jungen und alten / geflißner halt- und uͤbung des gemeinen
     <lb/><add place="left margin" hand="hand17c"><lb/><abbr>NB</abbr>, waß inn dißer linie under <lb/>strichlet, solte nit darinn <lb/>sin.</add> und sonderbaren Gottsdiensts / wie auch der Schuͦlen / <del hand="later hand" rend="underline">ist gnugsam /</del> alß den rechten pflantzgarten aller gottseligkeit und tugenden: und
 <lb/>einem gottsfürchtigen / tugendsammen / ehrbaren / gantz nuͤchteren / stillen und Christenlichen laͤben würcklich zubezügen. Alles in der un<lb break="no"/>gezwyfleten
 demuͤhtigen hoffnung / so wir uns mit der hülff und bystand Gottes dergestalten zu ihme bekehren werden / Er uns wyters mit
  <lb/>den flüglen syner grundlosen barmhertzigkeit bedecken / und unser geliebtes Vatterland / und die gantze werthe Evangelische Christenheit
  <lb/>vor allem unheil vaͤtterlich bewahren werde.</seg>
<seg>Und damit dannethin disem unserem / so Christenlichen und nohtwendigen ansehen desto ei<lb break="no"/>gentlicher
  nachkommen werde / thuͦnd Wir hiemit alle Unsere Ober- und Undervoͤgt ernstlich vermahnen / daß sy in ihren Verwaltungen /
  <lb/>glych wie in unser Statt allhie auch beschehen wird / darzu alle nohtwendige anordnung müglichst / besonderbar und durch ein flyssige treuwe
   <lb/>ufsicht der Verordneten zur Kirchenzucht und Stillstaͤnden verschaffen tuͤhind.</seg>
<seg>Geben <origDate when="1655-11-10" calendar="Julian">Samstags den 10. tag Wintermonats / von der
  <lb/>geburt Christi / unsers lieben Herren und Heilands gezahlt/ ein tusent / sechs hundert / fünftzig und fünf Jahre</origDate>.</seg></p>
<p><orgName ref="org005015">Cantzley</orgName>
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>.
   </p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_4__Nr__43__v_.tif"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso above right" hand="hand17c"><lb/>Bättags ußschryben <lb/>uff <date when="1655-11-22" calendar="Julian">donstag, den 22. <choice><abbr>9br</abbr><expan>novembris</expan></choice>
<lb/>anno 1655</date>, wie es zwahre <lb/>erstens gethruckt, hernach <lb/>aber wider geenderet, ab<lb break="no"/>gekürzt, anderst uffgelegt <lb/>und dann letstere noch publi<lb break="no"/>ciert worden, sub dato <lb/><date when="1655-11-10" calendar="Julian">10. <choice><abbr>9br</abbr><expan>novembris</expan></choice> 1655</date>.</ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso bottom right" hand="hand17c"><lb/>Sind alßo diße exemplaria <lb/>unnüz, auch nit gut, daß <lb/>sy distrahiret, sonder wol<lb break="no"/>behalten oder verbrandt werdind.</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
  <p>Bereits am 23. September 1655 beschloss die <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit</orgName>, am 22. November einen Bettag durchzuführen und dies mit einem gedruckten Mandat, datiert auf den 10. November, anzukündigen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=244748">StAZH B II 492</ref>, S. 22-23</bibl>). Die handschriftlichen Ergänzungen, Durchstreichungen und Notizen zeigen aber, dass kurze Zeit später ein redaktioneller Prozess stattfand und man das überarbeitete Mandat mit demselben Beschlussdatum erneut druckte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3308520">StAZH III AAb 1.4, Nr. 44</ref></bibl>). Die handschriftlichen Anmerkungen auf vorliegendem Mandat zeigen, dass die erste Fassung als ungültig angesehen wurde und sie entweder verbrannt oder unter Ausschluss der Öffentlichkeit aufbewahrt werden sollte. Auffällig ist bei den Streichungen, dass der Abschnitt von mehreren Zeilen in der Mitte des Mandats, welcher in der überarbeiteten Form nicht mehr auftaucht, stark konfessionell geprägt ist und auf drohende Kriegsgefahren hingewiesen wird. Möglicherweise wollte man die religiöse Polemik im Hinblick auf den heranbrechenden Ersten Villmergerkrieg etwas abschwächen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8910.php">Villmergerkrieg, Erster</ref></bibl>).
</p>
<p>Für die Hintergründe und Geschichte der <placeName ref="loc000065">zürcherischen</placeName> Bettage vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_017">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 17</ref></bibl>
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
