<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_093</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3579799">StAZH III AAb 1.15, Nr. 66</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Ordnung der Stadt Zürich betreffend Verkauf und Fürkauf von Obst, Gemüse und diversen weiteren Lebensmitteln</head>
          <msContents>
            <summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund des verbotenen Lebensmittelfürkaufs sowie wegen der missbräuchlichen Verwendung der Massbehältnisse eine Verordnung mit vier Teilen. – Im ersten Teil werden allgemeine Vorschriften zum Verkauf der Lebensmittel aufgeführt. Für das gesamte zürcherische Gebiet ist der Fürkauf und der wucherische Kauf verboten. Die Ausfuhr von Obst, Gartengewächsen, Wild, Geflügel etc. ist ebenfalls nicht erlaubt (I). Der Verkauf von Lebensmitteln durch Angehörige muss an den ordentlichen Märkten erfolgen, wobei die Fürkaufkommission befugt ist, zu hohe Preise herabzusetzen (II). Personen, die Fürkauf oder Wucher betreiben, dürfen nicht beherbergt werden (III). – Der zweite Teil betrifft den Markt an der unteren Brücke. Gartengewächse und Steinfrüchte, die an diesem Markt angeboten werden, dürfen in den Gassen zum Verkauf ausgerufen werden (I). Für kleinere Früchte, Steinobst und Gartengewächse werden die erlaubten Massbehältnisse (Mässli, Tansen, Viertel, Zeinen) aufgeführt (II). Wildbret und Geflügel darf zwar vor dem Verkauf auf dem Markt in einem Gebäude zwischengelagert werden, die Fürkaufkommission muss dafür aber eine Bewilligung ausstellen. Ausserdem muss der Verkäufer bei Ankunft in Zürich dem Grossweibel ein Verzeichnis über das zu verkaufende Fleisch abgeben. Der Kauf von Geflügel und Wildbret ist nur für den Eigenbedarf, nicht jedoch zwecks Fürkauf erlaubt (III). – Im dritten Teil erfolgen Bestimmungen bezüglich des Milchverkaufs. Es ist weiterhin erlaubt, Milch in den Häusern zu verkaufen, dafür müssen aber die obrigkeitlich erlaubten Massbehältnisse verwendet werden (I). Die Vermischung von Milch mit Wasser oder anderen Flüssigkeiten ist verboten und wird mit einer Leib- und Geldstrafe gebüsst (II). – Der vierte Teil beinhaltet Vorschriften zu den Massbehältnissen. Junges Obst darf nur in Behältnissen, die mit den vom Fechter angefertigten Kernenmassen übereinstimmen, abgemessen werden (I). Das übrige Obst muss in den erlaubten Tansen, Vierteln und Halbvierteln verkauft werden (II). Für die Milch dürfen nur ganze und halbe Stotzen, die vom Fechter überprüft worden sind, als Massbehältnisse verwendet werden (III). Zuwiderhandlungen werden am Leib und mit Geldbussen bestraft (IV). Zuletzt erfolgt die Ermahnung an alle Obervögte und Landvögte, auf fehlbare Personen Acht zu geben. Personen, die Zuwiderhandlungen anzeigen, erhalten unter Geheimhaltung ihres Namens eine Belohnung. Als Strafe für Zuwiderhandlungen können eine Geldbusse von 100 Pfund, die Konfiskation der Ware und die Gefangennahme ausgesprochen werden. Die Grossweibel sind angehalten, auf dem Markt die Reife, Preise und Masse der Früchte sowie die Qualität der Milch zu beobachten. Damit alle Personen die Bestimmungen kennen, wird die Verordnung gedruckt und von allen Kanzeln verlesen.</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Druckschrift, 8 S.</filiation>
              <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support><material>Papier</material></support>
                <extent>
                  <dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="20.0"/>
                    <width unit="cm" quantity="17.5"/>
                  </dimensions>
                </extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin><origDate when="1789-03-28"/></origin>
          </history>
          <additional>
            <listBibl>
              <head>Edition</head>
              <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 6, Nr. 47, S. 401-408</bibl>
            </listBibl>
            <listBibl>
              <head>Nachweis</head>
              <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1044-1045, Nr. 1917</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term><term ref="key000882">Nahrungsmittel</term><term ref="key000764">Preise</term><term ref="key001071">Wucher</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__1_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Ordnung <lb/>uͤber den <lb/>Verkauf und Vorkauf <lb/>aller Gattungen von <lb/>Garten-Gewaͤchsen, Obst und <lb/>andern Lebens-Mitteln, <lb/>zu Stadt und Land uͤberhaupt, <lb/>und auf unserm Markt <lb/>auf der <lb/><placeName ref="loc010760">Unteren Bruͤke</placeName>
<lb/>insbesonders</head>
<p>
<lb/><figure type="woodcut"/></p>
<p><lb/>Revidirt, im Jahr <date when="1789">1789</date>.
</p><p><pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__2_.tif"/></p><p><pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__3_.tif"/></p>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und
 <lb/>Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName> entbieten
 <lb/>hiermit allen und jeden Unsern Angehoͤri<lb break="no"/>gen
 zu Stadt und Land unsern gnaͤdigen wohlgeneigten Willen und alles Guts
 <lb/>zuvor; Demnach Wir zu Unserm hoͤchsten Mißfallen vernehmen muͤssen,
 <lb/>wie, ungeachtet Unserer bestgemeinten verkuͤndeten Mandate, durch den ver<lb break="no"/>bottenen
 und straͤflichen Auf- und Vorkauf auf Wucher und Mehrschaz aller Gat<lb break="no"/>tungen
 von Gartengewaͤchsen Obst, und andern Lebensmitteln, die auf den <date dur="R/P1D">taͤgli<lb break="no"/>chen</date>
<lb/>Maͤrkten in Unserer Stadt, und besonders auf Unserm <placeName ref="loc010760">Untern-Bruͤken</placeName>
<lb/>Markt sowohl, als auf und neben den Maͤrkten auf der Landschaft verkauft
 <lb/>werden, durch Verringerung der geordneten Maͤsen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> andere Mißbraͤuche,
 <lb/>theils der Preiß derselben allzuhoch gestiegen, theils aber auch viele Unordnun<lb break="no"/>gen
 und hoͤchstrafbare Betriegereyen vorgehen; so haben Wir nach Unserer
 <lb/>hegenden landesvaͤterlichen Sorgfalt und Liebe zu Befoͤrderung des Wohl<lb break="no"/>stands
 Unserer Angehoͤrigen, dieser sie druͤkenden Beschwehrd abzuhelfen, nach<lb break="no"/>folgende
 Verordnung abzufassen und vestzusezen gut befunden.
</p><pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__4_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>In Ansehung des Verkaufs uͤberhaupt, und der allgemein zu <lb/>beobachtenden Ordnung auf allen Maͤrkten</head>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verbott des <lb/>Fuͤrkaufs <lb/>mit aller<lb break="no"/>hand Le<lb break="no"/>bens-Mit<lb break="no"/>teln uͤber<lb break="no"/>haupt.</ab></div>
<p><lb/>I.
 <lb/>Solle in allen unsern Staͤdten, Gerichten und Gebieten, und besonders
  <lb/>auf unserm allhiesigen Bruͤken-Markt, aller und jeder An- und Vorkauf auf
  <lb/>Wucher und Mehrschaz, wie nicht weniger alles Verkauffen, Verschiken und
  <lb/>Verfertigen aussert unser Gebiet an Obst, Gartengewaͤchsen, Gewild und Ge<lb break="no"/>fluͤgel
  <abbr>etc</abbr> gaͤnzlich und bey schwehrer Strafe verbotten bleiben; zu dem Ende
  <lb/>sollen
</p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Art und <lb/>Weise, wie <lb/>und wo die <lb/>Lebensmit<lb break="no"/>tel verkauft <lb/>werden sol<lb break="no"/>len.</ab></div>
<p><lb/>II.
  <lb/>Alle unsere Angehoͤrige zu Stadt und Land verbunden seyn, diejenigen
  <lb/>Nahrungsmittel, so sie zu verkauffen haben, auf die in unserer Stadt und
  <lb/>Landschaft geordneten gewohnten Maͤrkte zu tragen, und solche dorten an
  <lb/>freyem offentlichem Markt in ehrlichem und billichem Preiß zu verkauffen,
  <lb/>und sich vor uͤbertriebenem hohen Anbieten und Verkauffen derselbigen huͤten,
  <lb/>damit unsre <orgName ref="org005101">Fuͤrkaufs-Commißion</orgName> in der Stadt sowohl, als unsre Ober- und
  <lb/>Land Voͤgte auf der Landschaft, denen daruͤber der volle Gewalt ertheilt ist,
  <lb/>nicht gemuͤßigt werden, dergleichen uͤbertriebne Preise nach Beschaffenheit
  <lb/>der Umstaͤnden herunterzusezen, und den eigennuͤzigen Verkaͤufer zu gebuͤhren<lb break="no"/>der
  Strafe zu ziehn.
</p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verbott den <lb/>Fuͤrkaͤufern <lb/>einige Hilf <lb/>zu leisten.</ab></div>
<p><lb/>III.
 <lb/>Werden alle und jede unsre Angehoͤrige zu Stadt und Land verwahrnet,
  <lb/>den schandlichen Fuͤrkaͤufern keinen Unterschlauf zu geben, und ihren Wucher
  <lb/>durch <choice><sic>Hilfgehaltnng</sic><corr>Hilfgehaltung</corr></choice> oder Einstellung der Waaren nicht zu befoͤrdern.
 </p></div>
<pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__5_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>In Ansehung des Markts auf der <placeName ref="loc010760">untern Bruͤke</placeName> in unsrer <lb/>Stadt besonders</head>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Markt auf <lb/>der <placeName ref="loc010760">untern <lb/>Bruͤke</placeName>, und <lb/>Ordnung <lb/>wegen dem <lb/>Feilbieten in <lb/>den Stras<lb break="no"/>sen.</ab></div>
<p><lb/>I.
  <lb/>Befehlen und ordnen Wir, daß alle und jede Gartengewaͤchse, wie auch
  <lb/>das kleinere und Steinobst auf die <placeName ref="loc010760">untere Bruͤke</placeName> getragen, und dorten feilge<lb break="no"/>botten
  werde, erst hernach aber erlaubt seyn solle, solches in den Gassen
  <lb/>herum zum Verkauf auszuruͤfen. Daß ferners
 </p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Arten der <lb/>Maͤsen fuͤr <lb/>die ver<lb break="no"/>schiednen <lb/>Gattungen <lb/>von Fruͤch<lb break="no"/>ten und die <lb/>Gartenge<lb break="no"/>waͤchse.</ab></div>
<p><lb/>II.
  <lb/>Nur die Fruͤchte von der kleinern und feinern Gattung und das Stein<lb break="no"/>obst
  bey dem Maͤßli, alles uͤbrige aber bey der Tansen, welche aufgehaͤuft,
  <lb/><measure type="volume" unit="Viertel" quantity="3.5">drey und ein halbes Viertel</measure> fassen soll, und so weiters bey dem Viertel und
  <lb/>halb Viertel angebotten und verkauft werden solle, es waͤre dann Sache,
  <lb/>daß ein Kaͤufer wegen wenig benoͤthigter Quantitaͤt dieser Fruͤchte, auch sol<lb break="no"/>che
  bey dem Maͤßli anzukaufen besonders verlangte. Bey Einkauf der Gar<lb break="no"/>tengewaͤchsen
  aber, solle wohl auch die Zeinen zu gebrauchen gestattet werden.
 </p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Verkauf des <lb/>Wildpraͤts <lb/>und Gefluͤ<lb break="no"/>gels.</ab></div>
<p><lb/>III.
  <lb/>Was den Verkauf von Wildpraͤt und Gefluͤgel betrift, so bleibt den Ver<lb break="no"/>kaͤufern
  desselben zwar ferners gestattet eine Niederlage in unsrer Stadt zu
  <lb/>haben. Es soll aber derjenige, der ihnen dazu Raum in seiner Wohnung
  <lb/>geben will, pflichtig seyn, vorher der <orgName ref="org005101">Fuͤrkauf-Commißion</orgName> solches anzuzeigen,
  <lb/>und um ihre Bewilligung anzusuchen, auch wesentlich dafuͤr zu sorgen, daß
  <lb/>nichts im Haus verkauft, sondern alles ohne Ausnahm auf den Markt ge<lb break="no"/>tragen
  und ausgerufen werde. Damit man aber diesen Endzwek desto eher
  <lb/>erziele; so soll ein jeder, der dergleichen Waaren verkauft, gebunden seyn,
  <pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__6_.tif"/>
<lb/>gleich bey seiner Ankunft in die Stadt ein genaues Verzeichniß derselben un<lb break="no"/>serm
  Großweibel einzuhaͤndigen, damit solcher nachsehen koͤnne, ob die Waa<lb break="no"/>ren
  zu Markt gebracht worden seyen? auch soll weiters, wie bisher, nie<lb break="no"/>mand,
  wer es immer seyn mag, erlaubt seyn, mehr als zu seinem Hausge<lb break="no"/>brauch
  dient, und also auf Mehrschaz hin Wildpraͤt und Gefluͤgel einzukau<lb break="no"/>fen,
  und wieder zu verkaufen.
 </p></div>
<head type="subtitle"><lb/>Wegen Verkaufs der Milch</head>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verkauf der <lb/>Milch ohne <lb/>in bestimm<lb break="no"/>ten Maͤsen <lb/>verbotten.</ab></div>
<p><lb/>I.
 <lb/>Lassen Wir es in Ansehung des Herumtragens und Verkaufens der
 <lb/>Milch in den Haͤusern bey der bisherigen Uebung gaͤnzlich bewenden, jedoch
 <lb/>daß auch daselbsten selbige nicht anderst als nach den Hochoberkeitlich geord<lb break="no"/>neten Maͤsen verkauft werde.
</p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verbott al<lb break="no"/>ler Vermi<lb break="no"/>schung der <lb/>Milch.</ab></div>
<p><lb/>II.
  <lb/>Befehlen Wir auf das ernstlichste, daß die Milch ohne einiches Gemisch
  <lb/>von Wasser oder anderm, pur und lauter verkauft werde. Sollte sich aber je<lb break="no"/>mand
  unterstehen dieses Gebott zu uͤbertretten, so solle ein solcher Verfaͤlscher
  <lb/>ohne einige Gnad und Nachsicht mit schaͤrfster Leib- und Geldstraf abgebuͤßt
  <lb/>werden.
 </p></div>
<head type="subtitle">Bestimmung der Maͤsen</head>
<div><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Halt der <lb/>Maͤßlenen <lb/>zum Verkauf <lb/>des fruͤhern <lb/>Obstes und <lb/>der Garten<lb break="no"/>gewaͤchsen.</ab></div>
<p><lb/>I.
  <lb/>Sollen keine andere Maͤßli zu Ausmessung der Fruͤchten des ersten und
  <lb/>fruͤhern Obstes gebraucht werden, als diejenigen, welche in der Hoͤhe und
  <lb/>Weite nach dem Halt Unsers Hochobrigkeitlich bestimmten Kernen-Maͤßlis von
  <lb/>unserm geordneten Fechter verfertigt, gefochten und bezeichnet sind.
 </p></div><pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__7_.tif"/>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Halt der <lb/>Tansen fuͤr <lb/>das uͤbrige <lb/>Obst.</ab></div>
<p><lb/>II.
  <lb/>Solle das uͤbrige Obst nur allein in Tansen, Vierteln und Halbvierteln,
  <lb/>welche den oben bestimmten Halt in sich fassen, verkauft werden.
 </p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Maß fuͤr die <lb/>Milch.</ab></div>
<p><lb/>III.
  <lb/>Solle die Milch in halben und ganzen Stoͤzen, halb Maß <abbr>etc</abbr> welche
  <lb/>von unserm geordneten Fechter nach der Landmaß eingerichtet und bezeich<lb break="no"/><supplied reason="omitted" resp="srr">net</supplied> sind,
  allein ausgemessen werden.
 </p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Straf fuͤr <lb/>die Uebertre<lb break="no"/>ter obiger <lb/><num value="3">3</num> Artikel.</ab></div>
<p><lb/>IV.
  <lb/>Wurde aber jemand sich erfrechen, in andern als den vorbestimmten und
  <lb/>bezeichneten Maͤsen etwas auszumessen und zu verkaufen, so solle ein solcher
  <lb/>als ein offenbarer Betrieger nicht nur an Geld, sondern auch am Leib ab<lb break="no"/>gestraft
  werden.
 </p></div>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Handhabe <lb/>dieser Ver<lb break="no"/>ordnung.</ab></div>
<p>
<lb/>Damit nun diese zu allgemeinem Besten abzwekende Verordnung auf das
 <lb/>genauste befolget und <hi rend="font change">exequirt</hi> werde; so haben Wir, was die Stadt be<lb break="no"/>trift,
 Unsern hierzu eigens verordneten geliebten Mitraͤthen, fuͤr die Land<lb break="no"/>schaft
 aber unsern Herren Ober- und Landvoͤgten den Befehl und Auftrag ge<lb break="no"/>geben,
 alle noͤthigen Anstalten zu Entdekung der Fehlbaren einzurichten, zu
 <lb/>dem Ende auch demjenigen, so den eint- oder andern derselben entdeken wuͤr<lb break="no"/>de,
 nebst Verschweigung seines Namens, eine angemessene Belohnung zuzustel<lb break="no"/>len,
 die Fehlbaren selbst aber ohne Ansehen der Person, nebst der Confisca<lb break="no"/>tion,
 bis auf <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">100 Pfund</measure> Geldbuß, und mit Gefangenschaft abzustrafen,
 <lb/>oder gar bey sich ereignenden schwehren Vergehungen solche zu schaͤrferer Be<lb break="no"/>strafung
 an Leib und Gut Uns anzuzeigen; insbesonders auch haben Wir
 <lb/>unserm Großweibel alles Ernsts eingeschaͤrft und anbefohlen, auf unserm
 <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__66__S__8_.tif
"/>
<lb/>Frucht- oder Bruͤken-Markt geflissentlich und zu wiederholten Mahlen die
 <lb/>Reife und Zeitigung der Fruͤchten, den Preiß derselben und den bestimmten
 <lb/>Gehalt der obbedeuteten verschiednen Maassen, wie auch die Qualitaͤt der
 <lb/>Milch genau zu untersuchen, und nach Beschaffenheit der Sachen solches bey
 <lb/>seinen Pflichten weiter an gebuͤhrendem Ort zu berichten.
</p>
<p>
<lb/>Wir naͤhren das gnaͤdige Zutrauen, daß jedermann sich bestens bestre<lb break="no"/>ben
 werde, dieser Landesvaͤterlichen Verordnung in allen Theilen schuldigst
 <lb/>nachzuleben, und sich selbst vor Verantwortung und Straf zu vergaumen;
 <lb/>Und damit man sich dessen nicht mit der Unwissenheit entschuldigen koͤnne, so
 <lb/>haben Wir selbige durch den Druk zu publicieren, und zu Stadt und Land
 <lb/>ab den Canzeln oͤffentlich zu verkuͤndigen befohlen.
</p></div>
<p><lb/>Geben <origDate when="1789-03-28">Samstags den 28sten Merz 1789</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Festlegung des Marktzwangs für den Verkauf diverser Lebensmittel ist ein zentraler Bestandteil vieler <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Mandate und Ordnungen gegen Lebensmittelfürkauf (vgl. das Mandat von 1740: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_054">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 54</ref></bibl>). Grundsätzlich galt, dass Früchte, Gemüse, Hühner, Eier und Milchprodukte am Markt auf der <placeName ref="loc010760">unteren Brücke</placeName> (heutige <placeName ref="loc010760">Rathausbrücke</placeName>), die auch <q>Gemüsebrücke</q> genannt wurde, verkauft werden mussten. Allerdings war es erlaubt, gewisse Lebensmittel, wie Gartengewächse und Steinobst, vor deren Verkauf in den Gassen auszurufen. In der vorliegenden Ordnung werden ausserdem Vorschriften zur ordnungsgemässen Verwendung von Massbehältnissen aufgeführt. Diese mussten vom Fechter vorgängig geeicht worden sein. Indem solche bürgerlichen Ämter eingesetzt wurden, übte die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit die Masshoheit aus und konnte die Handelsvorgänge kontrollieren.</p>
<p>Zuständig für die Aufsicht über die Einhaltung der Fürkaufmandate war die <orgName
                ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName>. Am 25. April 1787 wurde der <orgName
                ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> sowie drei weiteren Ratsherren aufgetragen, ein Gutachten betreffend Abgrenzung der Aufgabenbereiche verschiedener Kommissionen auszuarbeiten (<bibl><ref
                  target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245276">StAZH B II 1016</ref>, S. 128</bibl>). Im Gutachten vom 17. März 1788 schlug die <orgName
                ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> vor, dass sie selbst für die Aufsicht über den Lebensmittelfürkauf zuständig sein sollte. Handle es sich jedoch um Fürkauf mit Vieh, Getreide, Butter, Käse, Ziger, Fisch, Wein, Früchten, Tresterwein, Holz, Torf, Rinden, Fabrikartikeln, Heu, Häuten und Tierfett (Unschlitt), sollten jeweils spezifische Kommissionen oder Amtleute eingesetzt werden. Des Weiteren empfahl die <orgName
                ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> im Gutachten, die bisherige Ordnung gegen Lebensmittelfürkauf von 1770 (<bibl><ref
                  target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293297">StAZH III AAb 1.13, Nr. 64</ref></bibl>) erneut drucken zu lassen, da die Bestimmungen von vielen Bürgern und Angehörigen nicht beachtet würden. Ausserdem solle zusätzlich ein Artikel betreffend Verkauf des Wildbrets und Geflügels in die Ordnung aufgenommen werden (<bibl><ref
                  target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188663">StAZH A 44.3</ref></bibl>). Erst knapp ein Jahr später erwähnte der <orgName
                ref="org002406">Rat</orgName> das Gutachten in der Sitzung vom 7. März 1789 und beschloss, es <orig>wegen der nichtigkeit der darin enthaltenen gegenstände</orig> nicht weiter zu beraten. Verordnet wurde zudem, dass weitere Beratungen an einem anderen Tag stattfinden sollten (<bibl><ref
                  target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245284">StAZH B II 1024</ref>, S. 107</bibl>). Dies geschah in der Ratssitzung vom 28. März 1789, worin der Druck der vorliegenden Ordnung angeordnet sowie die Aufsicht darüber in der Stadt der <orgName
                ref="org005101">Fürkaufkommission</orgName> und auf der Landschaft den Vögten zugewiesen wurde. Die im Gutachten vom 17. März 1788 vorgeschlagene Kompetenzaufteilung erwähnte der <orgName
                ref="org002406">Rat</orgName> jedoch nicht mehr (<bibl><ref
                  target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245284">StAZH B II 1024</ref>, S. 155-157</bibl>).</p>
<p>Zum Verkauf und Handel von Lebensmitteln in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151410">Lendenmann 1996</ref>, S. 133-136</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151092">Sulzer 1944</ref>, S. 31-34</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 328-334</bibl>. Zur <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Masspraxis vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151074">Klaassen 1996</ref></bibl>.    
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
