<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_086</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293308">StAZH III AAb 1.15, Nr. 4</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Gesundheitskontrolle beim Viehhandel</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund der Gefahr von Viehseuchen ein Mandat mit neun Artikeln. Festgelegt wird, dass für jedes Vieh, das auf benachbarten oder entfernten Märkten verkauft werden soll, ein Gesundheitsschein verbindlich ist (I, II). Die Person, die für die Austeilung der Gesundheitsscheine zuständig ist (Scheinausteiler), muss jedes Tier sowie den entsprechenden Schein begutachten und alle Angaben in eine vorgedruckte Tabelle einschreiben. Die Tabelle, die mehrere Spalten enthält, muss jeweils im Januar zusammen mit den eingegangenen Scheinen an die Landschreiber und danach an den städtischen Sanitätsrat gesendet werden. Zuwiderhandlungen müssen den Vögten angezeigt werden (III, VII). Für gekauftes Vieh gilt des Weiteren, dass vor dessen erneutem Verkauf mindestens sechs Wochen und drei Tage verstreichen müssen (Währungszeit). Wenn ein Tier in dieser Zeit krank wird, müssen sowohl der ehemalige Besitzer wie auch der Vorgesetzte des Ortes benachrichtigt werden, um sich über das weitere Vorgehen zu beraten (IV). Personen, die Viehhandel betreiben wollen, sollen bei ihrem Vogt die Erlaubnis dazu einholen. Grundsätzlich gilt, dass Tiere, die ausserhalb des Zürcher Gebietes gekauft wurden, unverzüglich verkauft werden müssen. Ausserdem ist der vorgeschriebene Gesundheitsschein ab dem Zeitpunkt der Unterschrift durch den Scheinausteiler nur einen Monat gültig (V, VI). Die Scheinausteiler werden durch die Obervögte und Landvögte bestimmt, wobei pro Dorf jeweils nur eine Person, die kein Viehhändler sein darf, ernannt wird. Für ihre Arbeit erhalten die Austeiler zwei Schilling pro Schein sowie einen Schilling pro Vieh, das in die Gemeinde geführt wird (VIII, IX). Zuletzt werden die Obervögte und Landvögte dazu ermahnt, das Mandat jährlich im Januar von den Kanzeln verlesen zu lassen sowie Zuwiderhandlungen beim Sanitätsrat anzuzeigen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 8 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.5"/><width unit="cm" quantity="16.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1781-04-18"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 6, Nr. 45 A, S. 371-378</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1038, Nr. 1866</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000884">Ausfuhr</term><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key005445">Tierseuchen</term><term ref="key000298">Vieh</term><term ref="key003509">Viehhandel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__1_.tif"/>
<head><lb/>Mandat und Ordnung, <lb/>den <lb/>Vieh-Handel <lb/>betreffend</head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p>Anno <date when="1781">MDCCLXXXI</date></p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__2_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__3_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤ<lb break="no"/>rich</placeName></orgName>,
 entbieten allen Unsern Angehoͤrigen, Unsern
 <lb/>wohlgeneigten gnaͤdigen Willen, und darbey zu ver<lb break="no"/>nehmen,
 daß, nachdeme Wir schon sint geraumer Zeit die
 <lb/>hoͤchstmißbeliebige Bemerkung haben machen muͤssen: Was ge<lb break="no"/>stalten
 durch die nicht Beobachtung des vormals in Uebung
 <lb/>gewesnen, von Zeit zu Zeit erneuerten, allein in beynahe gaͤnz<lb break="no"/>liche
 Vergessenheit gekommenen Land-Gesaͤtzes, die Nachwaͤhr<lb break="no"/>schaft
 betreffende, nicht nur viele Unordnung, Verwirrung,
 <lb/>und mancherley verwikelte unnoͤthige Processe entstehen, son<lb break="no"/>der
 auch der Schaden und die Gefahr der Anstekung unter
 <lb/>dem Vieh sich hierdurch merklich vermehre, Wir, um allen
 <lb/>diesen Unordnungen zu steuren, und hinkoͤnftig dahero zu be<lb break="no"/>sorgenden
 Gefahren so viel immer moͤglich zuvorzukommen, zu
 <lb/>verordnen, und durch den Druk oͤffentllich bekannt machen zu
 <lb/>lassen gutbefunden haben, wie eins auf das andre folget.</p></div>
<div><p>
<lb/>I.
 <lb/>Es solle niemand von den Hiesigen Angehoͤrigen <num value="1">ein</num> oder meh<lb break="no"/>rere
 Stuk Vieh auf benachbarte oder entfernte Maͤrkte fuͤhren,
 <lb/>er habe dann von dem in seiner Gemeind eigens geordneten Ge<lb break="no"/>sundheits-Schein-Austheiler,
 zu jedem Stuk einen besonderen
 <lb/>Schein genommen, in welchem deutlich und bestimmt, Farbe
 <lb/>und Alter beschrieben ist, auch bezeuget wird, daß selbiges,
 <lb/>so viel als zu bemerken moͤglich ist, gesund, von einem des
 <lb/>Prestens unverdaͤchtigen, ganz gesunden Ort herkomme, auch
 <lb/><date dur="P6M">ein halbes Jahr</date>, an keinem, einiger Seuche wegen, verdaͤch<lb break="no"/>tigen
 Ort gestanden seye; Welcher Schein dann, von dem
 <lb/>Verkaͤuffer an den Kaͤuffer auf dem Markt, mit dem an Ihne
 <lb/>verkauften oder vertauschten Stuk Vieh zu uͤbergeben und zu<lb break="no"/>uͤberlassen
 ist. Wann aber
</p></div>
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__4_.tif"/>
<div><p>
<lb/>II.
 <lb/><num value="1">Ein</num> oder mehrere Stuk Vieh bey dem Stall oder ander<lb break="no"/>werts
  verkauft oder vertauscht werden, es mag geschehen wie,
  <lb/>wo, und von wem es will, so soll bey dem Schluß des Kaufs
  <lb/>oder Tausches, von dem Verkaͤufer dem Kaͤufer zu jedem ver<lb break="no"/>kauften
  oder vertauschten Stuͤk Vieh, ein auf ob beschriebene
  <lb/>Weise, von dem Gesundheits-Schein-Austheiler ausgefertig<lb break="no"/>ter
  Schein uͤbergeben werden, und ohne solchen der Kaͤufer es
  <lb/>nicht abnehmen oder wegfuͤhren doͤrffen.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>III.
 <lb/>Wann ein Gemeinds-Genoß <num value="1">ein</num> oder mehrere Stuk Vieh
  <lb/>in die Gemeind bringt, er mag selbige aus der Fremde, oder
  <lb/>von einem Orth des <placeName ref="loc000066">Zuͤrich-Gebieths</placeName>, oder auch nur von ei<lb break="no"/>nem
  Nachbar, eingekauft oder eingetauscht haben, solle er schul<lb break="no"/>dig
  seyn, das Stuk Vieh alsobald dem Schein-Austheiler vor<lb break="no"/>zuweisen,
  und ihme den Schein zu uͤbergeben, damit man im<lb break="no"/>mer
  wisse, woher, und von was Beschaffenheit jedes in der
  <lb/>Gemeind stehende Vieh sey. Die Schein-Austheiler aber sollen
  <lb/>bey schwehrer Verantwortung, keine andere als getrukte, oder
  <lb/>geschriebene mit Pitschaften oder Siegeln bekraͤfftigte Scheine
 <lb/>annehmen, die uͤbrigen aber, und diejenigen in welchem <num value="2">zwey</num> oder
 <lb/>mehrere Stuk Vieh enthalten sind, ohne anders zuruͤk weisen.<note>Ein Entwurf dieses Artikels findet sich unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254640">StAZH B III 247</ref>, S. 31</bibl>.</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>IV.
 <lb/>Solle jeder, der ein Stuͤk Vieh kauft, schuldig seyn, sol<lb break="no"/>ches
 <date dur="P6W3D">sechs Wochen und drey Tage</date>, als die gewohnte Waͤhrungs<lb break="no"/>zeit,
  an seinem Futter zu behalten, ehe er es wieder verkau<lb break="no"/>fen
  oder vertauschen mag, mit der Erlaͤuterung jedoch, daß in
  <lb/>dem sich oft ereignen koͤnnenden Fall, da nemlich ein vorher
 <pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__5_.tif"/>
<lb/>gesund gewesenes Stuk Vieh, in dem neuen Stall, waͤhrend
 <lb/>der Waͤhrungszeit, eine anstekende Krankheit bekaͤme, dasselbige
 <lb/>nicht wieder an den Ort, woher es gekommen zuruͤk gefuͤhrt,
 <lb/>sondern da, wo es ist, stehen bleiben, und daselbst nach der
 <lb/>jedesmahligen Verfuͤgung, Unsers eigens Verordneten <orgName ref="org005136">Sani<lb break="no"/>taͤt-Raths</orgName>
  behandelt werden solle; Weßwegen der Besitzer, so
  <lb/>bald er die Krankheit wahrnimmt, solches dem Vorgesetzten
  <lb/>des Orts anzeigen soll, welcher dann wissen wird, die noͤthigen
  <lb/>Befehle von eben bemeldt Unserem <orgName ref="org005136">Sanitaͤt-Rath</orgName> einzuhollen;
  <lb/>Zugleich soll aber auch der Verkaͤufer dessen benachrichtigt wer<lb break="no"/>den,
  damit beyde, der Besitzer und der Verkaͤuffer entweder
  <lb/>gemeinsam einen Arzt auswaͤhlen, oder jeder einen annehmen
  <lb/>koͤnne, welche dann gemeinschaftlich das kranke <choice><sic>Bieh</sic><corr>Vieh</corr></choice> arznen sol<lb break="no"/>len.
  Wann
 </p></div>
<div><p>
<lb/>V.
 <lb/>Ein Viehhaͤndler ein aussert Hiesigen Landen erkauftes oder
  <lb/>eingetauschtes Stuk Vieh mit sich heimbringt, und solches nicht
  <lb/>in der Gemeind behalten, sondern sogleich wieder auf einen
  <lb/>Markt, oder anderwerths verkauffen oder vertauschen will,
  <lb/>so soll er gleichergestalten schuldig und verbunden seyn, dieses
  <lb/>erhandelte Stuk Vieh, samt dem darzu erhaltenen Gesundheit
  <lb/>Schein, dem Schein-Austheiler vorzuweisen, und durch ihne
  <lb/>solchem beysetzen zu lassen, daß Er als Kaͤuffer und Besitzer
  <lb/>dieses Stuks Vieh gesinnet seye, es wiederum zu verkaufen.
  <lb/>Ein solch unterschriebener Schein aber, soll <date dur="P1M">einen Monath</date> lang
  <lb/>und nicht laͤnger guͤltig seyn.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>VI.
 <lb/>Wann einer mit dem Viehhandel besonders sich abgeben will,
  <lb/>solle er schuldig seyn, sich bey seinem Herren Ober- oder Land<pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__6_.tif"/><lb break="no"/>vogt
  darzu die Erlaubniß auszubitten, welche dann die noth<lb break="no"/>wendigen
  Erinnerungen an ihne nach Inhalt und Anleitung
  <lb/>dieses Mandats zu thun nicht ermangeln werden. Falls dann
  <lb/>ein solcher ein in hiesigen Landen stehendes Stuk Vieh einkau<lb break="no"/>fen
  oder eintauschen wurde, solle er solches nicht wieder in hie<lb break="no"/>sige
  Bottmaͤßigkeit verkauffen oder vertauschen moͤgen, er habe
  <lb/>es dann nach dem IVten Artikul gegenwaͤrtigen Mandats <date dur="P6W3D">sechs
   <lb/>Wochen und drey Tag</date> an seinem eignen Futter erhalten.<note>Ein Entwurf dieses Artikels findet sich unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254640">StAZH B III 247</ref>, S. 31-32</bibl>.</note>
</p></div>
<div><p>
<seg><lb/>VII.
 <lb/>Sollen alle diejenigen, welchen die Austheilung der Ge<lb break="no"/>sundheits-Scheinen
  anvertraut worden, alle ausgebende und ein<lb break="no"/>nemmende
  Scheine, in die eigens gedrukten Tabellen deren
  <lb/>eine Haͤlfte fuͤr das in die Gemeinden gekaufte oder getauschte,
  <lb/>die andere fuͤr das aus denselben gehende Vieh eingerichtet ist,
  <lb/>sorgfaͤltig und genau, nach den in der Tabell enthaltenen Tit<lb break="no"/>tuln
  einschreiben, nemlich in der ersten Haͤlffte erster Abthei<lb break="no"/>lung
  die Nummer der Scheinen so wie sie nach einander ausge<lb break="no"/>geben
  werden, und wie auch die Scheine zu bezeichnen sind,
  <lb/>in die zweyte der Monat und Tag, an welchem sie ausgege<lb break="no"/>ben
  werden, in die dritte, vierte und fuͤnfte was fuͤr Vieh es sey,
  <lb/>in die sechste das Alter, in die siebente die Farb, in die achte
  <lb/>der Namen des Kaͤuffers, in die neunte das Dorf oder die Ge<lb break="no"/>meinde
  aus welchen das eingekaufte Stuk Vieh kommt, und in
  <lb/>die zehende der Monat und Tag an welchem es in die Gemeind
  <lb/>gebracht wird. In der zweyten Haͤlffte der Tabell, werden
  <lb/>die sieben ersten Eintheilungen gleich denen in der ersten Haͤlfte
  <lb/>eingetragen, in die achte wird der Namen des Verkaͤufers,
  <lb/>in die neunte das Ort wohin das Vieh verkauft worden, oder
  <lb/>ob es nicht verkauft worden, und endlich oben uͤber die
  <lb/>ganze Tabelle die Jahrzahl, Name und Wohnort des Paß<pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__7_.tif"/><lb break="no"/>austheiler
  gesetzt. Welche Tabellen <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date> im Anfang des
  <lb/>Monat <date when="--01">Jenners</date> von den Austheilern ohne weiteres Erinneren
  <lb/>ihren Herren Landschreiberen, samt den eingegangenen Schei<lb break="no"/>nen
  eingesendt, und von selbigen dann in gleichem Monat der
  <lb/><orgName ref="org005136">Sanitaͤtraths Canzley</orgName> uͤberschikt werden sollen.</seg>
<seg>Uebrigens sol<lb break="no"/>len
  mehr gedachte Gesundheits-Schein-Austheiler, auf alle ob<lb break="no"/>stehenden
  Verordnungen geflissen wachen, alle darwider hand<lb break="no"/>lenden
  ihren verordneten Herren Ober- und Landvoͤgten pflicht<lb break="no"/>maͤßig
  anzeigen, bey schwehrer Straff und Verantwortung nie<lb break="no"/>mandem
  als ihren Gemeindsgenossen Scheine geben, auch im
  <lb/>Fall ein zu verkaufendes Stuk Vieh, zu welchem ihnen ein Paß
  <lb/>abgefodert wird, in der Gemeind selbsten noch kein <date dur="P6M">halbes Jahr</date>
<lb/>gestanden waͤre, vorher in ihren beyhanden habenden Scheinen
  <lb/>sorgfaͤltig nachsehen, ob der Ort von welchem es gekommen,
  <lb/>unverdaͤchtig, und keine Gefahr bey weiterer Verhandlung des<lb break="no"/>selben
  zu besorgen seye. Widrigen Falls Sie keine Scheine
 <lb/>auszugeben sich unterstehen sollen.<note>Ein Entwurf dieses Artikels findet sich unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254640">StAZH B III 247</ref>, S. 32-33</bibl>.</note></seg>
</p></div>
<div><p>
<lb/>VIII.
 <lb/>Damit Sie aber die ihnen obligenden Pflichten desto ge<lb break="no"/>flissener
  und williger erfuͤllen, so solle Ihnen fuͤr ihre habende
  <lb/>groͤßere Muͤhe und Zeitversaumniß, neben den <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">zwey Schilling</measure>
<lb/>welche sie bisanhin fuͤr jeden ausgegebenen Schein bezogen,
  <lb/>von jedem in die Gemeinden kommenden Stuk Vieh, <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein
  <lb/>Schilling</measure> fuͤr das Einschreiben bezahlt werden.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>IX.
 <lb/>Der Gesundheits-Schein-Austheiler halber verordnen Wir
  <lb/>fehrners, daß ihre Bestellung gaͤnzlich den Herren Ober- und
  <lb/>Landvoͤgten zustehen solle, welche dann veranstalten werden, daß
 <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__4__S__8_.tif"/>
<lb/>niemahls mehr als <num value="1">ein</num> Austheiler in einem Dorff, auch wann
  <lb/>dasselbige gleich unter <num value="2">zweyen</num> Herrschaften stuhnde, auch von
  <lb/>nun an nirgends ein Viehhaͤndler zugleich als Schein-Austhei<lb break="no"/>ler
  bestellt, und diejennigen welche dieses zugleich sind, foͤrder<lb break="no"/>samst
  abgeaͤndert werden.<note>Ein Entwurf dieses Artikels findet sich unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254640">StAZH B III 247</ref>, S. 33</bibl>.</note>
</p></div>
<p>
<lb/>Damit nun alle diesere zu gemeinem und besonderem Nu<lb break="no"/>zen
 Unserer <choice><abbr>G. L</abbr><expan>Gnädigen Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen abzwekenden Verordnungen
 <lb/>maͤnniglich bekannt gemacht werden, so ergeht hiemit an alle
 <lb/>Unsere Ober- und Landvoͤgt der Hochoberkeitliche Befehl, die<lb break="no"/>seres
 Mandat <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date> im <date dur="R/P1M">Jenner</date><!-- srr: wie muss ich "jeden Januar" auszeichnen? Gibt es ein Attributwert analog zu "jeden Montag" (R/P2WD)? --> ab allen Canzlen in ihren
 <lb/>Amtsbezirken oͤffentlich verlesen, auf desselben genauste Befol<lb break="no"/>gung
 die sorgfaͤltigste Aufsicht halten zu lassen, und die darwi<lb break="no"/>der
 Handelnden, mehr gemeldt Unserem <orgName ref="org005136">Sanitaͤt-Rath</orgName> zu lay<lb break="no"/>den,
 Welcher dann dieselben je nach Beschaffenheit der Um<lb break="no"/>staͤnden,
 zu Verantwortung und angemessner Straffe zu zie<lb break="no"/>hen,
 sich bestens wird angelegen seyn lassen. Wir versehen Uns
 <lb/>aber in einer zur Befoͤrderung der allgemeinen und besonderen
 <lb/>Sicherheit abziehlenden Sache, zu dem willfaͤhrigsten Gehorsam,
 <lb/>und daß ein jeder sich selbst vor Schaden und Straffe zu ver<lb break="no"/>gaumen
 wohl wissen werde.
</p>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1781-04-18">Mittwochs den achtzehenden Tag Aprill, von der gnaden<lb break="no"/>reichen
 Geburt Unsers lieben Herren und Heilands gezaͤhlt,
 <lb/>Eintausend, Siebenhundert, Achtzig und Ein Jahr</origDate>
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> oblag im 18. Jahrhundert dem <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> die Überwachung und Prävention von Seuchen bei Mensch und Tier (vgl. das Pestmandat von 1713, <bibl><ref
         target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_038">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 38</ref></bibl> und die Ordnung betreffend Zungenkrebs von 1763 <bibl><ref
         target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_060">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 60</ref></bibl>). Seit 1760 war beim Viehhandel ausserdem der Nachweis von Gesundheitsscheinen des entsprechenden Tieres verpflichtend (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565661">StAZH III AAb 1.12, Nr. 27</ref></bibl>). Für die Ausstellung des Scheins wählte der Ober- oder Landvogt in jedem Dorf einen Mann aus, der in den Quellen häufig als <orig>Scheinausteiler</orig> bezeichnet wird. Die Scheinausteiler mussten zunächst das entsprechende Tier begutachten und nach Ausstellung der Scheine alle Angaben in einer vorgedruckten Tabelle aufführen. Die Befüllung der einzelnen Spalten ist im vorliegenden Mandat in Artikel VII detailliert erläutert. Jeweils im Januar musste die ausgefüllte Tabelle zusammen mit den eingegangenen Scheinen an den zuständigen Landschreiber geschickt werden, der die Unterlagen wiederum an die städtische <orgName
        ref="org005136">Sanitätskanzlei</orgName> weiterleitete. Die Scheinausteiler mussten ausserdem darauf achten, dass die vorgeschriebene Währungszeit von sechs Wochen und drei Tagen eingehalten wurde. Dies bedeutete, dass gekauftes Vieh erst nach dieser Zeitspanne wiederverkauft werden durfte, da somit der Ursprung von allfälligen Krankheiten zurückverfolgt und das Tier behandelt werden konnte.</p>
<p>Im Jahre 1780 führte der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> eine Untersuchung durch, ob das Mandat von 1779 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578913">StAZH III AAb 1.14, Nr. 90</ref></bibl>) ordnungsgemäss eingehalten wurde. Daraufhin erklärte der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> in einer Sitzung vom 3. April 1781, dass es zu zahlreichen Missverständnissen und ordnungswidrigen Praktiken unter den Scheinausteilern gekommen war. Dies hing nicht nur mit der unterschiedlichen Anzahl Scheinausteiler pro Ort zusammen, sondern auch damit, dass häufig unbesiegelte oder unbeschriebene Scheine angenommen worden waren. Ausserdem kam es vor, dass in einem Gesundheitsschein verbotenerweise mehrere Tiere aufgeführt wurden. Aus diesem Grund schlug der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> eine Revision des Mandats von 1779 vor, was insbesondere die Artikel III, VII und IX des vorliegenden Mandats anbelangte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254640">StAZH B III 247</ref>, S. 30-34</bibl>). Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> nahm die empfohlenen Änderungen schliesslich am 18. April 1781 an und verordnete, dass das Mandat gedruckt werden solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245252">StAZH B II 992</ref>, S. 116-117</bibl>).</p>
<p>Zu den Viehseuchen in der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> und in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D26226.php">Viehseuchen</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151038">Bühlmann 1916</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 276-281</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
