<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_059</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293396">StAZH III AAb 1.12, Nr. 18</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Erneuerung des Bürgerrechts von unter fremder Herrschaft stehenden Bürgern</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund von uneinheitlichen Verlängerungen des Bürgerrechts von Bürgern, die unter einer fremden Herrschaft leben, eine Verordnung mit acht Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass sich diese Bürger beim Kleinen Rat melden und um eine Bewilligung ersuchen sollen, da sonst der Verlust des Bürgerrechts droht. Die Erneuerung des Bürgerrechts muss alle sechs Jahre persönlich oder durch einen Anwalt beantragt werden. Falls sich der Bürger an einem weit entfernten Ort aufhält, kann die Obrigkeit die Frist auf zehn Jahre verlängern (I). Bei der Bürgerrechtsverlängerung müssen alle männlichen Erben des Haushalts genannt werden. Geregelt werden zudem die Fälle, in denen sich ein Sohn aus der väterlichen Gewalt begibt, sich in einer Zunft anmeldet oder sich in der Stadt oder Landschaft Zürichs niederlassen will (II). In Erbsachen müssen Bürger, die sich unter fremder Herrschaft befinden, der Stadt Zürich die ordnungsgemässe Abgabe (Abzug) leisten (III). Weiterhin wird geregelt, dass fremde Frauen, die sich mit einem Zürcher Angehörigen verheiraten wollen, eine obrigkeitliche Bescheinigung (Weiberbrief) über ihre eheliche Geburt, ihren Lebenswandel, ihre persönliche Freiheit und ihre Zugehörigkeit zur reformierten Religion vorlegen müssen (IV). Ausserdem müssen sowohl fremde wie auch einheimische Frauen, die einen Zürcher Bürger heiraten wollen, dem Almosenamt 30 Gulden und dem Waisenhaus 20 Gulden bezahlen sowie beweisen, dass sie mindestens 400 (fremde) bzw. 300 Gulden (einheimische) eigenes Vermögen haben oder künftig erben werden. Mobilien zählen nicht zum Vermögen (V, VI). Bürger, die sich mit fremden Frauen, welche die oben genannten Erfordernisse nicht erfüllen, verheiraten und diese auf zürcherisches Gebiet bringen, werden des Landes verwiesen und verlieren ihr Bürgerrecht (VII). Männer, die katholische Frauen heiraten, dürfen bis ihre Frauen zum reformierten Glauben konvertieren oder sterben, weder in der Stadt noch auf der Landschaft leben. Zudem dürfen die Männer in dieser Zeit nicht von den üblichen Freiheiten und Landrechten Gebrauch machen (VIII). Zuletzt wird verordnet, dass auf der städtischen Kanzlei ein Buch geführt werden soll, worin alle Bürger, die sich unter fremdem Schutz befinden, sowie ihre Söhne mit eigenen Bewilligungen aufgeführt sind. Die Erneuerung des Bürgerrechts darf künftig nur dann gewährt werden, wenn der Bürger im Buch aufgeführt ist.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Druckschrift, 8 S.</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="21.5"/>
          <width unit="cm" quantity="17.5"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1759-07-17"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Edition</head>
       <bibl>SBPOZH, Bd. 4, Nr. 4, S. 35-42</bibl>
      </listBibl>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1009, Nr. 1693</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key005072">Eigentum</term><term ref="key004132">Einzug</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000670">Konfession</term><term ref="key005295">Privilegien</term><term ref="key000565">Schutz</term><term ref="key000157">Steuern</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__1_.tif"/>
<head type="title">Satz- und Ordnung, <lb/>Die <lb/>Erneuerung des allhiesigen <lb/>Burger-Rechtens, <lb/>Der unter froͤmdem Schutz sich <lb/>aufhaltender Burgeren betreffend</head>
<p>
<figure type="woodcut"/></p>
<p><lb/>Anno <date when="1759">MDCCLIX</date>.
</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__2_.tif"/>
<pb n="3" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__3_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister, Klein-
 <lb/>und Grosse Raͤthe, so man nennet
 <lb/>die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, thun
 <lb/>kundt und zu wuͤssen maͤnniglichem hiermit;
 <lb/>Demnach die Erfahrung von Zeit zu Zeit ge<lb break="no"/>zeiget,
 daß bey Erneuer- und Beybehaltung des allhiesigen Bur<lb break="no"/>ger-Rechtens
 von Seiten der an der Froͤmde sich aufhaltend-<lb/>verburgerter,
 grosse Ungleichheit vorgegangen, indeme einige
 <lb/>derselben, solche zu gebuͤhrender Zeit vor unserem <orgName ref="org004016">Kleinen
 <lb/>Rath</orgName> erneueren lassen, andere aber ohnbegruͤndt vermeynen
 <lb/>wollen, mit Unterlassung dessen, und alleiniger Abfuͤhrung der Ge<lb break="no"/>buͤhren
 auf <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org004959">Constafel und Zuͤnften</orgName>, sothanes Burger-<lb/>Recht
 beybehalten zu koͤnnen; weilen nun daraus leichtlich
 <lb/>vil Unordnung, auch dem eint- und anderen, bey auf solche
 <lb/>Weise verliehrendem Burger-Recht, selbsten grosser Scha<lb break="no"/>den
 und Nachtheil erwachsen moͤchte; als haben wir, in reif<lb break="no"/>fer
 der Sachen Ueberlegung, eine hohe Nothwendigkeit zu
 <lb/>seyn ermessen, die alte hierum befindliche Satz- und Ordnung
 <lb/>zu erfrischen und zu erneueren, zumahlen selbige zu jeder<lb break="no"/>maͤnniglichs
 Nachricht und Verhalt, und damit solche
 <lb/>jederem abwesenden von seinen hiesigen Verwandten zur
 <lb/>Nachricht und ausweichender Verabsaumung des Burger-<lb/>Rechts,
 ohne Anstand wuͤssenthaft gemachet und communi<lb break="no"/>ciert
 werden koͤnne und solle, durch offentlichen Truk publi<lb break="no"/>cieren
 zulassen, wie dann solches durch einen Ausschuß aus
 <pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__4_.tif"/>
<lb/>Unserem Mittel bewerkstelliget, und hierauf von Uns gutge<lb break="no"/>heissen
 und bestaͤthiget worden, in Weis und Form wie her<lb break="no"/>nach folget:
</p>
<head type="subtitle"><lb/>Wo und wann, die unter froͤmdem Schutz sitzen<lb break="no"/>de das Burger-Recht zu erneueren haben</head>
<div><p>
<lb/>I. Es solle ein jeglicher Burger, er seye verehelichet,
 <lb/>oder aussert seines Vatters Haushaltung unverehelichet, wel<lb break="no"/>cher
 mit Feuer und Liecht, unter froͤmdem Schutz und Schirm,
 <lb/>so wol in- als aussert der <placeName ref="loc000153">Eydgnoßschaft</placeName>, entweder wuͤrklich
 <lb/>und haußhaͤblich sitzet, oder kuͤnftighin sich unter einen sol<lb break="no"/>chen
 froͤmden Schutz und Schirm begeben und niderlassen
 <lb/>wurde, bey Verlurst seines Burger-Rechts, sich vor Unse<lb break="no"/>rem
 <orgName ref="org004016">Kleinen Rath</orgName> anmelden, und eine Oberkeitliche <hi rend="font change">Patente</hi>
<lb/>hierum gebuͤhrend auswuͤrken, auch solche auf das laͤngste je
 <lb/>zu <date dur="P6Y">sechs Jahren</date> um, an gleichem Ort, entweder selbst,
 <lb/>oder durch einen Anwalt widerhohlen, und den weiteren Auf<lb break="no"/>enthalt
 gehorsamlich ausbitten; zum Fahl aber einer so weit
 <lb/>von hier entfehrnet waͤre, daß in Zeit von <date dur="P6Y">sechs Jahren</date> sein
 <lb/>Burger-Recht zu erneueren ohne seine Schuld verabsaumet
 <lb/>wurde, auf solchen Fahl hin, die Oberkeitliche <hi rend="font change">Dispensation</hi>
<lb/>je nach sich eusserender Bewandtnuß, sich bis auf <date dur="P10Y">zehen Jahr</date>
<lb/>erstreken moͤgen solle, in der fehrneren Meynung;
</p></div>
<head type="subtitle"><lb/>Was hierzu erforderet werde, und <date dur="R/P1Y">All-Jaͤhrlich</date>
<lb/>abzustatten</head>
<div><p>
<lb/>II. Daß bey jeder solcher Erneuerung die Haubt-<hi rend="font change">Pa<lb break="no"/>tente</hi>
 vorgeleget, und von jederem seine Maͤnnliche Leibes-<lb/>Erben
 nammhaft gemachet, und gleichem Instrument, so lang
 <lb/>sie in seinem Gewalt und Haushaltung verbleiben, <hi rend="font change">specificier</hi><pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__5_.tif"/><lb break="no"/>lich
 einverleibet; Fahls aber der eint- oder andere solcher Soͤh<lb break="no"/>nen,
 aus des Vatters Gewalt und Haushaltung kommen
 <lb/>thaͤte, es waͤre durch den Todfahl des Vatters, oder daß ein
 <lb/>solcher einen eignen Rauch, Gewinn und Gwerb fuͤhren, oder
 <lb/>aber sich verehelichen wurde, dannzumahl ein jeder derselben
 <lb/>besonderbahr und vor sich, die Aufbehaltung des Burger-<lb/>Rechts
 auszuwuͤrken, und ein eigne <hi rend="font change">Patente</hi> auf obangeregte
 <lb/>Weise zu begehren, zumahlen bey erstmahliger Auswuͤrkung
 <lb/>deren und beschehender Einverleibung einer Zunft, oder Fahls
 <lb/>er bereits zu der Zeit, da er annoch unter des Vaters Ge<lb break="no"/>walt
 sich befunde, einer Zunft sich einverleiben thaͤte, sich ge<lb break="no"/>gen
 Uns zu allen denjenigen Pflichten, welche ein Burger auf
 <lb/>sich hat, schriftlichen verbindlich und unverwuͤrffig zu machen;
 <lb/>mithin so bald er hernacher in allhiesige Stadt ald Landschafft,
 <lb/>entweder sich haushaͤblich zu setzen, oder sonsten um anderer
 <lb/>Ursachen wegen kommen wurde, ehe und bevor er der Frey<lb break="no"/>heiten
 seiner zuvor erkaufft- oder erneuerten Zunfft-Gerech<lb break="no"/>tigkeit
 genoß und theilhaft werden mag, den Burger-Eid zu
 <lb/>schweeren schuldig; inzwuͤschen aber jeglicher also unter froͤm<lb break="no"/>dem
 Schutz sich befindender- oder koͤnftig dahin sich begeben<lb break="no"/>der
 Burger, auf seiner angenommenen- oder von seinem Vat<lb break="no"/>ter
 her habenden Zunfft, die gewohnliche Steur und Braͤuch
 <lb/><date dur="R/P1Y">Jaͤhrlich</date> abzustatten pflichtig seyn solle.
</p></div>
<head type="subtitle"><lb/>Was bey sich ergebenden Erbs-Faͤhlen zu beob<lb break="no"/>achten</head>
<div><p>
<lb/>III. Wann auch einem solchen unter froͤmdem Schutz
 <lb/>sich befindenden- oder koͤnftig dahin sich begebenden Burger,
 <lb/>waͤhrend seinem Aufenthalt unter froͤmdem Schutz, in hiesiger
 <lb/>Stadt ald Landschafft, etwas Haabs und Guts Erbsweis
 <lb/>anfiele, solle gemeiner Unserer Stadt, von demselben der ge<pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__6_.tif"/><lb break="no"/>buͤhrende
 Abzug, ohnangesehen der bewilligten Burg-Rechts-<lb/>Offenbehaltung,
 gehoͤren und gereicht werden.
</p></div>
<head type="subtitle"><lb/>Von froͤmden Weibs-Persohnen, so sich mit all<lb break="no"/>hiesigen Burgeren verheurathen</head>
<div><p>
<lb/>IV. Alle und jede froͤmde Weibs-Personen, welche
 <lb/>in hiesige Stadt oder Landschaft durch Heurath einzuziehen ge<lb break="no"/>sinnet
 sind, sollen bevorderst durch mitbringende oberkeitliche
 <lb/><hi rend="font change">Attestata</hi> oder so geheissene Weiber-Brieff ihrer ehelichen
 <lb/>Geburth, ehrlichen Lebens und Wandels, und daß sie nie<lb break="no"/>mandem
 mit Leibeigenschafft zugethan seyind, auch keinen nach<lb break="no"/>jagenden
 Herren habind, besonders aber, daß sie zu Unserer
 <lb/>reformierten evangelischen Religion sich bekennind, genugsam<lb break="no"/>me
 und glaubwuͤrdige Gezeugniß darzuthun und vorzuweisen
 <lb/>haben.<note>Der Inhalt dieses Artikels wird in Artikel I des Mandats betreffend Eheschliessungen mit fremden Frauen von 1780 wiedergegeben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>V. Nichtweniger sollen diejenigen Weibs-Personen,
 <lb/>welche aussert unseren Gerichten und Gebiethen gebuͤhrtig, und
 <lb/>vorhabens sind an hiesig-verburgerte sich zu verheurathen,
 <lb/>vor offentlicher Verkuͤndigung der Ehe zu Handen des allhiesi<lb break="no"/>gen
 <orgName ref="org004915">Allmosen-Amts</orgName>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="30">dreyßig</measure>, und zu Handen des <orgName ref="org005152">Waysen-<lb/>Hauses</orgName>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="20"> zwanzig Gulden</measure> baaren Gelts wuͤrklich erlegen, be<lb break="no"/>zahlen
 und entrichten, auch die hierum zu empfangende Quit<lb break="no"/>tungen
 aufzuweisen schuldig seyn; wobey ihnen ferners obli<lb break="no"/>get,
 durch formliche und hinlaͤngliche Beweißthuͤmmer anzu<lb break="no"/>zeigen,
 daß sie wenigstens <measure type="currency" unit="fl" quantity="400">vierhundert Gulden</measure> eigenen Ver<lb break="no"/>moͤgens
 entweders dermalen allbereit wuͤrklich besitzind, oder
 <lb/>aber kuͤnfftighin von den Ihrigen ohnfehlbar zu beziehen ha<lb break="no"/>ben
 werdind; zumahlen in dem ersteren Fahl sie das vorwei<lb break="no"/>sende
 Vermoͤgen mit feyerlicher Anlobung ihr wahr- unstrei<lb break="no"/>tiges
 Eigenthum zu seyn bestaͤten, in dem letzteren Fahl aber
 <pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__7_.tif"/>
<lb/>darum ein von ihrer Oberkeit und denen ihrigen gefertigtes
 <lb/>glaubwuͤrdiges <hi rend="font change">Attestatum</hi> mitbringen, und solches zu siche<lb break="no"/>rer
 Verwahrung Unserem geordneten <orgName ref="org005138">Schirmvogtey-Amt</orgName>
<lb/>uͤbergeben, auch erst hernach und nicht fruͤher die Verkuͤndi<lb break="no"/>gungen
 solcher Ehen den Fortgang haben sollen; in der ausge<lb break="no"/>trukten
 klahren und deutlichen Meinung, daß unter obaus<lb break="no"/>gesetzten
 Summ der <measure type="currency" unit="fl" quantity="400">vierhundert Gulden</measure>, weder Beth noch
 <lb/>Kasten, Schmuk, Kleider, noch einig-andere Fahrnuß,
 <lb/>keinesweg sollen moͤgen angerechnet werden.<note>Der Inhalt dieses Artikels wird in Artikel II des Mandats betreffend Eheschliessungen mit fremden Frauen von 1780 wiedergegeben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>VI. Was aber diejenige Weibs-Personen anbetrifft,
 <lb/>welche aus Unserer Bottmaͤßigkeit gebuͤrthig, und willens
 <lb/>sind, an allhiesige Verburgerte sich zu verehelichen, sollen die<lb break="no"/>selbe
 nach Anweisung naͤchst-vorhergehenden Articuls pflichtig
 <lb/>seyn, die <hi rend="font change"><choice><abbr>resp</abbr><expan>respectiven</expan></choice></hi>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="30">dreyßig</measure> und <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">zwanzig Gulden</measure> Unserem <orgName ref="org004915">Allmosen-<lb/>Amt</orgName>
 und <orgName ref="org005152">Waysenhaus</orgName> baar abzufuͤhren, und zugleich zu be<lb break="no"/>weisen
 und anzuloben, daß jede dererselben daruͤberhin annoch
 <lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="300">dreyhundert Gulden</measure> wahr-eigenthuͤmlicher Mittlen (einiche
 <lb/>Fahrnuß vorbedeuteter maassen nicht eingerechnet noch begrif<lb break="no"/>fen)
 entweders wuͤrklich besitze, oder in Zukunfft von denen
 <lb/>Ihrigen zu erben und zu beziehen habe; da nachdem dieses
 <lb/>alles vorher gegangen seyn wird, die offentliche Heyraths-Ver<lb break="no"/>kuͤndigung,
 und nicht anders ihren Fortgang haben mag.<note>Der Inhalt dieses Artikels wird in Artikel III des Mandats betreffend Eheschliessungen mit fremden Frauen von 1780 wiedergegeben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>VII. Wurde aber ein allhiesiger verburgerter eine froͤmde
 <lb/>Weibs-Person als seine wuͤrkliche Ehefrau mit sich heim<lb break="no"/>bringen,
 welche obbestimmte Mittel und uͤbrige ausgesetzte
 <lb/>Erforderlichkeiten nicht aufweisen koͤnnte, solle ein solcher mit
 <lb/>derselben lediger Dingen hinweggewiesen werden, und zugleich
 <lb/>er selbst seines eigenen Burger-Rechtens verlurstig seyn. Fehr<lb break="no"/>ner ist
</p></div>
<div><p>
<lb/>VIII. Von Uns angesehen und verordnet, daß diejenige
 <lb/>Mannspersonen, welche an Catholische Weiber sich verheu<lb break="no"/>rathen,
 von solcher Zeit an, bis entweders ihre Ehegenossen zu
 <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__18__S__8_.tif
"/>
<lb/>dem reformierten Christlichen Glauben sich bekennen, folgsam
 <lb/>hiesiger Kirche sich offentlich einverleiben, oder bis selbige mit Tod
 <lb/>abgehen thun, weder in hiesiger Stadt noch Landschafft wohnen
 <lb/>moͤgind, auch keiner von hiesigem Burger-Recht herruͤhrende
 <lb/>oder abhangende Freyheiten, Gerechtsammen, Vortheilen und
 <lb/>Genusses weder innert noch aussert Landes faͤhig, sondern gaͤntz<lb break="no"/>lich
 darvon ausgeschlossen heissen und seyn sollind.<note>Der Inhalt dieses Artikels wird in Artikel 3 des Mandats betreffend Eheschliessungen mit katholischen Frauen von 1755 wiedergegeben (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_058">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 58</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<p>
<lb/>Damit nun aber diesem allem desto geflissener nachgelebt
 <lb/>und eine <hi rend="font change">exacte</hi> Ordnung gehalten werde, solle in unserer <orgName ref="org005015">Stadt-<lb/>Cantzley</orgName>
 ein eigen Buch der also unter froͤmdem Schutz und
 <lb/>Schirm sich befindender oder kuͤnfftighin begebender Verbur<lb break="no"/>gerter
 verfertiget, darinnen eines jeden und seiner unter seinem
 <lb/>Gewalt annoch stehender Soͤhnen Nammen; die Zeit seines Weg<lb break="no"/>zugs;
 der Ort wohin; auch zu was Zeiten die Verlaͤngerung
 <lb/>des Burger-Rechts begehrt worden, ordentlich verzeichnet,
 <lb/>zumahlen in diserem Buch oder <hi rend="font change">Matricul</hi> einem jeden aus seines
 <lb/>Vatters Gewalt und Haushaltung auf oberlaͤuterte Weis ge<lb break="no"/>kommenen
 und mit einem eigenen <hi rend="font change">Patent</hi> versehenen Sohn ein
 <lb/>eigener Hoff gehalten, folgsam keiner ohne Vorweisung einer
 <lb/>Zeugsamme aus der <orgName ref="org005015">Cantzley</orgName>, daß er sothanem Buch oder <hi rend="font change">Ma<lb break="no"/>tricul</hi>
 einverleibet, und die Unterhaltung des Burger-Rechts
 <lb/>nicht verabsaumet worden seye, weder von dem <orgName ref="org004016">Kleinen Rath</orgName>
<lb/>zu erstmahliger Erneuerung des Burger-Rechts gelassen, vil<lb break="no"/>weniger
 auf einer Zunfft angenommen, und ihme die Zunfft-<lb/>Gerechtigkeit
 gestattet werden;
</p>
<p>
<lb/>Bey welchem allem, Unser ernstlicher Wille und Meinung
 <lb/>ist, daß maͤnniglich diser heilsamen Ordnung geflissentlich nach<lb break="no"/>zukommen,
 und ihme selbsten vor Nachtheil und Schaden zu
 <lb/>seyn sich bestens angelegen seyn lassen solle.
</p>
<p>
<lb/>Geben den <origDate when="1759-07-17">17. Tag Heumonat, von der gnadenreichen Mensch<lb break="no"/>werdung
 und Geburt Jesu Christi unsers lieben Herrn
 <lb/>und Heilands gezehlt, Eintausent, Sibenhundert,
 <lb/>fuͤnfzig und Neun Jahre</origDate>.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> lassen sich in der Frühen Neuzeit drei Bevölkerungsgruppen unterscheiden: Bürger, Hintersassen  und Aufenthalter (zu den Hintersassen vgl. die Ausführungen zur Verordnung von 1794: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_096">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 96</ref></bibl>). Zu den Voraussetzungen für das Bürgerrecht zählten Wohneigentum und Grundbesitz innerhalb der Stadt, Zugehörigkeit zu einer Gesellschaft oder Zunft sowie der Besitz von Waffen und einem Feuereimer. Neben der Nutzung der Allmende sowie der Möglichkeit zur Besetzung von städtischen Ämtern und Pfarrstellen auf der Landschaft war es den Bürgern als einzigen Stadtbewohnern erlaubt, ein zünftisches Handwerk auszuüben. Die vollständige politische Partizipation stand seit dem 17. Jahrhundert jedoch nicht allen Bürgern offen, sondern zunehmend denjenigen Geschlechtern, die aufgrund ihrer Regimentsfähigkeit in den <orgName ref="org004906">Grossen</orgName> und <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> gewählt werden konnten.</p>
<p>Während noch im 14. und 15. Jahrhundert infolge der Dezimierung der Bevölkerung wegen Pestepidemien und Kriegen zahlreiche neue Stadtbürger aufgenommen wurden, führten Übervölkerung und die wirtschaftlich ungünstige Lage ab der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts zu einer Begrenzung der Zuwanderung und erschwerten Erlangung des Bürgerrechts. Im 17. Jahrhundert kam es zu vereinzelten Neubürgeraufnahmen, die jedoch endgültig im Jahre 1723 endeten, als das Bürgerrecht geschlossen wurde. Erst 1796 wurde infolge des <placeName ref="loc010923">Stäfner</placeName> Handels eine Verordnung erlassen, mit der das Stadtbürgerrecht für Personen, die im Zürcher Herrschaftsgebiet geboren waren, wieder geöffnet wurde (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581080">StAZH III AAb 1.16, Nr. 61</ref></bibl>).</p>
<p>Im Spätmittelalter bedeutete der Wegzug aus der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, dass der Bürger sein Bürgerrecht verlor (vgl. die Verordnung betreffend Wegzug eines Bürgers von 1489: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_031">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 31</ref></bibl>). Dies wurde jedoch nach der Reformation abgeschwächt, indem das Bürgerrecht bestehen blieb, wenn die obrigkeitliche Bewilligung regelmässig erneuert wurde. Im 18. Jahrhundert war es sogar so, dass nicht alleine der Wegzug, sondern die nicht ordnungsgemässe Erneuerung für den Verlust des Bürgerrechts ausschlaggebend war, wie im vorliegenden Mandat ersichtlich ist. Ein Bürger konnte sein Bürgerrecht aber auch dann verlieren, wenn er sich mit einer fremden Frau verheiratete, die über keine obrigkeitliche Bescheinigung (Weiberbrief) sowie über ungenügende finanzielle Mitte verfügte (vgl. Mandat betreffend Eheschliessungen mit fremden Frauen von 1780: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_084">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 84</ref></bibl>). Schliesslich konnte das Bürgerrecht zeitlich suspendiert werden, wie Artikel VIII des vorliegenden Mandats zeigt (vgl. auch das Mandat betreffend Eheschliessungen mit Katholikinnen von 1755: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_058">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 58</ref></bibl>).</p>
<p>Bereits im Jahre 1723 erliess die <orgName ref="org002406">Zürcher Obrigkeit</orgName> eine Verordnung betreffend Bürgerrechtserneuerungen von Bürgern, die unter fremder Herrschaft standen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293395">StAZH III AAb 1.9, Nr. 20</ref></bibl>). Am 17. Juli 1759 entschied der <orgName ref="org002406">Rat</orgName>, dass eine erneuerte Verordnung betreffend Bürgerrechtserneuerungen gedruckt werden sollte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245165">StAZH B II 905</ref>, S. 15-16</bibl>). Darin sollten neben den Bestimmungen der Verordnung von 1723 ausserdem Ausschnitte der Mandate betreffend Eheschliessungen vom 22. März 1755 und vom 17. Juni 1755 gedruckt werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_058">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 58</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3564643">StAZH III AAb 1.11, Nr. 90</ref></bibl>).</p>
<p>Zu Bürgern und Bürgerrecht in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8969.php">Bürgerrecht</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052646">Bock 2009</ref>, S. 196-202</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030657">Koch 2002</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175849103977">Schellenberg 1951</ref>, S. 22-35</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135553">Stahel 1941</ref>, S. 31-92</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001174649603977">Weisz 1938</ref>, S. 173-194</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
