<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_060</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565936">StAZH III AAb 1.12, Nr. 52</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Massnahmen beim Auftreten der Viehseuche Zungenkrebs</head><msContents><summary>Der Sanitätsrat der Stadt Zürich erlässt aufgrund der Verbreitung des Zungenkrebses beim Vieh auf der Landschaft eine Ordnung mit 13 Artikeln. Wenn in einem Dorf der Landschaft die Viehseuche auftritt, dann sollen die umliegenden Gemeinden nicht nur gewarnt, sondern dort auch zwei Männer erwählt werden, welche die Zungen von jedem Tier zweimal täglich kontrollieren sowie die Lagerung und Austeilung der vorgeschriebenen Medikamente überwachen (I-III). In Dörfern, in denen die Viehseuche ausgebrochen ist, müssen die Viehzungen alle drei Stunden kontrolliert werden (IV). Ausserdem wird verordnet, dass ein Tagebuch geführt werden soll, aus welchem jede Woche ein Auszug an den Examinator Johann Jakob Hottinger geschickt werden muss. In ausserordentlichen Fällen soll der Bericht so schnell wie möglich an den Sanitätsrat geschickt werden (V, VI). Die betroffene Gemeinde wird zum Sperrgebiet erklärt. Kranke Tiere müssen isoliert werden, die anderen Tiere dürfen nicht ausserhalb der Grenzen des Dorfes oder auf gemeine Weiden gebracht werden. Bei der Arbeit auf dem Feld sollen die gesunden Tiere nicht überanstrengt werden. Ihre Zungen sollen alle drei Stunden besichtigt werden (VII). Die Einfuhr von fremdem Vieh ist nur mit Sanitätsscheinen und der vorgängigen Besichtigung der Zunge erlaubt (VIII). Daran müssen sich auch alle Metzger halten. Winkelmetzger (Kaffler) sind grundsätzlich verboten (IX). In Dörfern, wo die Seuche ausgebrochen ist, darf Vieh nicht geschlachtet und die Milch von kranken Kühen nicht verwendet werden. Kranke Tiere, die trotz Behandlung sterben, sollen mit Ausnahme der Haut, die dem Eigentümer gehört, nach dem Tod vergraben werden (X, XI). Die Preise der Medikamente werden festgesetzt, woran sich alle Apotheker und Krämer zu halten haben (XII). Zuletzt wird im Hinblick auf den kommenden Markt in Zurzach darauf hingewiesen, dass das Vieh bei Transporten nicht überlastet werden soll (XIII).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 2 Bl.</filiation><docImprint><pubPlace>Zürich</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.0"/><width unit="cm" quantity="15.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1763-08-24"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 5, Nr. 35 H, S. 52-55</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1013, Nr. 1717</bibl><bibl>Böning/Siegert 1990, Sp. 798</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key000346">Fleisch</term><term ref="key004768">Heilmittel</term><term ref="key004414">Landwirtschaft</term><term ref="key000764">Preise</term><term ref="key005444">Tierhaltung</term><term ref="key005445">Tierseuchen</term><term ref="key000298">Vieh</term><term ref="key000983">Warenverkehr</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1r" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__52__fol__1_r_.tif"/>
<head><lb/>Ordnungen,
<lb/>welche bey dem
<lb/>graßierenden Zungen-Krebs
<lb/>sollen beobachtet werden</head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p><lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>, <date when="1763">1763</date>.</p>
<pb n="1v" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__52__fol__1_v_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Nachdem Wir vernehmen muͤssen, daß die graßierende Viehseuche des
 <lb/>fliegenden Zungen-Krebs, wirklich in Unserer Landschaft eingerissen
 <lb/>seye, haben Wir noͤthig erachtet, folgende Ordnungen vorzuschrei<lb break="no"/>ben,
 bey deren geflissenen Beobachtung, unter Mitwuͤrkung Gottes Segen,
 <lb/>diese Seuche eben so unschaͤdlich vorbeygehen wird, wie Anno <date when="1732">1732</date> und auch
 <lb/>dieses Jahr an den angraͤnzenden Orten wahrgenommen worden.</p></div>
<div><p>
<lb/>I. So bald die Seuche in einem Dorf verspuͤhrt wird, sollen die
 <lb/>Vorgesezten in allen angraͤnzenden Gemeinden solches bekannt machen,
 <lb/>und also ihre Nachbarn verwahrnen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>II. Wann eine Gemeind auf solche Weis verwahrnet worden, sollen
 <lb/>in derselbigen alsobald <num value="2">zwey</num> vernuͤnftige Maͤnner verordnet werden, unter
 <lb/>deren Aufsicht alle Tag <num value="2">zweymahl</num> allem Vieh die Zunge soll besichtiget
 <lb/>werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>III. Diesen Maͤnneren soll auch obliegen, in einem besonders dazu
 <lb/>ausgewehlten Hause die in der getrukten Anleitung<note>Gemeint ist die Anleitung betreffend Heilung des Zungenkrebs bei Pferden und Hornvieh vom 11. August 1763 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565935">StAZH III AAb 1.12, Nr. 51</ref></bibl>).</note> zur Cur vorgeschriebne
 <lb/>Arzneyen unter ihrer Aufsicht verfertigen zu lassen; selbige denjenigen, so
 <lb/>solcher benoͤthiget, und wenn sie keinen besonderen Vieh-Arzt gebrauchen
 <lb/>wollen, auszutheilen, auch die noͤthigen Erlaͤuterungen zu geben, wie sie da<lb break="no"/>mit
 in Besorgung des kranknen Viehes zu Werk gehen muͤssen; uͤber die<lb break="no"/>ses
 geflissen zu wachen, daß nichts wider Unsere Verordnungen gehandlet
 <lb/>werde, und in solchem Fall die Fehlenden zu verdienter Straff zu leiden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IV. Wenn die Seuche wuͤrklich in einem Dorf eingerissen, muß die
 <lb/>Besichtigung der Zunge unter allem Vieh <time dur="R/PT3H">alle drey Stunden</time> vorgenom<lb break="no"/>men
 werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>V. Von dem Schulmeister im Dorf, oder einem anderen hierzu ge<lb break="no"/>schikten
 Mann soll ein Tagbuch gefuͤhrt werden, darinnen <date dur="R/P1D">alle Tag</date> ver<pb n="2r" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__52__fol__2_r_.tif"/><lb break="no"/>zeichnet
 werden soll, zu welcher Zeit und auf was Weis jedes Stuk ange<lb break="no"/>griffen
 worden. Was man damit vorgenommen, ob es von einem Vieh<lb break="no"/>arzt,
 oder den bestellten Aufsehern nach der getrukten Anleitung besorgt
 <lb/>worden, und mit was fuͤr Folgen die Cur begleitet gewesen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VI. Aus diesem Tagbuch soll <date dur="R/P1W">alle Wochen</date> ein Auszug in die beson<lb break="no"/>ders
  hierzu getrukte Berichte<note>Ein Exemplar dieses vorgedruckten Formulars findet sich im Anschluss an <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 148</bibl>.</note> eingetragen werden, welche man am Ende
  <lb/>der Wochen an <choice><abbr><hi rend="font change">Tit</hi></abbr><expan>Titulierten</expan></choice> Herrn <hi rend="font change">Examinator</hi>
<persName ref="per013977">Hottinger</persName><!-- PS gemäss Regest hinzugefügt, evtl. hast Du noch einen Beleg? --> uͤberschiken muß, es
  <lb/>waͤre denn Sach, daß etwas ausserordentliches vorfiele, in welchem Fall
  <lb/>ein Expresser mit einem Bericht hieher zu schiken ist.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>VII. So bald man die Krankheit an einem Stuk Vieh wahrnimmt,
 <lb/>soll es von den gesunden abgesoͤndert gehalten werden. Das gesunde soll
 <lb/>anbey im Bann bleiben, bis Wir solchen wieder aufzuheben dienlich finden.
 <lb/>Diser Bann soll darinn bestehen, daß kein Vieh ausser die Graͤnzen des
 <lb/>Dorfes, oder auf gemeine Weidgaͤnge, getrieben werden doͤrfe, da hin<lb break="no"/>gegen
 erlaubt wird, mit dem gesunden Vieh das Feld zu bauen, doch mit
 <lb/>allmoͤglicher Vorsicht, daß das Vieh nicht zusehr erhizt werde, auch daß
 <lb/>man nicht unterlasse, bey der Arbeit, <time dur="R/PT3H">alle drey Stunden</time> die Zungen zu<lb break="no"/>besichtigen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VIII. Es soll kein fremdes Vieh durch irgend ein Dorf durchgelas<lb break="no"/>sen
 werden, es seye dann mit authentischen Sanitaͤts-Scheinen versehen,
 <lb/>und an der Zunge besichtiget worden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IX. Dieses muß auch fuͤrnehmlich in allen ehehaften Mezgen beobach<lb break="no"/>tet
  werden, da uͤbrigens alles Kafflen und Winkel-Mezgen bey hoͤchster
  <lb/>Straffe verbotten seyn solle.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>X. In einem von der Seuche angestekten Dorffe soll, die ehehaften
 <lb/>Mezgen ausgenommen, weder gesundes noch krankes Vieh, so lang der
 <lb/>Bann daurt, geschlachtet werden doͤrfen, weil man allbereits wahrgenom<lb break="no"/>men,
 daß die Leuthe zuweilen aus Forcht sich dadurch selbst Schaden zu<lb break="no"/>fuͤgen.
 Man soll also bey erzeigender Krankheit die Cur, oder den Tod ge<lb break="no"/>dultig
 erwarten, welcher niemahl vorkommen wird, wenn man die gege<lb break="no"/>benen
 Anleitungen fleißig befolgt. Sollte aber durch einen unerwarteten
 <lb/>Zufall ein Stuk Vieh verreken, so soll solches nach abgezogener Haut ganz
 <lb/>verlochet werden, die Haut aber dem Eigenthuͤmmer zudienen.
</p></div>
<pb n="2v" facs="StAZH_III_AAb_1_12__Nr__52__fol__2_v_.tif
"/>
<div><p>
<lb/>XI. Alle Milch von kranknen Kuͤhen muß weggeschuͤttet werden. Auf
 <lb/>dieses sollen die Aufseher besonders Achtung geben, und keine Kuh melken
 <lb/>lassen, bis ihr vorhin die Zunge besichtigt, und sie gesund erfunden worden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XII. Haben Wir zum Besten Unserer lieben Angehoͤrigen, die in der
 <lb/>Anleitung enthaltenen Arzneyen taxieren lassen, wornach sich alle Apothe<lb break="no"/>quer
 und Kraͤmer zu Stadt und Land zu richten haben.
</p>
<table>
<row><cell/><cell role="label">fl</cell><cell role="label">ß</cell></row>
<row><cell>Angeliken-Wurzlen, das <measure type="weight" unit="Pfund" quantity="1">Pfund</measure> à</cell><measureGrp><cell><measure type="currency" unit="fl" quantity="1">1</measure></cell><cell/></measureGrp></row>
<row><cell>Bibernell-Wurzlen.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20</measure>.</cell></row>
<row><cell>Meister-Wurzlen.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20</measure>.</cell></row>
<row><cell>Campfer.</cell><measureGrp><cell><measure type="currency" unit="fl" quantity="3">3</measure>.</cell><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20</measure>.</cell></measureGrp></row>
<row><cell>Schwarzer Pfeffer.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="32">32</measure>.</cell></row>
<row><cell><placeName ref="loc001008">Spannischen</placeName> Pfeffer.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20</measure>.</cell></row>
<row><cell>Allaun.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="10">10</measure>.</cell></row>
<row><cell>Blauen Vitriol.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="30">30</measure>.</cell></row>
<row><cell><measure type="volume" unit="Mass" quantity="1" commodity="honey">Ein Maaß Honig</measure>.</cell><measureGrp><cell><measure type="currency" unit="fl" quantity="1">1</measure>.</cell><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="10">10</measure>.</cell></measureGrp></row>
<row><cell>Salpeter.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20</measure>.</cell></row>
<row><cell>Geraspelt Hirschenhorn.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="16">16</measure>.</cell></row>
<row><cell>Schwefel.</cell><cell/><cell><measure type="currency" unit="ß" quantity="8">8</measure>.</cell></row>
</table>
</div>
<div><p>
<lb/>XIII. Endlich koͤnnen Wir nicht umhin die Wahrnung zu wiederho<lb break="no"/>len,
 daß man bey dieser Jahrs-Zeit, sonderlich bey Anlas des bevorste<lb break="no"/>henden
 <placeName ref="loc000959">Zurzacher</placeName>-Markts, auch mit Salz- und andern Fuhren, das
 <lb/>Vieh nicht, nach der eben so schaͤndlichen als schaͤdlichen Gewohnheit,
 <lb/>uͤbertreibe, und dardurch uͤber alle Maaß erhize, da davon oft mehr
 <lb/>Schaden als von den gefaͤhrlichsten Seuchen entstehet, und das Vieh zu
 <lb/>hizigen Krankheiten geneigt wird.
</p></div>
<p><lb/>Geben, den <origDate when="1763-08-24">24. Augstmonat,
<lb/>1763</origDate>.</p>
<p><lb/>Praͤsident und Sanitaͤt-Raͤthe <lb/>der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>.</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Tierkrankheiten wurden in den mittelalterlichen und frühneuzeitlichen Quellen <placeName
        ref="loc000065">Zürichs</placeName> häufig unspezifisch als <orig>Viehseuchen</orig> oder <orig>Viehpresten</orig> bezeichnet. Ausserdem verwendete man für unterschiedliche Infektionskrankheiten manchmal denselben Begriff. So handelte es sich beim sogenannten Zungenkrebs entweder um den Zungenmilzbrand oder aber um die Maul- und Klauenseuche. Diese beiden einander sehr ähnlichen Krankheiten wurden erst zu Beginn des 19. Jahrhundert diagnostisch differenziert. Laut Jost Bühlmann handelte es sich beim Zungenkrebs in der <placeName
        ref="loc000153">Schweiz</placeName> vor 1800 jedoch meistens um die Maul- und Klauenseuche (<bibl><ref
         target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151038">Bühlmann 1916</ref>, S. 11</bibl>). Die Krankheit zeigte sich darin, dass beim Vieh weisse, bohnengrosse Blattern an der Zunge auftauchten, was unbehandelt innerhalb eines Tages zum Tode führte. Schnitt man die Blattern hingegen auf und wusch sie aus, konnte das befallene Tier meist geheilt werden.</p>
<p>Anfang der 1730er Jahre zeigte sich der aus <placeName ref="loc010788">Südfrankreich</placeName> eingeschleppte Zungenkrebs in einer ersten Welle auf <placeName
        ref="loc000153">eidgenössischem</placeName> Gebiet, was zur Publikation zahlreicher obrigkeitlicher Mandate führte (von <placeName
        ref="loc000065">Zürich</placeName> beispielsweise aus dem Jahr 1732, <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558335">StAZH III AAb 1.10, Nr. 2</ref></bibl>). Ausserdem wurden Anleitungen verfasst, die Behandlungsmöglichkeiten und Medikamente beinhalteten (vgl. die Anleitung von 1732, <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558353">StAZH III AAb 1.10, Nr. 3</ref></bibl>). Etwa ab der Mitte des 18. Jahrhunderts wurde zudem der Viehhandel verstärkt kontrolliert. In <placeName
        ref="loc000065">Zürich</placeName> erfolgte 1760 die Einführung der obligatorischen Gesundheitsscheine, womit nachgewiesen werden musste, dass das zu verkaufende Tier aus seuchenfreien Gebieten kam (vgl. die Verordnung und Anleitung von 1760, <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565661">StAZH III AAb 1.12, Nr. 27</ref></bibl>). Zuständig für die Ausarbeitung von Anleitungen und Mandaten war der <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName>, der seit dem 16. Jahrhundert für die Prävention von Seuchen bei Mensch und Tier verantwortlich war (vgl. das Pestmandat von 1713: <bibl><ref
         target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_038">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 38</ref></bibl>). Um eine reibungslose Durchführung zu gewährleisten, liess der <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> im Jahre 1760 3000 Exemplare der Gesundheitsscheine, 600 Exemplare der Verordnung und 300 Exemplare der Anleitung drucken (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 21</bibl>).</p>
<p>Im Januar und Februar des Jahres 1763 schlug ein Ausschuss des Sanitätsrats den restlichen Mitgliedern vor, dass man anhand eines Fragebogens für die Land- und Obervögte sowie mithilfe von Visitationen auf der Landschaft den Zustand des Viehs und die Einhaltung der Anleitung von 1760 überprüfen könne (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 98-100</bibl>). Nachdem die Vorschläge  in einer Sitzung vom 29. Mai zunächst aufgeschoben wurden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 106</bibl>), erfolgte Anfang Juli <orig>eine in sanitätsachen ganz neüe epoche</orig> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 113</bibl>). Dies hing damit zusammen, dass zahlreiche <placeName ref="loc000153">eidgenössische</placeName> Orte der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> schriftlich mitteilten, dass der Zungenkrebs wieder aufgeflammt sei. Am 9. August erliess der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> die Verordnung, dass eine neue, von Stadtarzt <persName ref="per012653">Hans Caspar Hirzel</persName> entworfene Anleitung und Ordnung so schnell wie möglich publiziert werden sollte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 137-138</bibl>). Am 24. August 1763 wurde ausserdem festgehalten, dass ein vorgedruckter Fragebogen bezüglich Zustand der Viehseuche gedruckt werden musste und zusammen mit der vorliegenden Ordnung, der Anleitung und einem Schreiben an alle Ober- und Landvögte sowie an die Orte <placeName ref="loc000464">Bern</placeName>, <placeName ref="loc005866">Basel</placeName>, <placeName ref="loc000284">Freiburg</placeName> und <placeName ref="loc000702">Schaffhausen</placeName> gesendet werden sollte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254627">StAZH B III 234</ref>, S. 148</bibl> und <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254634">StAZH B III 241</ref>, S. 85</bibl>).</p>
<p>Zu den Viehseuchen in der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> und in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D26226.php">Viehseuchen</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151038">Bühlmann 1916</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 276-281</bibl>. 
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
