<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_038</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551659">StAZH III AAb 1.8, Nr. 31</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Grenzkontrollen und sanitätspolizeiliche Massnahmen wegen ansteckenden Krankheiten in Ungarn, Niederösterreich, Böhmen und Deutschland</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund der Seuchengefahr an verschiedenen Orten Europas ein erneuertes Sanitätsmandat mit acht Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass Personen, Waren und Tiere aus verdächtigen Orten nicht einreisen dürfen, auch wenn sie über einen Gesundheitsschein verfügen (1). Eine Ausnahme gilt für sächsische Wolle und Wollwaren, welche im erforderlichen Gesundheitsschein aus Leipzig aufgeführt sind sowie eine Zeit lang in der Quarantäne an den Grenzen aufbewahrt wurden (2). Für Briefe gilt, dass sie vor der Verteilung geräuchert werden müssen (3). Festgelegt wird zudem die Form und der Inhalt von ordentlichen Gesundheitsscheinen und Pässen für Personen und Waren (4, 7). Reisen müssen grundsätzlich auf der offenen Landstrasse erfolgen. Personen, die auf Nebenstrassen oder kleinen Schiffen reisen, wird nicht nur die Beherbergung verweigert, sondern sie können auch bestraft werden (5). Verdächtige Personen wie Bettler, Landstreicher, desertierte Soldaten und Juden dürfen nicht einreisen. Falls ihnen die Einreise trotzdem gelingt, müssen sie auf Kosten der entsprechenden Gemeinde oder Stadt ausgewiesen werden (6). Zuletzt werden ausreisende Personen ermahnt, auf der Stadtkanzlei oder auf dem Land bei den Pfarrern, Vögten und Amtleuten einen Gesundheitsschein zu holen. Der Schein wird Handwerkern und Landleuten kostenlos ausgeteilt, gilt jedoch zum Zweck der Betrugsverhinderung nur 14 Tage (8).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Johann Jakob Bodmer?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="36.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1713-10-05"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 958, Nr. 1417</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key005396">Grenzkontrolle</term><term ref="key005422">Quarantäne</term><term ref="key005418">Postwesen</term><term ref="key005423">Randgruppen</term><term ref="key005431">Reisen</term><term ref="key003956">Seuchen</term><term ref="key000983">Warenverkehr</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_8__Nr__31__r_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Raht der Stadt
 <lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>: Thund kund maͤnniglich hiemit; Demnach Uns die sichere und traurige Be<lb break="no"/>richte
 eingeloffen / wie daß eine gefaͤhrliche ansteckende Kranckheit in <placeName ref="loc000798">Ungarn</placeName> / <placeName ref="loc007043">Nider-Oesterreich</placeName> / <placeName ref="loc006386">Boͤhmen</placeName> / <placeName ref="loc001010">Baͤyern</placeName> und ande<lb break="no"/>ren
 Orten <placeName ref="loc000770">Teutschlands</placeName> / sonderlich auch <placeName ref="loc007124">Regenspurg</placeName> und <placeName ref="loc010786">Straubingen</placeName> / sich von Tag zu Tag je laͤnger je staͤrker zeigen / und ei<lb break="no"/>ner
<choice><abbr>Lobl.</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<placeName ref="loc000153">Eidgnoßschafft</placeName> annaͤheren thuͤge / Wir zur Verwachung und Abhaltung solch schweren Uebels von Unserem lieb<lb break="no"/>waͤrthen
 Vatterland auß Landsvaͤtterlicher Sorgfalt bewogen worden seyen / Unsere vormahls schon in Truck verfertigte
 <lb/><hi rend="font change">Sanit</hi>aͤts-Vorsehung<!-- ev. Mandat III AAb 1.8, Nr.&#160;30. Oder vielleicht eine Anleitung? --> nicht allein von Neuem wider herauß zugeben / sondern bey wuͤrcklich zunemmender Gefahr auch zuverschaͤrffen / und zu jedessen
 <lb/>Nachricht an gewohnten Orten der Stadt anschlagen / zu Land aber ab offener Cantzel verlesen zulassen; ordnen und setzen hiemit daß.</p></div>
<p><seg n="1">
<lb/>Erstlichen / die unter den Stadt-Porten und an den Graͤntzen bestellte <hi rend="font change">Commissarii</hi> bey Eidlicher Pflicht keine ankommende Personen / Wahren /
 <lb/>Guͤter und Vieh / welche von <placeName ref="loc000798">Ungarn</placeName> / <placeName ref="loc007043">Nider-Oesterreich</placeName> / <placeName ref="loc000759">Steyrmarck</placeName> / <placeName ref="loc006386">Boͤhmen</placeName> / <placeName ref="loc007239">Schlesien</placeName> / <placeName ref="loc006953">Maͤhren</placeName> / <placeName ref="loc001010">Baͤyeren</placeName> / <placeName ref="loc007124">Regenspurg</placeName> / <placeName ref="loc010460">Hamburg</placeName> / und anderen
 <lb/>verdaͤchtigen Orten / so von Uns Ihnen von Zeit zu Zeit werden wuͤssenhafft gemacht werden; Deßgleichen auß gemeinen <placeName ref="loc001072">3 Puͤndten</placeName>
<lb/>in Unser Land und Gebieth / sie seyen gleich mit Gesundheits-scheinen<note>Ein solcher Gesundheitsschein vom 4. September 1713 findet sich unter <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188744">StAZH A 70.7</ref></bibl>.</note> versehen oder nicht einlassen / sondern selbige an die zur erforderlichen <hi rend="font change">Quarantai<lb break="no"/>ne</hi>
 haltung bestimte Oerter zuruck weisen sollen</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Zum Anderen / verbannisieren Wir alliglichen alle Federen / sie moͤgen seyn von wannen sie wollen / deßgleichen alle von angesteckten Orten kommende
 <lb/>Juchten / Peltz / <placeName ref="loc006386">Boͤhmische</placeName> / <placeName ref="loc008427">Polnische</placeName> und <placeName ref="loc007239">Schlesische</placeName> Wullen und Wullen-Wahr / dergestalten daß keine dergleichen nicht hinein gelassen werdind;
 <lb/>jedoch mit diser Erleuterung / daß die <placeName ref="loc010653">Saͤxische</placeName> Wullen und Wullen-Wahr so mit erforderlich Eidlichen Scheinen auß <placeName ref="loc010544">Leipzig</placeName> versehen / nach derer
 <lb/>an Unseren Graͤnzen verordneter Orten außgestandener <hi rend="font change">Quarantaine</hi> bis auf weitere Verordnung wol koͤnnend eingelassen werden.</seg></p>
<p><seg n="3"><lb/>Drittens / daß fuͤrohin keine Briefe so nicht geraͤucheret / auf den Graͤnzen abgenommen / auch keine auß hiesigem Posthauß ohne nochmahlige Be<lb break="no"/>raͤucherung
 außgetheilt oder vertragen werden sollind.</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Viertens / denen Personen aber so auß gefunden und ohnverdaͤchtigen Orten harreisen / darunter auch die Zusamenwandlende <orgName ref="org000531">Eidgnossen</orgName> ge<lb break="no"/>meint /
 solle der Eingang unsers Lands / anderst nicht zugestanden werden / als auf Vorweisung erforderlicher Gesundheitsscheinen / daß sie von gesun<lb break="no"/>den
 Orten kommen und passiert; mit abermahliger Erleuterung / daß in den aussert der <placeName ref="loc000153">Eidgnoßschafft</placeName> außgetheilten <hi rend="font change">personal</hi> Paͤssen / die Kleidung /
 <lb/>Statur / Alter / Bart und farb der Haaren / außgetruckt / auch daß diesere Paßscheine von denen geordneten <hi rend="font change">Commissariis</hi> von Ort zu Ort wo sie durch<lb break="no"/>passiert /
 unterzeichnet seyn sollen.</seg></p>
<p><seg n="5"><lb/>Fuͤnftens / sollen alle Reisende Personen <choice><sic>nnd</sic><corr>und</corr></choice> Fuhren / sich der offnen gemeinen Landstrassen allein bedienen / und alle Beyweg kleine Schiff beschlos<lb break="no"/>sen
 und abgestellt seyn; und so jemand sich erfraͤchen wurde / durch solche Nebenweg und kleine Schiff durchzutringen / sollen solche nicht nur von Nie<lb break="no"/>mandem
 beherbriget / sonder je nach Beschaffenheit der Sach bey hoher ja gar Leib und Lebensstraff gebuͤßt werden; Zu dessen beflißner Bewerck<lb break="no"/>stelligung
 werden Unsere verordnete geliebte Mit-Raͤth und Quartier-Haubtleuth die von ihnen bestellten <hi rend="font change">Patrouilles</hi> bey hoher Straff und Ungnad
 <lb/>dahin halten / daß sie die Gesundheits-Ordnungen aller Orten geflissenlichst beobachten thuͤgind.</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Sechstens / Befehlen und Gebieten Wir / daß alles Baͤttelgesind / Landstreicher / außgerissene Soldaten / Juden / und sonst andere verdaͤchtige Leuth /
 <lb/>sie haͤtten gleich Paͤß oder nicht / mit allem Ernst abgewisen werden sollen / solten aber dergleichen in dem Land betretten werden / so ist Unser Will / daß
 <lb/>solche auf Kosten derjenigen Stadt oder Gemeind da diser Fehler begangen / von Dorff zu Dorff widerum auf die Graͤntzen gefuͤhret / und die eint und
 <lb/>andere Uebertrettere noch fehrnere schwehre Buß zugewarten haben sollen.</seg></p>
<p><seg n="7"><lb/>Sibendes / denjenigen Wahren so auß ohnverdaͤchtigen Orten an Unsere Graͤntzen kommen / und mit Eidlichen <hi rend="font change">Attestation</hi>en und Paͤssen verse<lb break="no"/>hen /
 darinnen aber die Gattung der Wahren deßgleichen die Zeichen und Nummeren der Ballen / auch wie lang sie an disen Orten gelegen / und daß
 <lb/>sie daselbst gepackt / außgetruckt seyen / werden Wir den Eingang in Unser Land zustehen jedoch mit Vorbehalt der hierob in dem Zweyten Articul be<lb break="no"/>deuteten
 <placeName ref="loc010653">Saͤxischen</placeName> Wullen / und Wullen-Wahren.</seg></p>
<p><seg n="8"><lb/>Letstlichen wollen Wir auch maͤnniglich zu Statt und Land / verwahrnet haben / weilen uͤbrige Ort der <placeName ref="loc000153">Eidgnoßschafft</placeName> niemand ohne Gesund<lb break="no"/>heits-schein
 werden passieren lassen / daß sie zu verhuͤtung alles Ohngemachs bey Außgang auß Unseren Landen sich hier in hiesiger <orgName ref="org005015">Statt-Cantzley</orgName> /
 <lb/>oder auf dem Land bey denen Pfarreren / Voͤgten und Ambtleuthen / mit ordenlichen Gesundheits-scheinen versehen lassend / und sollen solche den Hand<lb break="no"/>wercks-
 und Landleuthen umsonst außgetheilet / und zu vermeidung alles Betrugs <date dur="P2W">14 Tag</date> lang guͤltig erkennt werden. Worbey ein jeder auch selb<lb break="no"/>sten
 mit eiferigem Gebett Gott um Abwendung dieses und alles Uebels von Unserem lieben Vatterland anzuflehen / und diesem allem fleissig nachzule<lb break="no"/>ben
 vermahnet wird. Geben den <origDate when="1713-10-05">5. Tag <choice><abbr>Octobr</abbr><expan>Octobris</expan></choice> 1713</origDate>.
</seg></p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Cantzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_8__Nr__31__v_.tif
"/>
<div><ab place="verso above left" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Sanitet-<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">mandat</supplied></damage>
<lb/>wegen der con<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">tagion</supplied></damage>
<lb/><placeName ref="loc007124">Regenspurg</placeName> anno <lb/>5. <choice><abbr>oct</abbr><expan>octobris</expan></choice> 17<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">13</supplied></damage></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die seit dem 14. Jahrhundert auf <placeName ref="loc000153">eidgenössischem</placeName> Gebiet stattfindenden Pestwellen endeten nach 1670. Wie gross die obrigkeitliche Besorgnis allerdings noch zu Beginn des 18. Jahrhunderts war, zeigen die Reaktionen des <orgName ref="org002406">Zürcher Rats</orgName> auf die Pestepidemie von 1708 bis 1714, die sich in weiten Teilen <placeName ref="loc000770">Deutschlands</placeName>, <placeName ref="loc000589">Österreichs</placeName> und <placeName ref="loc010599">Osteuropas</placeName> ausbreitete. Allein im Jahr 1713 wurden neben dem vorliegenden Mandat vier weitere Mandate, die inhaltlich weitgehend identisch sind, gedruckt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551652">StAZH III AAb 1.8, Nr. 24</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551654">StAZH III AAb 1.8, Nr. 26</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551655">StAZH III AAb 1.8, Nr. 27</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551658">StAZH III AAb 1.8, Nr. 30</ref></bibl>).</p>
<p>Wichtigster Bestandteil der obrigkeitlichen Massnahmen waren die seit dem 17. Jahrhundert verhängten Grenzsperren (<orig>Bando</orig>), die zu Einschränkungen im Handels- und Personenverkehr führten. Zur Durchsetzung dieser Bestimmungen wurde an den Grenzen des <placeName
        ref="loc000066"
        >zürcherischen</placeName> Herrschaftsgebiets Wachpersonal eingesetzt, das die Bescheinigungen der einreisenden Personen und Waren kontrollieren, gegebenenfalls eine Quarantäne einrichten und in verdächtigen Fällen die Durchfahrt verweigern musste. Die Handelseinschränkungen wurden von anderen eidgenössischen Orten nicht immer erfreut aufgenommen (vgl. beispielsweise die Konferenz der Orte <placeName
        ref="loc000730">Schwyz</placeName>, <placeName ref="loc000568"
        >Unterwalden</placeName> und <placeName ref="loc000215"
         >Zug</placeName> vom September 1713, <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis"
         >EA</ref>, <ref target="http://digital.ub.uni-duesseldorf.de/ihd/content/pageview/1303483?"
         >Bd. 7/1, Nr. 32d, S. 41</ref></bibl>).</p>
<p>Handelssperren konnten zudem als Druckmittel gegenüber anderen Orten eingesetzt werden. So liess der Rat am 21. August 1713 in einer Sitzung verlauten, dass man die getroffenen Präventionsmassnahmen der <placeName ref="loc001072">Drei Bünde</placeName> als nicht genügend wirksam erachtete, weswegen angedroht wurde, dass mithilfe der Landvögte von <placeName ref="loc000925">Sargans</placeName> und dem <placeName ref="loc001075">Rheintal</placeName> eine Handelssperre errichtet werden solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=244983">StAZH B II 723</ref>, S. 72-73</bibl>; vgl. für das <placeName ref="loc000648">Rheintal</placeName>
<bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_III_3/index.html#p_1125">SSRQ SG III/3, Nr. 251</ref></bibl>). Das Einreiseverbot von Gütern und Personen aus dem Gebiet der <placeName ref="loc001072">Drei Bünde</placeName> wurde schliesslich im vorliegenden Mandat umgesetzt.</p>
<p>Zuständig für die Ausarbeitung von Ratschlägen und Mandatsentwürfen zur Verhinderung von Seuchenausbrüchen war seit dem 16. Jahrhundert der periodisch eingesetzte <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName>. Diesem Gremium gehörten neben Ratsmitgliedern auch der Stadtarzt und weitere Ärzte an. Der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> führte zum Zweck der Seuchenprophylaxe häufig Korrespondenz mit zahlreichen Handelsstädten der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> und <placeName ref="loc006593">Europas</placeName> (vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188744">StAZH A 70.7</ref></bibl>). So wurde in der Ratssitzung vom 21. August 1713 der Stadtarzt <persName ref="per012681">Johannes von Muralt</persName> angewiesen, weiterhin mit verschiedenen Orten bezüglich der Seuchenprävention brieflich zu kommunizieren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=244983">StAZH B II 723</ref>, S. 73</bibl>). Ausserdem sollte der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> wegen der Pestgefahren eine Weisung ausarbeiten, die der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> am 6. September in einer Sitzung besprach und dabei den Neudruck des Sanitätsmandats beschloss (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=244983">StAZH B II 723</ref>, S. 88-89</bibl>). Nachdem das Mandat mit dem Datum vom 7. September 1713 gedruckt wurde, arbeitete der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> bereits am 2. Oktober einen neuen Mandatsentwurf aus (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188744">StAZH A 70.7</ref></bibl>), der nur wenige Tage später als vorliegendes Mandat gedruckt wurde. Im Vergleich zum Mandat vom September gibt es im vorliegenden Exemplar zwar neu eine Nummerierung der einzelnen Artikel, der Inhalt der beiden Mandate ist aber weitgehend identisch.</p>
<p>Ab Mitte des 18. Jahrhunderts nahmen die Bedrohungen der Pest ab und der <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> verlagerte seine Bemühungen auf die Prävention von Tierseuchen (vgl. beispielsweise das Mandat gegen die Viehseuchen von 1763, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_060">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 60</ref></bibl>). Ausserdem weitete sich das Wirkungsfeld des <orgName ref="org005136">Sanitätsrats</orgName> im 18. Jahrhundert zunehmend auf  Bereiche wie beispielsweise die Nahrungsmittelkontrolle, Giftpolizei, Kinderfürsorge und die Hundepolizei aus. Die Abgrenzung zu anderen medizinischen Gremien, wie die <orgName ref="org005150">Wundschau</orgName> (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_064">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 64</ref></bibl>), war jedoch nicht immer klar geregelt und gab deswegen häufig Anlass zu Auseinandersetzungen.</p>
<p>Zur Seuchenbekämpfung und dem Zürcher <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D7980.php">Pest</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1996</ref>, S. 28-29</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brändli 1990</ref>, S. 49-50</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1934a</ref>, S. 88-91</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyss 1796</ref>, S. 247-248</bibl>.   
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
