<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_055</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3561681">StAZH III AAb 1.11, Nr. 2</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Brennholzhandel</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund zahlreicher Missbräuche im Brennholzhandel eine erneuerte Holzordnung mit zehn Punkten. Zunächst wird festgelegt, dass die Holzschiffleute ihr Holz nur an der Schifflände (Holzlände), wo es vom Holzmesser ausgemessen wird, verkaufen dürfen. Bretter (Laden) dürfen nicht mehr bei den Pallisadenzäunen im Wasser oder an anderen unerlaubten Orten verkauft werden (1). Das Holz darf nur in den vorgeschriebenen Massen, welches einzig durch die verordneten Holzmesser bestimmt wird, verkauft werden. Zu kurze Holzscheite können konfisziert werden (2, 5, 6). Es gilt, dass alles Holz, mit Ausnahme des Holzes für den Hausgebrauch, zum Verkauf in die Stadt zur Schifflände gebracht werden muss, wobei der Transport mit Marktschiffen oder Kähnen verboten ist (3). Diejenigen Holzschiffleute, die bei ihren Schiffen keine Brücken haben, sollen Doppellatten für den Transport befestigen (4). Weiterhin wird jegliche Vermischung von Holzsorten bei Busse verboten. Für die einzelnen Sorten, die in separaten Beigen transportiert werden müssen, werden die Preise pro Klafter festgelegt (7). Beim Verkauf gilt, dass das Holz demjenigen Bürger verkauft werden soll, der es am nötigsten hat. Zudem können die verordneten Amtleute bei Buchenholzmangel festlegen, dass zu jedem Klafter Buchenholz auch ein halbes Klafter Laubholz verkauft werden muss (8, 9). Holz, welches nicht die erforderlichen Masse aufweist oder von schlechter Qualität ist, muss einen halben Tag auf der Schifflände stehen gelassen werden, damit der Holzmesser es begutachten kann (10). Zuletzt wird aufgeführt, dass Übertretungen mit Geldbussen oder Gefangenschaft bestraft werden.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Einblattdruck</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Heidegger und Co.?)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="35.5"/>
          <width unit="cm" quantity="45.0"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1741-01-23"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 993, Nr. 1596</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key000983">Handel</term><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term><term ref="key000704">Schifffahrt</term><term ref="key000983">Warenverkehr</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__2__r_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>,
 <lb/>Entbieten allen und jeden Unseren Angehoͤrigen zu Statt und Land Unseren goͤnstigen geneigten Willen und alles Guts, auch
 <lb/>dabey zuvernemmen; Demnach Wir mißbeliebig hoͤren und sehen muͤssen, wie durch uͤberweydiges Wesen der Kaͤufferen, und suchenden Eigen-<lb/>Nutz
 der Holtz-Haͤndleren und Schiffleuthen vielfaltige Mißbraͤuch und Unordnungen in Kauff- und Verkauffung des Brennholtzes eingeschlichen,
 <lb/>auch durch einiche mit Land-Guͤteren an Unserem See versehene Burgere, theils fuͤr sich, theils fuͤr andere, Holtz von denen Holtz-Haͤndleren eingekaufft
 <lb/>werde, die selbiges hernach durch allerhand der Holtz-Ordnung zuwider lauffende Weg, in die Stadt hineinbringen lassen, durch welches alles an der
 <lb/><placeName ref="loc010765">Schifflaͤnde</placeName> viel Haͤndel, Klaͤgten und anders entstanden: Als haben Wir solchem schaͤdlichen Eigen-Nutz, Fuͤr- und Aufkauff zusteuren, unumgaͤnglich
 <lb/>noͤthig seyn befunden, Unsere dißfahls errichtete Holtz-Ordnungen durch einige Unserer Geliebten Mit-Raͤthen durchgehen, und nach dermahligen Zei<lb break="no"/>ten
 und der Sachen Beschaffenheit auf Weis und Form einrichten zulassen, wie von einem Puncten auf den anderen folgt:</p></div>
<div><p>
<lb/>I. Sollen alle und jede Holtz-Schiffleuth und Verkaͤuffere, sie seyen wer sie wollen, Froͤmde oder Einheimische, bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">50 Pfund</measure> unnachlaͤßlicher
 <lb/>Buß pflichtig seyn, Holtz ohne Unterscheid an die <placeName ref="loc010765">Schiff- und Holtz-Laͤndi</placeName>, so zwischen dem <placeName ref="loc010777">Sternen</placeName> und <placeName ref="loc010739">Rappen</placeName> gelegen, zufuͤhren, und alsdann das
 <lb/>verkauffende Holtz durch den ordenlich gesetzten Holtz-Maͤsser außmaͤssen lassen; auch hinfuͤro keine Ledenen mehr bey denen Pallisaden, oder einichem anderen Ort, er seye wo er wolle,
 <lb/>verkaufft, außgemaͤssen und hinweggefuͤhrt werden, bey Confiscation des Holtzes und obiger Buß.</p></div>
<div>
<p><lb/>II. Zur Abhebung aller Unordnung, solle koͤnfftighin, bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">10 Pfund</measure> unnachlaͤßlicher Buß kein Holtz an gantzen Beigen, oder auf andere Weis verkaufft, sondern alles in das ge<lb break="no"/>wohnliche
  <lb/>Maͤß gesetzt werden.
 </p>
</div>
<div>
<p>
<lb/>III. Solle kein Burger weder durch sich selbsten, noch durch jemand anderen, auch diejennigen Herren nicht, so Land-Guͤter am <placeName ref="loc000127">Zuͤrich-See</placeName> haben, befuͤgt seyn, einich Holtz, von
  <lb/>denen Holtz-Schiffleuthen oder Holtz-Haͤndleren an beyden Seithen des Sees zuverkauffen, (aussert dem das sie auf bemeldten ihren Guͤteren brauchen,) und in die Stadt bringen zu<lb break="no"/>moͤgen,
  bey Confiscation des Holtzes, und <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">50 Pfund</measure> unnachlaͤßlicher Buß; sondern alles so sie in der Stadt brauchen, gleich anderen Burgeren an der <placeName ref="loc010765">Schiff-Laͤndi</placeName> nemmen
  <lb/>und hiemit alles Hineinfuͤhren des Holtzes in Marckt-Schiffen und Weidlingen, gaͤntzlich abgekennt und verbotten seyn.
 </p>
</div>
<div><p>
<lb/>IV. Damit aber alles Holtz ehrlich und redlich außgemaͤssen und niemand benachtheiliget werde, so sollen diejennigen Holtz-Schiffleuth, die in ihren Schiffen keine Bruggen ha<lb break="no"/>ben,
 unten an dem Maͤß eine gantze Doppel-Latten haben, damit es dem Guͤrben<!-- Schiffsrippe, bestehend aus Baumästen, an welchen die in die Länge laufenden Bretter des Bodens und der Seitenwände befestigt werden (vgl. Idiotikon) --> des Schiffs gleich stehe, und also hierinnen aufrichtig verfahren werde bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">5 Pfund</measure> Buß.
</p></div>
<div><p>
<lb/>V. Denen eingerissenen Mißbraͤuchen vorzubiegen, sollen weder die Holtz-Leuth, Einkaͤhrler, noch Holtzscheitere keinen Gewalt mehr haben, weder das Holtz außzumaͤssen noch in
 <lb/>das Klaffter zusetzen, sondern es solle diesere Pflicht einig und allein dem von uns verordneten <choice><sic>Hotzmaͤsser</sic><corr>Holtzmaͤsser</corr></choice> zustehen, auch demjennigen, so Holtz kaufft, oder wen er begehrt darbey zuhaben.
 <lb/>Deßgleichen solle in einem Schiff nur an einem Ort gemaͤssen werden, und mehr nicht als <num value="2">zwey</num> Schiffleuth Freyheit haben, Holtz einzubeigen, der Holtzmaͤsser und der Kaͤuffer aber moͤ<lb break="no"/>gen
 selbiges wohl zurecht legen, auf daß alles ehrlich und ohne Betrug geschehe.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VI. Solle alles Holtz ohne Außnahm sein gezimmend ordenlich Maͤß haben, namlich <measure type="length" unit="Schuh" quantity="3">drey Schuh</measure>, und keines minder noch kuͤrtzer, deßgleichen sollen keine grossen groben und krum<lb break="no"/>me
 Stoͤck, noch kleine Bengel<!-- rundes Stück Holz von mässiger Dicke und Länge (vgl. Idiotikon) --> in das Maͤß gaͤntzlich nicht gesetzt werden, auf welches der Holtzmaͤsser, bey seinen aufhabenden eydlichen Pflichten, genaue Aufsicht haben, und bey mitunter<lb break="no"/>lauffendem
 Fehler, die kurtze Scheiter ohne Ansehen hinwegnemmen und vorsich behalten.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VII. Die unter einanderen Vermischung des Holtzes solle alles Ernsts und zwar bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">50 Pfund</measure> unverschohnter Busse verbotten seyn, und fuͤrohin jede Gattung Holtzes an beson<lb break="no"/>deren
 Beigen in denen Schiffen hiehar gebracht werden, damit man sehen koͤnne, was Gattung Holtzes in jedem derselben begriffen, und wuͤssen moͤge, daß jedes besonder und allein in
 <lb/>seinem angesetzten Preiß verkaufft werde, benanntlich <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="1" commodity="wood">jedes Klaffter Buchen-Holtz</measure> um <measureGrp><measure type="currency" unit="fl" quantity="3">3 Gulden</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20 Schilling</measure></measureGrp>; <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="1" commodity="wood">Jedes Klaffter des besten Laub-Holtzes</measure> um <measure type="currency" unit="fl" quantity="3">3 Gulden</measure>; <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="1" commodity="wood">Jedes Klaffter
 <lb/>des geringeren Laub-Holtzes</measure> um <measureGrp><measure type="currency" unit="fl" quantity="2">2 Gulden</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="30">30 Schilling</measure></measureGrp>; Und <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="1" commodity="wood">jedes Klaffter Tannen-Holtz</measure> um <measureGrp><measure type="currency" unit="fl" quantity="2">2 Gulden</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20 Schilling</measure></measureGrp>; In der heiteren Meynung, daß kein einiger Holtzmann oder
 <lb/>Holtzfuͤhrer sich unterstehen solle, selbiges in hoͤheren Preiß zubringen, bey obgesetzter Straff und Ungand.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VIII. Solle auch der schaͤdliche Mißbrauch, und Partheylichkeit abgeschaffet werden, einichen Burger oder jemand anderen, so des Holtzes noͤthig, mit unguten und boͤsen Worten
 <lb/>abzuweisen, unter dem Vorwand, das Holtz seye da oder dorthin verkaufft, sondern man solle fuͤrohin pflichtig seyn, je demjennigen der das Holtz am noͤthigsten zuhaben befunden wird,
 <lb/>nach anstaͤndig, gerechter und gebuͤhrender Theilsame, abfolgen zulassen, wie deßhalben Unsere verordnete Geliebte Mit-Raͤthe es jederweilen verordnen werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IX. Wann sich einicher Mangel an Buchenem Holtz erzeigen solte, moͤgen Unsere jeweilig-verordnete Geliebte Mit-Raͤthe wohl den Befehl ertheilen, daß man zu <measure type="volume" unit="Klafter" quantity="1" commodity="wood">jedem Klaffter
 <lb/>Buchen-Holtz</measure>
<measure type="volume" unit="Klafter" quantity="0.5" commodity="wood">ein <choice><sic>haben</sic><corr>halben</corr></choice> Klaffter Laub-Holtz</measure>, jedoch jedes in seinem oben außgesetzten Preiß, nemmen muͤsse.
</p></div>
<div><p>
<lb/>X. Das Laub-Holtz, Stoͤck und ander schlecht Holtz, das nicht ins Maͤß gehoͤrt, solle nicht eher ab der <placeName ref="loc010765">Schifflaͤndi</placeName> gefuͤhrt werden, als bis es ein <date dur="P12H">halben Tag</date> gestanden, und die
  <lb/>Herren Committierten<note>Es handelt sich wahrscheinlich um Mitglieder der <orgName ref="org005110">Holzkommission</orgName> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 334-336</bibl>).</note> solches wegzufuͤhren erlaubt haben, da dann deßhalben dem Holtzmaͤsser obligen solle, hiervon den noͤthigen Augenschein zunemmen.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>Endlichen und wofehrn jemand wer der waͤre, wider disere Unsere Ordnung, Gebott und Verbott handlen wurde, der und dieselbigen sollen von Unseren hierzu verordneten Gelieb<lb break="no"/>ten
 Mit-Raͤthen, mit angesetzten Gelt-Bussen ernstlich, auch je nach befindender Beschaffenheit begangener Fehleren, mit Gefangenschafft und groͤsserer Gelt-Buß, abgebuͤßt und ge<lb break="no"/>strafft
 werden: Es moͤchte sich einer aber so grob uͤbersehen und hierwider muthwillig und frefentlich handlen, desselben Sach solle dannzumahlen, zu erforderlicher Abstraffung, an die
 <lb/>grosse Verordnung oder nach Beschaffenheit gar an Uns gebracht werden.
</p>
<p><lb/>Wir versehen Uns aber vielmehr, es werde ein jeder dieser Unserer Ordung voͤllig nachzukommen und ihme selbst dadurch vor Straff und Ungnad zuseyn, sich bestens obgelegen
<lb/>halten.</p>
<p><lb/>Geben den <origDate when="1741-01-23">Drey und Zwanzigsten Jenner, von der Gnadenreichen Geburth Unsers einigen Erloͤsers Christi gezehlet, Ein Tausend Siben Hundert Vierzig und Ein Jahr</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Cantzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p></div>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_11__Nr__2__v_.tif
"/>
<div><ab place="verso above right" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Holtz-Or<damage agent="clipping"><supplied resp="srr">dnung</supplied></damage>
<lb/><date when="1741">1741</date></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> regelte seit dem Spätmittelalter die Obrigkeit den städtischen Holzmarkt sowie den Holzpreis. Die seit 1694 eingesetzte <orgName ref="org005110">Holzkommission</orgName> war für den Abschluss von Holzhandelsverträgen (Traktate), für die Verhandlungen mit den Schiffsleuten sowie für die Verwaltung der städtischen Holzreserven zuständig. Da nicht der gesamte städtische Holzbedarf aus dem zürcherischen Hoheitsgebiet gedeckt werden konnte, musste ein Teil davon aus <placeName ref="loc000730">Schwyz</placeName>, <placeName ref="loc000086">Einsiedeln</placeName>, <placeName ref="loc000215">Zug</placeName> und <placeName ref="loc000326">Glarus</placeName>, mit denen zahlreiche Verträge bestanden, eingeführt werden. Transportiert wurde das Holz hauptsächlich auf dem Wasserweg. Auf der <placeName ref="loc010518">Sihl</placeName> flösste man die Holzstücke in der Regel lose, auf dem <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> hingegen wurden sie meist zusammengebunden und von Schiffen gezogen. Der Transport von Holz aus dem <placeName ref="loc010743">Sihlwald</placeName> auf der <placeName ref="loc010518">Sihl</placeName> unterstand der Aufsicht des Sihlherren. Sobald das Holz ordnungsgemäss an der <placeName ref="loc010765">Schifflände</placeName> ankam, musste vom Holzmesser kontrolliert werden, ob die erlaubten Masse eingehalten worden waren.</p>
<p>Bei der Lieferung über den <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> kam es häufig zu Streitigkeiten zwischen der Obrigkeit und den konzessionierten Schiffsleuten. Die Obrigkeit legte zur Vermeidung von Preisschwankungen Kontingente des Holzes fest, indem sie es auf der sogenannten <placeName
        ref="loc010732">Holzschanze</placeName> aufbewahrte und periodisch an die Bürger verkaufte. Dieses Vorgehen hatte zur Folge, dass die Schiffsleute das Holz häufig horteten, um so den Preis in die Höhe zu treiben (vgl. beispielsweise die Diskussionen im Rat von 1738, <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245082">StAZH B II 822</ref>, S. 8-9</bibl>). Ausserdem kam es an den Seeufern zu Holzzwischenhandel, was ausdrücklich verboten war. Um die Stabilität der Preise zu gewährleisten sowie drohenden Holzmangel (vor allem von Buchenholz) abzuwenden, legte die Obrigkeit regelmässig den Holzpreis für verschiedene Holzsorten fest.</p>
<p>Mit zahlreichen gedruckten Holzmandaten, die sich inhaltlich kaum unterscheiden, wurden die Vorschriften bekannt gemacht. Insbesondere beim periodisch vorkommenden, aber meist lokal begrenzten Holzmangel, welchen die Obrigkeit als Bedrohung für die städtische Brennholzversorgung sah, wurden Mandate gedruckt. Nachdem der Rat am 10. Januar 1741 beschlossen hatte, die <orgName ref="org005110">Holzkommission</orgName> mit der Ausarbeitung eines Gutachtens bezüglich Ursachen und Aufhebung des Holzmangels zu beauftragen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245092">StAZH B II 832</ref>, S. 19-20</bibl>), wurde das vorliegende Mandat schon wenige Tage später als fast identischer Neudruck des Mandats von 1731 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3553011">StAZH III AAb 1.9, Nr. 69</ref></bibl>) publiziert. Die <orgName ref="org005110">Holzkommission</orgName> forderte in ihrem Gutachten vom 12. Mai desselben Jahres schliesslich, dass das Mandat an alle Schiffsleute versandt sowie in allen Gemeinden am <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> verlesen werden solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188727">StAZH A 65.4</ref></bibl>).</p>
<p>Zum zürcherischen Holzhandel und Holzmangel vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14055.php">Flösserei</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14025.php">Holzwirtschaft</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000039614">Hürlimann 2004</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151080">Richard 1993</ref>, S. 76-82</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135525">Weisz et al. 1983</ref>, S. 341-379</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 334-336</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
