<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_082</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578943">StAZH III AAb 1.14, Nr. 96</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Arbeitsverbot für schulpflichtige Kinder (Rastgeben) auf der Landschaft</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund der auf der Landschaft zunehmenden Kinderarbeit (Rastgeben) ein Mandat mit drei Artikeln. Verordnet wird, dass die Kinder erst nach Beendigung der Schulpflicht arbeiten dürfen, da sonst ihre Bildung vernachlässigt wird (1). Bis zur Zulassung zum Abendmahl müssen die sogenannten Rastkinder in ihren Gemeinden verbleiben. Kinder dürfen nur mit Wissen des Pfarrers, des Stillstands und der Eltern arbeiten. Diese Regelung betrifft auch Kinder, die aus zulässigen Gründen in einer anderen Familie in derselben Gemeinde arbeiten. Dabei ist der Besuch des Religionsunterrichts und der Repetierschule obligatorisch (2). Weiterhin wird Kindern, die zum Abendmahl zugelassen worden sind, das Arbeiten in einer anderen Gemeinde erlaubt. Auch dies darf jedoch nur mit Vorwissen der Eltern, der Vorgesetzten der Gemeinde und des Pfarrers geschehen. Zudem muss der Pfarrer eine Bescheinigung über die Zulassung zum Abendmahl sowie über den bisherigen Lebenswandel des Kindes ausstellen. In der fremden Gemeinde soll das Rastkind wie ein angehöriges Mitglied dieser Gemeinde behandelt werden. So untersteht das Kind der Seelsorge des dortigen Pfarrers. Falls das Rastkind den Ort wechselt, muss in jedem Fall der dortige Pfarrer und der Pfarrer der Geburtsgemeinde informiert werden (3). Zuletzt wird verfügt, dass Klagen aus Gemeinden mit Rastkindern, welche die Pfarrer und Stillstände nicht selbst erledigen können, den Obervögten und Landvögten gemeldet werden sollen. Ausserdem müssen die Pfarrer Verzeichnisse über die wegziehenden Gemeindeangehörigen verfassen und der Obrigkeit jederzeit Einsicht in die Verzeichnisse geben.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Einblattdruck</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="35.0"/>
          <width unit="cm" quantity="44.0"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1779-03-25"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Edition</head>
       <bibl>SBPOZH, Bd. 5, Nr. 57, S. 331-334</bibl>
      </listBibl>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1035, Nr. 1847</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000924">Arbeit</term><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004196">Kinder/Jugendliche</term><term ref="key000795">Schulwesen</term><term ref="key005451">Verlagssystem</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__96__r_.tif"/>
<p>
<figure type="woodcut"/>
</p>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>,
 <lb/>entbieten allen und jeden Unsern Angehoͤrigen Unsern gnaͤdigen wohlgeneigten Willen, und
 <lb/>dabey zu vernehmen: Demnach Wir mit innigstem Bedauren hoͤren und gewahren muͤssen, wie daß das Rasten-geben der Kinder
 <lb/>auf Unserer Landschaft sint einigen Jahren her zu groͤstem Abbruch der in dem Gesellschaft- und haͤuslichen Leben unentbehrlichen Zucht und Ordnung so
 <lb/>sehr uͤberhand nehme, daß zu wo nicht gaͤnzlicher Abhebung, doch zu so viel immer moͤglichen Einschrankung dieser durch ihre Folgen zu einem gefaͤhrlichen
 <lb/>Uebel ausarten koͤnnenden Gewohnheit, Wir nach Unsern stets bestgemeynten Landesvaͤterlichen Absichten, nachfolgende Verordnungen zu errichten, und durch
 <lb/>den Druck oͤffentlich bekannt machen zu lassen, noͤthig und gutbefunden haben.</p></div>
<p><seg n="1">
<lb/>Erstens, solle allen und jeden Kindern ab Unserer Landschaft, ohne Unterschied, das Rast-geben gaͤnzlich untersagt und verbotten seyn, bis sie zu dem<lb break="no"/>jenigen
 Alter angewachsen sind, da sie in Kraft Unserer sint kurzem in Bezug auf die Landschulen neu-errichteten Verordnung<note>Gemeint ist die erneuerte Schulordnung von 1778 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578908">StAZH III AAb 1.14, Nr. 85</ref></bibl>).</note>, aus der Schule entlassen
 <lb/>werden doͤrfen, allermassen durch fruͤhzeitigeres Rast-geben, indeme einig und allein auf den Erwerb das Augenmerk gerichtet worden, der so sehr benoͤ<lb break="no"/>thigte
 Unterricht der Kinder vernachlaͤßiget worden ist.
</seg></p>
<p><seg n="2">
<lb/>Gleichwie Wir aber den Kindern das Rast-geben, so lange sie den Unterricht in den Schulen anhoͤren muͤssen, gaͤnzlich verbieten, so gestatten und bewilligen Wir zweytens, daß selbige von dem
 <lb/>Zeitpunct an, da sie der Schule entlassen werden, Rast geben, aber bis und so lange sie zu dem <choice><abbr>Heil</abbr><expan>Heiligen</expan></choice> Nachtmahl zugelassen worden sind, in ihren Gemeinden verbleiben sollen; Bey welch einge<lb break="no"/>schrankter
 Bewilligung Unsere fernere Willensmeynung dahin gehet, daß kein Kind von oben bestimmtem Alter ohne Vorwissen seiner Eltern, des Herrn Pfarrherrn, und  <abbr>E E</abbr>
<orgName ref="org005055">Stillstands</orgName> Rast zu
 <lb/>geben befuͤgt seyn, selbiges durch alle dienliche Vorstellungen, seinen eigenen Eltern Rast zu geben, beredet, und in solchem Fall selbigen die Aufsicht uͤber das Kind ferners uͤberlassen, diesem aber zu
 <lb/>solchem Ende hin durch seinen Herrn Pfarrherrn die nachdrucksamsten Erinnerungen zu willigem Gehorsam gegen die Eltern, und Fuͤhrung eines in allwegen anstaͤndigen und Christ-geziemenden Le<lb break="no"/>bens
 ertheilet werden sollen. Wann aber ein Kind aus zulaͤßigen Gruͤnden behauptete, von seinen Eltern wegzuziehen, so solle ihm zwar gestattet seyn, anderswo in seiner Gemeind unverlaͤumdeten
 <lb/>redlichen Leuten Rast zu geben, jedoch nicht anderst als mit Vorwissen seiner Eltern, des Herrn Pfarrherrn, und  <abbr>E E</abbr>
<orgName ref="org005055">Stillstands</orgName>, und ihme dannzumalen die Beobachtung aller seinen Eltern schul<lb break="no"/>diger
 Pflichten auf das dringendeste an das Herz gelegt werden. ‒ In eint- und anderm Fall aber bleiben die Kinder verpflichtet, sowol den Religions-Unterricht ferners zu geniessen, als auch die
 <lb/>Repetier-Schul<note>Die sogenannten Repetierschulen, in denen die Kinder Lernstoff wiederholen konnten, wurden mit der Schulordnung von 1778 eingeführt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578908">StAZH III AAb 1.14, Nr. 85</ref></bibl>).</note> fleißig zu besuchen, und sollen sie hievon weder von ihren Eltern, noch sonst von jemand anderm behindert werden moͤgen.</seg></p>
<p><seg n="3">
<lb/>Ansehende drittens diejenigen Kinder, die allbereits zu dem <choice><abbr>Heil</abbr><expan>Heiligen</expan></choice> Nachtmahl zugelassen worden, so ist diesen, besonders wann die Art ihres Erwerbs es erheischet, gestattet, aussert ihren Gemein<lb break="no"/>den
 an andern Orten Rast zu geben; vorher aber sollen sie sich bey dem Herrn Pfarrherrn jeder Gemeinde melden, und nur mit seinem, auch der Eltern und Gemeinds-Vorgesetzten Wissen und Ein<lb break="no"/>willigen
 wegziehen doͤrfen; auf welchem Fall hin dem Herrn Pfarrherrn eines solchen Kinds aufgetragen wird, selbigem ein <hi rend="font change">Attestat</hi>, daß es zu dem <choice><abbr>Heil</abbr><expan>Heiligen</expan></choice> Nachtmahl seye zugelassen worden, ein Zeug<lb break="no"/>niß
 von seinem bisanhin gefuͤhrten Lebenswandel, und Empfehlung an den Herrn Pfarrherrn desjenigen Orts, wohin es sich zu begeben gesinnet ist, zu noͤthiger Aufsicht und Fuͤrsorge mitzugeben, wel<lb break="no"/>cher
 demnach desselben Seelsorg zu uͤbernehmen, und ihns gleich seinen andern Gemeinds-Angehoͤrigen anzusehen und zu behandeln pflichtig, so wie ein solches Kind nicht befugt ist, von da weg an ei<lb break="no"/>nen
 andern Ort zu gehen, ohne Vorwissen sowohl des Herrn Pfarrers selbigen, als seines eigenen Geburts-Orts.
</seg></p>
<p>
<lb/>Sollten endlich wider Unser Verhoffen und Unsere bestgemeinte Absichten, von dergleichen in eigenen oder in fremden Gemeinden wohnenden Rast-Kindern Klaͤgden einkommen, welchen die
 <lb/>Herren Pfarrer und <abbr>E</abbr> Stillstaͤnde abzuhelfen nicht vermoͤgend waͤren, so solle es Unsern dortiger Enden verordneten Ober- oder Landvoͤgten gelaidet, und von diesen das dießfalls Noͤthige veranstal<lb break="no"/>tet
 werden.
</p>
<p>
<lb/>Damit uͤbrigens aller Unserer Angehoͤrigen gebuͤhrende Rechnung getragen werde, und Wir auf allen Fall alsobald wissen moͤgen, wer aus seinem Geburts-Ort weggezogen seye, so ergehet hier<lb break="no"/>mit
 an saͤmmtliche Herren Pfarrer auf der Landschaft Unser Hochobrigkeitliche Befehl, uͤber alle und jede Gemeindsgenossen beyderley Geschlechts, welche auch in andern Absichten als die Rast-Kinder
 <lb/>aussert ihre Gemeinden ziehen wuͤrden, eine genaue Verzeichniß zu verfertigen, und selbige in steter Bereitheit zu halten, damit sie Uns gutfindenden Falls vorgelegt werden koͤnne.
</p>
<p>
<lb/>Indessen versehen Wir Uns, daß dieser Unserer so wohl gemeynten Landesvaͤterlichen Verordnung nachgelebt, und jedermann vor Verantwortung und Straf sich zu vergaumen wol wissen werde.
</p>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1779-03-25">Donnstags den 25. Merz, nach Christi Geburt gezaͤhlt, Eintausend, Siebenhundert, Siebenzig und Neun Jahr</origDate>.
</p>
<p>
<lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__96__v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Mit der Ausbreitung der Heimarbeit und des Verlagssystems seit dem letzten Drittel des 16. Jahrhunderts veränderten sich die innerfamiliären und hauswirtschaftlichen Strukturen auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft. Kinder ab etwa 5 oder 6 Jahren wurden zunehmend als sogenannte Kostgänger in den protoindustriellen Produktionsprozess eingebunden. Mit dem seit dem 18. Jahrhundert belegten Begriff <orig>Rast</orig> ist das wöchentliche Arbeitspensum gemeint, das die Kinder als Unterhaltsentschädigung zu leisten hatten. Die Arbeit der Kinder, die häufig in fremden Haushalten stattfand, wurde als <orig>Rastgeben</orig> bezeichnet. Abgesehen vom Arbeitspensum waren die Kinder zu keinen weiteren Arbeitsleistungen verpflichtet und konnten frei über den Mehrverdienst verfügen.</p>
<p>In der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts kam es vermehrt zu kritischen Stimmen gegenüber dem <orig>Rastgeben</orig>, wie auch im vorliegenden Mandat ersichtlich ist. Als schädlich angesehen wurde die damit verbundene Auflösung des familiären Verhältnisses zwischen Kindern und ihren Eltern, was negative Folgen auf das gesamtgesellschaftliche Zusammenleben haben würde (vgl. beispielsweise die Gravamina der <orgName ref="org005056">Herbstsynode</orgName> von 1766, <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3785616">StAZH E I 2.11, Nr. 51</ref></bibl>). Ein Nebeneffekt des <orig>Rastgebens</orig> war ausserdem, dass die Kinder die Schule nicht regelmässig besuchten, was auch damit zusammenhing, dass ihre Eltern das Schulgeld oftmals nicht aufwenden konnten (vgl. Landschulordnung von 1744, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_044">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 44</ref></bibl>).</p>
<p>In der Herbstsynode des Jahres 1778 schlug der Dekan <persName ref="per012643">Heinrich Escher</persName> von <placeName ref="loc008729">Pfäffikon</placeName> vor, dass das Rastgeben nicht mehr ohne Vorwissen des Pfarrers und des <orgName ref="org005055">Stillstandes</orgName> erlaubt sein solle. Zu diesem Zweck forderte er die Obrigkeit auf, eine Verfügung zu erlassen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3786620">StAZH E I 2.12, Nr. 15</ref></bibl>). Diese Forderung erfüllte der <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Rat</orgName>, indem er am 25. März 1779 ein Gutachten einiger Ratsverordneten bestätigte und den Druck des vorliegenden Mandats anordnete. Darin war das <orig>Rastgeben</orig> zwar nicht grundsätzlich verboten, allerdings erst nach Beendigung der Schulpflicht sowie mit dem Wissen des Dorfpfarrers und des <orgName ref="org005055">Stillstands</orgName>. Bis zur Zulassung zum Abendmahl, was etwa mit 18 Jahren der Fall war, durften die Kinder und Jugendlichen zudem nur innerhalb ihrer Gemeinde <orig>Rast geben</orig>. Das Mandat sollte am ersten Sonntag nach Pfingsten ab der Kanzel verlesen, an alle Ober- und Landvögte gesendet und den Pfarrern in den <orgName ref="org005056">Synoden</orgName> zugestellt werden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245244">StAZH B II 984</ref>, S. 112</bibl>).</p>
<p>Zur Protoindustrialisierung, Heimarbeit und <orig>Rastgeben</orig> in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D7985.php">Haushalt</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D16213.php">Heimarbeit</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Pfister 1992</ref>, S. 304-314</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Braun 1960</ref>, S. 82-89</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
