<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_078</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578909">StAZH III AAb 1.14, Nr. 86</idno></msIdentifier><head>Lehrordnung der Stadt Zürich für die Schulen der Landschaft</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen neben der Schulordnung eine Lehrordnung für die Landschaft mit 16 Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass die Schulstunden jeweils mit einem Gebet beginnen, dass danach Bibelsprüche und Texte aus dem Neuen Testament durch den Lehrer oder Schüler vorgelesen werden sollen und dass die Schulstunden schliesslich mit einem Gebet enden (I, II, XV). Die Kinder werden in drei Klassen aufgeteilt: In der ersten Klasse lernen sie buchstabieren, in der zweiten Klasse syllabieren und in der dritten Klasse lesen (III-VI). Der Übertritt in eine höhere Klasse erfolgt nach dem bestandenen jährlichen Examen und muss vom Pfarrer und den Schulvorgesetzten bestätigt werden (VII). Der Schulmeister soll gegenüber den Schülern geduldig und wachsam sein sowie ihnen die Texte, die sie auswendig lernen müssen, vorgängig erläutern. Bei der Abfrage der auswendig gelernten Texte (Letzgen) darf der Schulmeister ihnen diese nur abnehmen, wenn sie korrekt und deutlich aufgesagt wurden (VIII, IX). Um das Gelernte nicht zu vergessen, sollen die Kinder einmal wöchentlich in die Repetierschule gehen, wo sie einen Teil aus dem Neuen Testament, eine biblische Geschichte, den kleinen Katechismus oder Ausschnitte aus dem grossen Katechismus aufsagen und vorlesen müssen. Ausserdem sollen in der Repetierschule Schreibübungen durchgeführt werden (X, XVI). Es folgen weitere Bestimmungen bezüglich des Schreibens, Rechnens und Singens (XI-XIII). Fleissige Kinder sollen am Ende der Woche öffentlich gelobt und ihnen ein Ehrenplatz in der Schule zugewiesen werden (XIV). Zuletzt wird verordnet, dass der Schulmeister bei organisatorischen Fragen zu den Schulstunden immer den Pfarrer beiziehen soll und diesbezüglich niemals etwas alleine unternehmen darf.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 15 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.5"/><width unit="cm" quantity="19.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1778-01-01" to="1778-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004749">Ausbildung</term><term ref="key003009">Gebet</term><term ref="key005401">Katechismus</term><term ref="key000795">Schulwesen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__01_.tif"/>
<head><lb/>Lehr-Ordnung <lb/>fuͤr die <lb/>Schulen <lb/>der <lb/>Landschaft <placeName ref="loc000066">Zuͤrich</placeName></head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p><origDate when="1778">MDCCLXXVIII</origDate></p>
<div><pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__02_.tif"/></div>
<div><pb n="3" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__03_.tif"/></div>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<div><p>
<lb/>I.
 <lb/>In allen Lehrstunden soll der Anfang gemacht werden
 <lb/>mit dem Gebett; dasselbe kann entweder von
 <lb/>dem Schulmeister selbst, oder <choice><sic>von von</sic><corr>von</corr></choice> einem der faͤhig<lb break="no"/>sten
 Schulknaben laut, abgesetzt, verstaͤndlich und an<lb break="no"/>daͤchtig
 der ganzen Schule vorgesprochen, und von den
 <lb/>uͤbrigen in der Stille nachgebettet werden. Da inzwi<lb break="no"/>schen
 der Schulmeister auf die, so sich minder andaͤchtig
 <lb/>bezeigen, Achtung geben, und sie nach vollendetem Ge<lb break="no"/>bett
 gleich auf der Stelle liebreich und ernsthaft daruͤber
 <lb/>bestrafen, auch dabey den Anlaas nehmen soll, den
 <lb/>Knaben insgesammt die dienlichsten Vorstellungen zu ma<lb break="no"/>chen,
 von der Nothwendigkeit eines andaͤchtigen Ge<lb break="no"/>betts,
 von der Majestaͤt und Allwissenheit Gottes, zu
 <lb/>dem unser Gebett gerichtet ist, an dessen Gegenwart
 <pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__04_.tif"/>
<lb/>wir immer, im Gebett aber auf eine ganz besondere
 <lb/>Weise, uns erinnern sollen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>II.
 <lb/>Nach verrichtetem andaͤchtigem Gebett soll ein kur<lb break="no"/>zer,
 faßlicher und wichtiger Spruch der <choice><abbr>Heil</abbr><expan>Heiligen</expan></choice> Schrift,
 <lb/>aus einer Sammlung von dergleichen Spruͤchen, die
 <lb/>von dem jeweiligen Herrn Pfarrer gewaͤhlt worden, und
 <lb/>zwar <date dur="P1W">eine ganze Woche</date> durch der nemliche Spruch den Kin<lb break="no"/>dern
 vorgesprochen werden; An den Bettagen aber von
 <lb/>einem der Kinder, die im verstaͤndlichlesen geuͤbt sind,
 <lb/>ein Capitel oder ein Stuͤck aus der heiligen Schrift,
 <lb/>vornemlich aus dem neuen Testamente, vorgelesen wer<lb break="no"/>den,
 wobey die uͤbrigen Kinder ihre Buͤcher offen vor
 <lb/>sich halten, und in der Stille nachlesen sollen. Um
 <lb/>die Kinder aber in der Aufmerksamkeit zu unterhalten,
 <lb/>wird der Schulmeister bald das eine bald das andere
 <lb/>Kind fortlesen heissen, wo das vorige stille gehalten:
 <lb/>Nach geendigter Vorlesung kann der Schulmeister die
 <lb/>von dem seligen Herrn <persName ref="per012661">Osterwald</persName><note>Vielleicht handelt es sich um den Theologen <persName ref="per012661">Jean-Frédéric Ostervald</persName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D11267.php">Ostervald, Jean-Frédéric</ref></bibl>).</note> jedem Capitel ange<lb break="no"/>haͤngten
 erbaulichen Betrachtungen selbst vorlesen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>III.
 <lb/>Fuͤr den Unterricht einer ganzen Schule voll Kin<lb break="no"/>der
 wird es sehr vortheilhaft seyn, wenn man dieselben
 <pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__05_.tif"/>
<lb/>nach ihrem Alter und Faͤhigkeiten in <num value="3">3</num> Classen eintheilt,
 <lb/>und jede Classe absoͤnderlich zusammen setzet; etwa eine
 <lb/>Classe fuͤr die A, B, C Schuͤler, eine Classe fuͤr die,
 <lb/>so zum Buchstabieren, und eine Classe fuͤr die, so
 <lb/>zum Lesen angefuͤhrt werden sollen; und zwar sollen
 <lb/>jedesmal die Kinder von derselben Classe zu gleicher Zeit
 <lb/>eben dieselbe Letzgen<note>Mit der <orig>Letzge</orig> ist das Pensum gemeint, das jedes Kind individuell zum auswendig Lernen auferlegt hielt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">De Vincenti-Schwab 2008</ref>, S. 20, Anm. 16</bibl>).</note> lernen: Auf diese Weise wird jedes
 <lb/>Kind mit seiner Classe alles mitlernen, was derselben
 <lb/>Alter und Faͤhigkeit angemessen ist.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IV.
  <lb/>Die Anfaͤnger in der untersten Classe sollen die
  <lb/>einzelnen Buchstaben auf ihre Taͤfelgen kennen
  <lb/>lernen: Dabey soll der Schulmeister auf eine muntere
  <lb/>und freudige Art zu Werke gehen, um das Kind nicht
  <lb/>gerade von Anfang abzuschrecken; er soll dem Kind auf
  <lb/>einmal nicht mehr als <num value="2">zween</num> Buchstaben bekannt machen,
  <lb/>dabey aber seine Aufmerksamkeit auf die Kennzeichen zu
  <lb/>richten suchen, wordurch jeder Buchstabe von dem an<lb break="no"/>dern
  sich unterscheidet, damit auch da schon der Ver<lb break="no"/>stand
  der Kinder geuͤbt, und ihnen angewoͤhnt werde,
  <lb/>uͤberall Grund anzugeben, warum etwas so und nicht
  <lb/>anders sey und heisse. Dieses wird auch den Nutzen
  <lb/>haben, daß die Kinder eine Fertigkeit erlangen, die
  <lb/>Buchstaben nicht nur der Ordnung nach, sonder an
  <pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__06_.tif"/>
<lb/>jeder Stelle durch das Taͤfelgen oder Lesebuͤchlein, wo
  <lb/>sie immer vorkommen, behende zu erkennen und zu un<lb break="no"/>terscheiden:
  Man kan ihnen zur Probe etwa <num value="2">zween</num> oder
  <lb/><num value="3">drey</num> Buchstaben aufgeben, die sie durch das Lesebuͤchlein
  <lb/>suchen und zeigen muͤssen.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>V.
 <lb/>Wann dann das Kind die einzelnen Buchstaben des
 <lb/>ganzen Alphabeths deutlich kennet, so gehet man zum
 <lb/>buchstabieren der einfachen Sylben uͤber, wo dann der
 <lb/>Schulmeister die Buchstaben eine Sylbe nennen, und
 <lb/>die Sylbe aussprechen soll; Sylben besonders von meh<lb break="no"/>rern
 Buchstaben soll er den Kindern lange vorsagen, die
 <lb/>verschiedenen Buchstaben sie in einen Laut zusammen<lb break="no"/>fassen
 lehren, bis daß die Kinder selber die Sylbe aus<lb break="no"/>sprechen
 lernen, wo es viel leichter von statten gehet,
 <lb/>wenn er etwa mit <num value="7">7</num> oder <num value="8">8</num> Kindern diese Uebung zu<lb break="no"/>gleich
 vornimmt: Sind diese nun so weit gekommen,
 <lb/>daß sie einzelne Sylben, und zwar alle Arten derselben,
 <lb/>richtig aussprechen koͤnnen, so soll der Schulmeister mit
 <lb/>dem Syllabieren anfangen, die verschiedenen Sylben
 <lb/>eines Worts getheilt, und hernach das Wort ganz aus<lb break="no"/>sprechen,
 und diese Uebung so lange fortsetzen, bis die
 <lb/>Kinder darinnen zu einer voͤlligen Fertigkeit gelangen,
 <lb/>so daß sie, um einst richtig lesen und schreiben zu koͤn<pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__07_.tif"/><lb break="no"/>nen,
 jedes vorkommendes Wort auswendig buchstabie<lb break="no"/>ren,
 und die Buchstaben in ihrer Ordnung an den Fin<lb break="no"/>gern
 herzaͤhlen koͤnnen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VI.
 <lb/>Erst alsdann, wann sie im Buchstabieren und
 <lb/>Syllabieren geuͤbt und vest genng sind, sollen sie zu
 <lb/>dem richtig und fertig lesen angefuͤhrt werden; und da
 <lb/>soll der Schulmeister ihnen nicht nur nach Beschaffenheit
 <lb/>ihrer Faͤhigkeit eine Letzgen zum Lesen aufgeben; son<lb break="no"/>dern
 sie dieselbe vorher unter seiner Aufsicht buchstabie<lb break="no"/>ren
 lassen, und hernach sie ihnen selbst ganz vorlesen:
 <lb/>Und da zugleich die Kinder auf die Verschiedenheit der
 <lb/>Buchstaben, der Sylben, der Unterscheidungs-Zeichen,
 <lb/>auf eine richtige Aussprache, die Ruhepunkte und den
 <lb/>Accent aufmerksam machen, damit sie so wohl abgesetzt,
 <lb/>als deutlich und verstaͤndlich lesen lernen; dazu wird sehr
 <lb/>viel beytragen, wann sie in dem Lesen schoͤner Verse
 <lb/>und Reimen fleißig geuͤbt werden. Da nun aber die
 <lb/>ersten Anfaͤnge am meisten Gedult, Muͤhe und Zeit er<lb break="no"/>fordern,
 insgemein aber auf eine verkehrte Weise, aus
 <lb/>einem unverstaͤndigen Stolze sehr damit geeilet wird;
 <lb/>so soll</p></div>
<pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__08_.tif"/>
<div><p>
<lb/>VII.
  <lb/>Zufolge des XIX. Artickels der Schulordnung<note>Gemeint ist die Schulordnung von 1778 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578908">StAZH III AAb 1.14, Nr. 85</ref></bibl>).</note> kein
 <lb/>Schulkind aus einer untern Classe, ohne daß es in ei<lb break="no"/>nem
 Examen, welches im Beyseyn des Herrn Pfarrers
 <lb/>soll gehalten werden, genugsame Proben abgelegt,
 <lb/>daß es sich in dem, was in jeder Classe erfordert wird,
 <lb/>recht vestgesetzt habe, in eine hoͤhere Classe aufgenom<lb break="no"/>men
 werden: Ordentlicher Weise kann diese Befoͤrde<lb break="no"/>rung
 aus einer Classe in die andere am bequemsten
 <lb/>bey dem <date dur="R/P1Y">jaͤhrlichen</date> Examen von Herrn Pfarrer und
 <lb/>den Schulvorgesetzten eigentlich bestimmet werden, um
 <lb/>so von dem Schulmeister allen Unwillen der Eltern und
 <lb/>allen Verdacht der Partheylichkeit zu entfernen. Deß<lb break="no"/>wegen
 soll
</p></div>
<div><p>
<lb/>VIII.
 <lb/>Der Schulmeister, damit ihm wegen des Zu<lb break="no"/>ruͤckbleibens
 der Kinder keine Schuld koͤnne beygemessen
 <lb/>werden, sich es zur Pflicht machen, seinen bestmoͤglich<lb break="no"/>sten
 Fleiß und Geduld bey den Anfaͤngern zu verwen<lb break="no"/>den,
 und so oft es ohne Versaͤumniß der uͤbrigen ge<lb break="no"/>schehen
 kann, dieselben entweder zu sich kommen lassen,
 <lb/>oder zu ihren Plaͤtzen hingehen, ihnen ihre Letzgen er<lb break="no"/>klaͤren,
 und wo sie anstossen, ihnen forthelfen; allzeit
 <pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__09_.tif"/>
<lb/>aber ein wachsames Aug auf dieselben richten, daß sie
 <lb/>nicht, wie nur gar zu oft zu geschehen pflegt, entweder
 <lb/>ganz muͤßig dasitzen und also lange Weile haben, und
 <lb/>so einen Eckel an der Schule bekommen, oder wohl gar
 <lb/>den andern hinderlich fallen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IX.
 <lb/>Was nun das auswendig lernen betrift, so sollen
 <lb/>die Kinder den kleinern und groͤssern Catechismus, in
 <lb/>welchem die Hauptwahrheiten der Christlichen Religion
 <lb/>enthalten sind, sich dazu empfohlen seyn lassen; diesem
 <lb/>soll hernach eine von dem Herrn Pfarrer vernuͤnftig ge<lb break="no"/>troffene
 Auswahl von Psalmen, Gebettern und schoͤnen
 <lb/>Liedern beygefuͤgt werden: wobey man aber mehr auf
 <lb/>die Wichtigkeit und Nutzbarkeit, als auf die Menge se<lb break="no"/>hen
 soll. Mit den faͤhigern und denen, so mit gutem
 <lb/>Willen ihrer <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Eltern laͤngere Zeit als gewoͤhnlich, die
 <lb/>Schule besuchen, koͤnnen aus dem Zeugnißbuch die Zer<lb break="no"/>theilungen
 der Fragen, die deutlichsten und lehrreichsten
 <lb/>Stellen aus den Buͤchern des <choice><abbr>N</abbr><expan>Neuen</expan></choice> Testaments mit einer
 <lb/>kurzen Nutzanwendung, biblische Geschicht-Erzaͤhlun<lb break="no"/>gen
 <abbr>etc</abbr> vorgenommen werden. Ueberhaupt soll dabey
 <lb/>verhuͤtet werden, daß den Kindern gar nichts zum aus<lb break="no"/>wendig
 lernen aufgegeben werde, was sie nicht vorher
 <lb/>bey dem Schulmeister richtig durchgelesen, und ihnen
 <pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__10_.tif"/>
<lb/>so viel moͤglich erklaͤrt und verstaͤndlich gemacht werden.
 <lb/>Bey dem Abfordern der bey Hause nun auswendig ge<lb break="no"/>lernten
 Letzgen soll der Schulmeister genaue Achtung dar<lb break="no"/>auf
 geben, daß sie dasselbe laut, deutlich, verstaͤnd<lb break="no"/>lich,
 wohl abgesetzt, und in dem angemessenen Ton der
 <lb/>Stimme aussprechen und hersagen, so daß sie keine Syl<lb break="no"/>ben
 verschlingen, nichts verstuͤmmeln, oder hinzusetzen.
 <lb/>Kurz, der Schulmeister soll keine Letzgen abnehmen,
 <lb/>die nicht richtig und fertig gelernt worden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>X.
 <lb/>Damit aber das Gelernte nicht bald wieder ver<lb break="no"/>gessen
 werde; so soll alle Wochen am <date dur="R/P6WD">Freytag</date> oder
 <lb/><date dur="R/P7WD">Samstag</date> fuͤr alle Kinder, die sich im Auswendiglernen
 <lb/>geuͤbt haben, eine Repetierstunde gehalten werden; und
 <lb/>damit die obern Kinder in dem so nothwendigen richtig
 <lb/>und fertig Lesen nicht ohne Uebung bleiben, so soll alle
 <lb/>Tage etwa <time dur="PT0.5H">eine halbe Stunde</time> darauf verwendet werden,
 <lb/>so daß die Kinder in ihrer Ordnung sitzend, eines nach
 <lb/>dem andern, fuͤr das erste einen Vers laut und vernehm<lb break="no"/>lich
 buchstabieren, und die andern nachsehen muͤssen,
 <lb/>bis die Reihe auch an sie koͤmmt.
</p></div>
<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__11_.tif"/>
<div><p>
<lb/>XI.
 <lb/>In Ansehung des Schreibens so sollen den An<lb break="no"/>faͤngern
 die erstern Zuͤge und Grundstriche, hernach die
 <lb/>leichtesten Buchstaben, aus welchen die andern fliessen,
 <lb/>und hernach die schwerern vorgeschrieben werden.</p>
<p>
<seg><lb/>c, i, nn, u, m, mm, e.</seg>
<seg><lb/>o, a, q, g, r, v, w, y, z.</seg>
<seg><lb/>l, b, h, d, t, tt, s, ß, f, ff, t, tz.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Da wird ihnen der Schulmeister die Arbeit viel er<lb break="no"/>leichtern,
 wenn er ihnen die Hand fuͤhrt und die Buch<lb break="no"/>staben
 mit dem Bleystift zuerst vorzeichnet, und die
 <lb/>Schuͤler vermittelst der Feder dieselbe mit Dinten
 <lb/>uͤberziehen laͤßt. Dabey soll er ihnen zeigen, wie
 <lb/>sie die Feder bequem in die Hand nehmen und behan<lb break="no"/>deln,
 wie sie den Leib tragen, und den Kopf aufrecht
 <lb/>halten muͤssen. Wann die Schuͤler das Schreiben der
 <lb/>Buchstaben gefasset haben, so sollen ihnen dann Sylben
 <lb/>und Woͤrter und zuletzt ganze Spruͤche vorgeschrieben wer<lb break="no"/>den,
 wobey man ihnen dann zeigen soll, wie man die
 <lb/>Woͤrter abbreche, wo man grosse Buchstaben setze, die
 <lb/>verschiedenen Unterscheidungs-Zeichen, und wo sie ge<lb break="no"/>setzt
 werden. Die Vorschriften koͤnnen am bequemsten
 <lb/>aus Spruͤchen der heiligen Schrift oder geistlichen Lie<lb break="no"/>dern
 genommen werden, doch daß sie den Kindern nicht
 <lb/>zu bekannt seyn, auch kann man den Kindern Muster
 <pb n="12" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__12_.tif"/>
<lb/>von Conten, Quittanzen, Obligationen und kurzen
 <lb/>Briefen vorlegen; dabey soll jedes Kind seine eigene
 <lb/>Vorschrift haben, und die Schriften der Kinder fleißig
 <lb/>corrigiert, ihnen die Fehler in Zuͤgen, Buchstaben und
 <lb/>Woͤrtern, und in der Stellung derselben auf eine faß<lb break="no"/>liche
 Art gezeiget werden; die Fertigsten im Schreiben
 <lb/>nach der Vorschrift muͤssen endlich dazu gewoͤhnt wer<lb break="no"/>den,
 aus dem Kopf ihnen vorgesprochene Woͤrter und
 <lb/>Spruͤche zu schreiben, damit sie mit der Zeit das noͤ<lb break="no"/>thige
 aufzeichnen koͤnnen: Endlich soll den Kindern auch
 <lb/>Anleitung gegeben werden, mancherley Handschriften
 <lb/>lesen zu lernen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XII.
 <lb/>Was das Rechnen betrift, so wird den Kindern
 <lb/>nach einer guten und leichten Anleitung dasjenige davon
 <lb/>gezeiget, was ihnen nach ihrem Stande noͤthig seyn
 <lb/>mag.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XIII.
 <lb/>In Absicht auf das Singen, so ist dasselbe, weil
 <lb/>es ein Stuck unsers oͤffentlichen Gottesdiensts ist, sehr
 <lb/>noͤthig, und soll dasselbe mit jungen Knaben und Toͤch<lb break="no"/>tern
 fleißig geuͤbt werden, und wo es nicht oͤfter ge<pb n="13" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__13_.tif"/><lb break="no"/>schehen
 kann, wenigstens <date dur="R/P1W">wochentlich</date>
<time dur="PT1H">eine Stunde</time> in
 <lb/>der Schule oder Kirche, sey es am <date dur="R/P1WD">Sonntag</date> oder an
 <lb/>einem andern Tag in der Woche, vorgenommen wer<lb break="no"/>den:
 Zu dem Ende hin soll und wird der Herr Pfarrer
 <lb/>jedes Orts stets sorgfaͤltige Aufsicht haben, daß es und
 <lb/>wie es geschehe, besonders auch dafuͤr sorgen, daß es
 <lb/>den zu Schuldiensten in die Wahl kommenden an der
 <lb/>Faͤhigkeit im Singen der Psalmen und Festlieder zu un<lb break="no"/>terrichten
 nicht fehle, damit der Kirchengesang nicht ein
 <lb/>blosses Geplärre sey, sondern mit Melodey und An<lb break="no"/>nehmlichkeit
 zum Lob und Preis des herrlichen Gottes
 <lb/>und Heilandes verrichtet werden moͤge.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XIV.
 <lb/>Um den Fleiß der Kinder zu schaͤrfen, und ihnen
 <lb/>eine vernuͤnftige Ehrbegierde in dem, was gut und loͤb<lb break="no"/>lich
 ist, einzupflanzen, sollen am Ende der Woche die<lb break="no"/>jenige
 die sich durch fleißiges Lernen, Gehorsam und
 <lb/>anstaͤndige Auffuͤhrung vor andern hervorgethan haben,
 <lb/>oͤffentlich gelobt, und ihnen ein Ehrenplatz in der Schule
 <lb/>angewiesen werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XV.
 <lb/>Endlich wird die Schule wieder mit dem Gebette
 <lb/>beschlossen, und werden die Kinder mit der liebreichen Er<pb n="14" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__14_.tif"/><lb break="no"/>mahnung,
 sich wohl und ehrbar aufzufuͤhren, einander
 <lb/>nichts leids zu thun, ihren Eltern in allem Guten Ge<lb break="no"/>horsam
 zu leisten, ihre Arbeit fleißig zu verrichten,
 <lb/>oft und andaͤchtig zu betten, und Gott immer vor
 <lb/>Augen zu haben, entlassen, eingedenk, daß die Got<lb break="no"/>tesfurcht
 aller Weisheit Anfang und Ende, oder Haupt<lb break="no"/>summ
 ist.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XVI.
 <lb/>In der Repetier-Schule oder an dem Bettag mit
 <lb/>den entlassenen Schuͤlern wird gleichfalls mit einem an<lb break="no"/>daͤchtigen
 Gebett der Anfang gemacht, hernach ein
 <lb/>Capitel aus dem <choice><abbr>N</abbr><expan>Neuen</expan></choice> Testament oder eine biblische Ge<lb break="no"/>schichte
 vorgelesen, nach diesem der kleine Catechismus
 <lb/>und <num value="1">ein</num> oder <num value="2">zween</num> Hauptpuͤnkten des groͤssern aufge<lb break="no"/>sagt,
 hernach was die Schuͤler an Psalmen, Spruͤ<lb break="no"/>chen,
 Liedern <abbr>etc</abbr> auswendig gelernt, untersucht, und so
 <lb/>auch ihre Schreibuͤbungen, vorgewiesen, beurtheilt und
 <lb/>ausgebessert, und alles mit einer Ermahnung und Ge<lb break="no"/>bett
 beschlossen.
</p>
<div><p>
<lb/>Wie im uͤbrigen diese Lehr-Ordnung am besten
 <lb/>koͤnne angewandt, und die Letzgen und Lehrstunden am
 <lb/>bequemsten eingetheilt, und alles vorgeschriebene zum
 <lb/>allgemeinen Nutzen am sichersten in Uebung gebracht
 <pb n="15" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__15_.tif"/>
<lb/>werden, daruͤber soll der Schulmeister seinen Herrn
 <lb/>Pfarrer fleißig zu Rathe ziehen, desselben Raͤthen und
 <lb/>Gutachten in allem gehorsame Folge leisten, und sich
 <lb/>niemals zu Sinne kommen lassen, ohne oder gegen
 <lb/>dessen Rath und Gutbefinden etwas zu unternehmen oder
 <lb/>abzuaͤndern.
</p></div>
<p>
<lb/>Der Herr verleihe zu diesem allem den Lehrern und
 <lb/>Lernenden seinen Segen! Er bereite sich selbst dadurch
 <lb/>ein Lob aus dem Mund der jungen Kinder und Saͤug<lb break="no"/>linge!
 und gebe, daß die Erkenntniß der Wahrheit
 <lb/>und die Ausuͤbung der Froͤmmigkeit und Rechtschaffenheit
 <lb/>unter unserm Volk zunehme und ausgebreitet werde.
</p></div>
<pb n="16" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__86__S__16_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>In den 1770er Jahren kam es zu Reformbestrebungen im Bereich des <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschulwesens. Zwar waren seit dem 17. Jahrhundert mehrere Landschulordnungen erlassen worden, aber die geltende Ordnung von 1744 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_044">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 44</ref></bibl>) stiess insbesondere unter den Pfarrern auf Kritik. Bemängelt wurden die fehlenden Vollzugs- und Durchsetzungsmittel der Pfarrer sowie die häufigen Schulabsenzen der Kinder. In den Jahren 1771/1772 wurde deswegen mit einem Fragebogen, den die <orgName ref="org005126">Moralische Gesellschaft</orgName> entworfen hatte, eine Schulumfrage durchgeführt (digitale Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Schulumfrage</ref></bibl>). Es zeigte sich, dass insbesondere in den durch Heimarbeit geprägten Gebieten viele Kinder nicht oder nur wenig zur Schule gehen konnten, da ihre Eltern auf den Verdienst der Kinder angewiesen waren und das Schulgeld nicht aufwenden konnten (vgl. das Mandat betreffend Rastgeben von 1779, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_082">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 82</ref></bibl>).</p>
<p>Der Unterricht war in den <placeName ref="loc000066"
        >Zürcher</placeName> Landschulen des 18. Jahrhunderts geprägt durch religiöse Inhalte. Lesen, Schreiben, Beten und Singen erfolgten meist mit biblischen Texten. Die Schulmeister durchliefen keine geregelte Ausbildung und waren häufig nebenberuflich als Lehrer tätig. Zuständig für die Ausarbeitung von Landschulordnungen war der <orgName
        ref="org005093"
        >Examinatorenkonvent</orgName>, der aus vier Ratsherren und zwölf Geistlichen bestand. Am 26. Oktober 1778 bestätigte der <orgName
        ref="org002406"
        >Rat</orgName> den Entwurf einer neuen Schul- und Lehrordnung, die vom <orgName
        ref="org005093"
         >Examinatorenkonvent</orgName> entworfen worden war, und verordnete den Druck der Ordnung (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245241"
        >StAZH B II 981</ref>, S. 54</bibl>). Die Schul- und Lehrordnung von 1778 besteht aus zwei separaten Teilen, die jedoch zusammengehören. Die vorliegende Lehrordnung ergänzt dabei die Schulordnung (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578908"
         >StAZH III AAb 1.14, Nr. 85</ref></bibl>). Im Vergleich zur Landschulordnung von 1744 sind die Artikel zur Unterrichtsgestaltung und zu den Unterrichtsmethoden deutlich ausführlicher. Neu werden die Klassen nicht mehr nach Leistungsniveaus, sondern nach Abfolge der zu erwerbenden Fähigkeiten eingeteilt. Im Gegensatz zur Landschulordnung von 1744 wird nun die Forderung formuliert, dass die Schüler nicht nur abschreiben, sondern auch auswendig schreiben sollen. Anstelle der Nachtschule wird mit der Schul- und Lehrordnung von 1778 die Repetierschule eingeführt. Schliesslich wird für den Schulmeister das Führen einer Schülertabelle verbindlich, von der es im Anhang der Schulordnung eine Vorlage gibt.</p>
<p>Zum <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Schulwesen im 17. und 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D10396.php">Schulwesen</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Berner 2010</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">De Vincenti-Schwab 2008</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Maissen 2004</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 246-249</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyss 1796</ref>, S. 409-413</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
