<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_094</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293252">StAZH III AAb 1.16, Nr. 15</idno></msIdentifier><head>Strassenverordnung der Stadt Zürich</head><msContents><summary></summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="41.0"/><width unit="cm" quantity="50.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1791-11-21"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 6, Nr. 43, S. 357-367</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1047, Nr. 1934</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key000187">Unterhalt</term><term ref="key000188">Verkehrswege</term><term ref="key000983">Warenverkehr</term><term ref="key000199">Zoll</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__15__r_.tif"/>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister, Klein und Grosse Raͤthe, so man nennet die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, entbieten allen und jeden Unsern Angehoͤrigen in Unsern Staͤdten, Landen, Gerichten und Gebieten,
 <lb/>auch wem sonst gegenwaͤrtige Verordnung zu wissen gelangt, Unsern guͤnstigen wohlgeneigten Willen, und Alles Guts zuvor; Auch dabey zuvernemmen:
</p>
<cb/>
<p>
<lb/>Obschon der Zustand der Strassen in Unsern Landen durch getreue und genaue Befolgung Unsrer von Zeit zu Zeit emanirten Mandate
 <lb/>und wohlmeynlichen Verordnungen vielmehr haͤtte verbessert, als verschlimmert werden sollen, so haben Wir dennoch schon sint einigen Jahren
 <lb/>mit Mißbelieben zuersehen gehabt, daß durch unzulaͤngliche Reparationen und schlechte Inehrenhaltung viele, besonders die stark befahrene
 <lb/>Heer- und Landstrassen fuͤr Fremde und Einheimische fast unbrauchbar geworden, so daß Wir in die unangenehme Nothwendigkeit gesezt
 <lb/>wurden, die meisten derselben mit Unsern grossen Koͤsten und sehr beschwehrlichen Arbeiten Unsrer <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnaͤdigen Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen ganz neuͤ anlegen
 <lb/>und erbauen zu lassen, unter der erforderlichen Vorsichtsveranstaltung, daß diese neuͤe Strassen aller Orten, wo es sich immer hat thun
 <lb/>lassen, auf Art und Weise, wie heuͤt zu Tag in benachbarten und entferntern Landen der Strassenbau behandelt wird, in moͤglichst
 <lb/>gerader und abkuͤrzender, alle Vertiefungen ausweichender Richtung abgesteckt, vom Boden aufgehoͤcht, solid fundamentirt, uͤber alle
 <lb/>Ruͤnze und Baͤche mit gemauerten Abzuͤgen, Coulissen und Bruͤcken versehen, und endlich mit gutem Grieen in nothwendiger Woͤlbung
 <lb/>gegen die Mitte uͤberfuͤhrt worden sind.
</p>
<p>
<lb/>Um nun einerseits auszuweichen, daß so kostbare Werke und so beschwehrliche Arbeiten gleichsam unnuͤz unternommen, und in kurzer
 <lb/>Zeit wieder ruinirt seyen, welches durch Beybehaltung der bisherigen Einrichtung der Inehrenhaltung der Strassen ganz wahrscheinlich
 <lb/>erfolgen wuͤrde, anderseits aber um Unsern <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen die aufhabende Unterhaltsbeschwerde zu erleichteren, haben Wir als das
 <lb/>einzige gedeyliche Mittel, diesen heilsamen Entzweck zuerreichen, dienlich und erforderlich angesehen:
</p>
<p>
<seg n="1.1"><lb/>Erstens, durch Unsere verordnete <orgName ref="org005145">Weg- und Strassen-Commißion</orgName> eigens bestellte, in dieser Arbeit wohl unterrichtete und geuͤbte,
 <lb/>aber auch billig bezahlte Wegknechte anzuordnen, deren jedem ein gewisser, an der Strasse bezeichneter, und in seiner Instruktion benann<lb break="no"/>ter
 Bezirk uͤbergeben ist, mit Befehl, sich alltaͤglich auf solchem aufzuhalten, und nach habender bestimmten Vorschrift die Inehrenhaltung
 <lb/>des uͤbernommenen Bezirks geflissen zu besorgen, auf die genaue Befolgung Unsrer Verordnungen getreuͤlich zu wachen, und alle dawider
 <lb/>fehlende, Einheimische und Fremde, ohne Ansehen der Person unpartheyisch zu wahrnen, und in wiederholendem Fall Unsrer verordneten
 <lb/>Commißion zur Verantwortung und Strafe zu laͤiden und anzuzeigen.</seg>
</p>
<seg n="1.2"><p>
<lb/>Demnach aber finden Wir billig, daß diejenige, die durch Anlegung dieser neuͤen Strassen und durch dauerhafte Unterhaltung derselben
  <lb/>den auffallendsten Vortheil beziehen, und vermittelst derselben so viel am Fuhrwerk und Zeit erspahren und gewinnen, an die daruͤber ergehende
  <lb/>Koͤsten verhaͤltnißmaͤßig beytragen; verordnen deßnahen landesherrlich, und wollen, daß fuͤr einmal <date dur="P1Y">ein Jahr</date> zur Probe auf denen Heer-
  <lb/>und Landstrassen in Unsern Immediatlanden, welche am meisten mit schweren Laͤsten und Gefaͤhrten befahren werden, benanntlich
 </p>
<p>
<seg><lb/>Auf der Haupt-Landstrasse von der Stadt uͤber <placeName ref="loc008727">Kloten</placeName>, <placeName ref="loc010397">Buͤlach</placeName>, <placeName ref="loc010414">Eglisau</placeName>, bis an die Grenz-Marche</seg>
<seg><lb/>Auf der Haupt-Landstrasse von der Stadt uͤber <placeName ref="loc010379">Basserstorf</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName>, <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName>, bis an die Grenz-Marche.</seg>
<seg><lb/>Auf den beyden Landstrassen nach <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, so wohl uͤber <placeName ref="loc009828">Altstaͤtten</placeName>, als uͤber <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, so weit dieselben innert Unsern Grenzen liegen</seg>
</p></seg>
<p>
<lb/>Obbenannte Wegknechte bestellt, und zu ihrer Besoldung ein Weggeld von <measure type="currency" unit="xr" quantity="1">1 kr</measure> auf jede Stunde Wegs, fuͤr <num value="1">1</num>. Pferd oder an<lb break="no"/>der
 Stuͤck Zugvieh, auferlegt und eingefuͤhrt werden, und demselben unterworfen seyn sollen:
</p>
<p>
<seg><lb/>1. Alle und jede fremde Fuhren mit Kaufmannsgut, Wein, Frucht, Salz, oder andern Waaren.</seg>
<seg><lb/>2. Alle fremde Reisewagen, Kutschen, Chaisen, und uͤbrige Fuhrwerke, auch die Reitpferde, einzig ausgenommen die
  <lb/>Loblich <placeName ref="loc000153">Eidsgenoͤßische</placeName> mit der Standesfarbe reisende Gesandschaften.</seg>
<seg><lb/>3. Alle Einheimische, mit fremden Personen beladene Fuhrwerke.</seg>
<seg><lb/>4. Alle von Einheimischen um den Lohn gefuͤhrte fremde Waaren und Guͤter.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Fuͤr den Bezug dieses vorbestimmten Weggelds sind nachfolgende Anstalten getroffen, und die bestellten Einzieher des erforderlichen
  <lb/>instruirt und befelchnet.
 </p>
<p>
<lb/>Fuͤr die Strasse von <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> aus uͤber <placeName ref="loc010414">Eglisau</placeName>, bis an die Grenze, soll dasselbe von dem Zoller an der <placeName ref="loc010563">Niederdorfporte</placeName> eingezogen
 <lb/>werden, der fuͤr das Empfangende ein numerirtes Zollzeichen, Schein oder Billet, das die Zahl des Zugviehes und die Summe des Bezahlten
 <lb/>mit dem Dato enthaͤlt, abgiebt, welches Zeichen hernach dem Zoller zu <placeName ref="loc010414">Eglisau</placeName> unfehlbar eingehaͤndiget werden muß, indem ohne dessen
 <lb/>Vorweisung und Abgebung das Weggeld als nicht bezahlt angesehen, und allda eingezogen werden soll.
</p>
<p>
<lb/>Von der Grenze her uͤber <placeName ref="loc010414">Eglisau</placeName> nach <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>, soll selbiges fuͤr die ganze Strecke an den Zoller zu <placeName ref="loc010414">Eglisau</placeName> erlegt werden,
 <lb/>gegen gleichmaͤßigen Empfang des vorbenannten Zeichens oder Billets, welches an der <placeName ref="loc010563">Niederdorfporte</placeName> in <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> abgegeben werden muß,
 <lb/>unter gleicher Gefahr der Wiederbezahlung im Fall der Nichteinhaͤndigung.
</p>
<p>
<lb/>Fuͤr ganz leere Ruͤckfuhren wird nichts bezahlt, von zur Haͤlfte beladenen Ruͤckfuhren aber soll die halbe Taxe des Weggelds gefordert
 <lb/>und bezahlt, auch fuͤr solche ebenmaͤßig Zeichen oder Billets, wie oben bestimmt, eingehaͤndiget werden. Fuhren, welche nicht die ganze
 <lb/>Strecke von <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> bis <placeName ref="loc010637">Rafz</placeName>, oder von <placeName ref="loc010637">Rafz</placeName> bis <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>, sondern nur einen mehrern oder geringern Theil befahren wollen, sollen an der
 <lb/>Zohlstaͤdte solches wahrhaft anzeigen, woraufhin der Einzieher des Weggelds ihnen nicht mehr als <measure type="currency" unit="k" quantity="1">1 kr</measure>
<choice><abbr>pr</abbr><expan>pro</expan></choice> Stunde Wegs auf jedes Stuͤck
 <lb/>Zugvieh abfordern, und so wohl den Bezug als den Ort in das Billet einschreiben wird: Damit aber hierbey kein Betrug vorgehe, so sollen
 <lb/>die Wegknechte den Auftrag haben, in begruͤndetzweifelndem Fall allen Fuhrleuͤthen jederweilen ihre Zeichen oder Billets zur Einsicht
 <lb/>abzuforderen, und jeden der weiter, als das Billet weiset, fahren wuͤrde, zu verdienter Strafe laͤiden und anzeigen.
</p>
<p>
<lb/>Fuͤr die Strasse von der Hauptstadt, uͤber <placeName ref="loc010379">Basserstorf</placeName>, <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> bis an die Grenze, soll das Weggeld vom Zoller
 <lb/>bey der <placeName ref="loc011717">Kronenporte</placeName> eingezogen werden, der fuͤr das Empfangende ebenfals, wie obbestimmt, ein Billet abgiebt, welches hernach dem
 <lb/>Einzieher zu <placeName ref="loc010810">Toͤß</placeName>, wenn der Fuhrmann die <placeName ref="loc010432">Frauenfelderstrasse</placeName> befaͤhrt, oder dem Zoller zu <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName>, wenn er die <placeName ref="loc010419">Elggerstrasse</placeName> befaͤhrt, ab<lb break="no"/>gegeben
 werden muß.
</p>
<p>
<lb/>Von der Grenze her uͤber <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> nach <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName>, soll selbiges fuͤr die ganze Strecke an den Zoller zu <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> erlegt werden, gegen
 <lb/>den Empfang des vorbenannten Zeichens, welches an der <placeName ref="loc011717">Kronenporte</placeName> in <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> abgegeben werden muß.
</p>
<p>
<lb/>Von denjenigen Fuhren, so von <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> nur bis nach <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> und von da zuruͤck fahren, wird das Weggeld in <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName> bezahlt.
</p>
<p>
<lb/>Bey den allfaͤhligen Interims-Stellen dieser Strassen, wie <choice><abbr>z E</abbr><expan>zum Exempel</expan></choice> zu <placeName ref="loc010379">Basserstorf</placeName> wegen der dortigen Nebenstrasse, befinden sich
 <lb/>besondre Einzieher bestellt; Wobey uͤbrigens alle obige naͤhere Bestimmungen auch auf diese Strasse wuͤrksam sind.
</p>
<p>
<lb/>Fuͤr die Strasse von der Hauptstadt nach <placeName ref="loc000020">Baden</placeName>, uͤber <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> und <placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName>, bis an die Grenze, wird das Weggeld von
 <lb/>dem Zoller bey der <placeName ref="loc010563">Niederdorfporte</placeName> eingezogen, so wie selbiges von der Strasse nach <placeName ref="loc000020">Baden</placeName> uͤber <placeName ref="loc009828">Altstetten</placeName> bis an die Grenze an den
 <lb/>Zoller bey der <placeName ref="loc010669">Sihlporte</placeName> bezahlt wird.
</p>
<p>
<lb/>So wie Wir nun einerseits gewaͤrtigen, daß sich dieser Unsrer neuͤen Verordnung, welche mit dem <date when="1792-05-01">ersten May koͤnftigen Jahrs 1792</date>.
 <lb/>ihren Anfang nemmen, und, wie obgemeldt, fuͤr einmal auf eine <date dur="R/P1Y">jaͤhrliche</date> Probe-Zeit sich erstrecken soll, jedermann willig unterziehen
 <lb/><damage agent="crack"><supplied resp="tke">we</supplied></damage>rde, also verpflichten Wir anderseits Unsre niedergesezte <orgName ref="org005145">Strassen-Commißion</orgName>, die genaue Vollziehung derselben zu handhaben, mithin
 <lb/><damage agent="crack"><supplied resp="tke">au</supplied></damage>f die allgemeinen und besondern Pflichten der Strassen-Aufsehern, Vorgesezten, Weggelds-Einziehern und Wegknechte wachsame Auf<cb/><lb break="no"/>sicht
 zu halten, und bevollmaͤchtigen anmit gedachte Commißion, alle und jede darwieder handelnde und Fehlbare ohne Ansehen der Person
 <lb/>zur Verantwortung, Ahndung und Strafe zu ziehen.
</p>
<seg n="2"><p>
<lb/>Unsre Ober- und Landvoͤgte, durch deren Herrschafts-Bezirke benannte Strassen laufen, sollen auch sich eifrig angelegen seyn lassen,
 <lb/>auf alles hierin vernachlaͤßigte und wieder diese Unsere Verordnung laufende Acht zu schlagen, die verordnete Commißion mit dem Ihnen
 <lb/>anvertrauten Executif-Gewalt zu unterstuͤzen, und so gemeinsamlich mit Ihr das Beste in der Sache befoͤrdern zu helfen. Wobey Wir
 <lb/>ferners von den Herrschafts- Amts- und Gemeinds-Vorgesezten allerdings erwarten, und ihnen anmit befelchlich auftragen:
</p>
<p><seg n="2.1">
<lb/>Erstens. Denjenigen Antheil an der Inehrenhaltung der Strassen, welcher den Gemeinden nun annoch pflichtmaͤßig obliegt und uͤbrig
 <lb/>bleibt, und welcher theils in dem Aufthun der beschloßnen Seiten-Graͤben laͤngst den Strassen durch die Anstoͤsser, theils in dem Liefern
 <lb/>von genugsamen, sorgfaͤltig geworfnen Grieen fuͤr die Arbeit der Wegknechte besteht, je zu der fuͤr die Gemeinds-Angehoͤrige schicklichsten,
 <lb/>den Feldarbeitern am wenigsten nachtheiligen Zeit, unpartheyisch bewerkstelligen zu lassen;
</seg></p>
<p><seg n="2.2">
<lb/>Zweytens. Im Fall das Ungluͤck wollte, daß durch Ueberschwemmung oder andre ausserordentliche Zufaͤlle eine Strasse betraͤchtlichen
 <lb/>Schaden litte, oder allfaͤllig so eingeschneyt wuͤrde, daß dadurch der Paß gesperrt, und die Strasse unfahrbar gemacht waͤre, auf des
 <lb/>Wegknechts Aufforderung hin, mit genugsamer Mannschaft zu Huͤlf zu eilen, und die Stelle wieder brauchbar zu machen.
</seg></p>
<p><seg n="2.3">
<lb/>Drittens. Soll, wenn die Beseze durch die Orthschaften Schaden litte, und Reparation bedarf, solche sogleich auf Anzeige der
 <lb/>Wegknechte verbessert, uͤberhaupt aber an jedem End der Woche gereinigt werden.
</seg></p>
<p><seg n="2.4">
<lb/>Viertens. Sollten die Wegknechte zu Handvestmachung einer oder mehrern Personen, die solche nicht als Oberkeitlich bestellte
 <lb/>Wegknechte ansehen, in Ausuͤbung ihrer Pflichten hindern, und, Verantwortung und Strafe auszuweichen, sich fluͤchtig machen, oder
 <lb/>gar gewaltsame Mittel gegen sie gebrauchen wollen, Huͤlfe und Unterstuͤzung noͤthig haben, so ist denselben mit genugsamer Mannschaft
 <lb/>eilends beyzuspringen.
</seg></p>
<p><seg n="2.5">
<lb/>Fuͤnftens. Werden erwaͤhnte Vorgesezte auf die Wegknechte ihres Distrikts unpartheyische und getreuͤe Aufsicht halten, denselben
 <lb/>jede Versaͤumniß und Nachlaͤßigkeit in Ausuͤbung ihrer Pflichten sogleich vorhalten, und wenn nicht alsobald Besserung erfolgt, es der
 <lb/>verordneten Commißion pflichtmaͤßig laͤiden und anzeigen.
</seg></p></seg>
<seg n="3"><p><lb/>Uebrigens wollen Wir Unser lezteres Wegmandat wiederholt hauptsaͤchlich dahin bestaͤtigen;<note>Wahrscheinlich ist das Mandat betreffend Unterhalt der Strassen von 1774 gemeint (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578365">StAZH III AAb 1.14, Nr. 42</ref></bibl>).</note></p>
<p><seg n="3.1">
<lb/>Erstens. Daß alle Heer- und Landstrassen in Unserm Gebiet die Breite oder Weite von <measure type="length" unit="Schuh" quantity="24">24. Schuh</measure>: (die Graͤben und Wasser-<lb/>Ruͤnze
 nicht dazu gerechnet) haben sollen, auch daß bey denen, die nicht neuͤ angelegt zu werden bedoͤrfen, dennoch die eingangsbestimmte
 <lb/>Vorschrift in Betref des Woͤlbens, Uebergrieens <abbr>etc</abbr> befolgt werden solle.
</seg></p>
<p><seg n="3.2">
<lb/>Zweytens. Die zur Dauerhaftigkeit und Vestigkeit der Landstrassen erforderliche Troͤckne immer beyzubehalten, sollen die in den
 <lb/>anstossenden Guͤtern, den Strassen nahe gepflanzte alte Baͤume, so wie die Grun- oder Stauden-Haͤge von Zeit zu Zeit gestuzt und
 <lb/>ausgehauen werden; Neuͤe oder junge Fruchtbaͤume aber, so gerne Wir die Vermehrung dieser Pflanzung sehen, naͤher nicht als <measure type="length" unit="Schuh" quantity="10">10.
 <lb/>Schuh</measure> von der Strasse abstehend, fuͤrohin gesezt werden moͤgen. Auch in keinen Landstrassen, so wenig als in den Strassen durch die
 <lb/>Doͤrfer und Orthschaften, Streuͤrinnen oder Mistlachen, und das Futteren des Viehes auf der Strasse mehr geduldet werden.
</seg></p>
<p><seg n="3.3">
<lb/>Drittens. So wohl die Anlegung der Heer- und Landstrassen, als auch der obbestimmte Antheil an dem Unterhalt, soll fernerhin
 <lb/>den ganzen Gemeinden und Orthschaften obliegen; ‒ Und desnahen von den Vorgesezten die Zuͤge so wohl als die Mannschaft jeder<lb break="no"/>weilen
 genau verzeichnet, in Rotten eingetheilt, und je nach Beduͤrfniß unpartheyisch und gewissenhaft aufgebotten, wer aber ohne guͤltige
 <lb/>Entschuldigung ausbleibt, zu Handen des Gemeindguts ohne Fehl gebuͤßt werden; und da, was die Unterhaltung der Strassen betrift,
 <lb/>mit Vorbehalt ausserordentlicher Faͤlle, neben dem Aufthun der Seiten-Graͤben nur die Lieferung des erforderlichen Grieens von den
 <lb/>Gemeinden zu besorgen ist, so wird nothwendig, daß jederzeit die Grieegruben in Vorrath fleißig und genugsam abgedeckt, der Grieen
 <lb/>von Roth und Erde so viel immer moͤglich abgesoͤndert und geworfen werde; welche Arbeit so wohl, als auch das Liefern des Grieens auf
 <lb/>die Strassen, wie schon oben gemeldt, an keine Zeit gebunden ist, sondern jederweilen dann, wann es dem Landmann am gelegensten,
 <lb/>und er am Feldbau am wenigsten versaͤumt, verrichtet werden soll: Vorbehalten jedoch, daß immer vorraͤthiger Grieen und Steine auf
 <lb/>den angewiesenen Plaͤzen liegen sollen. Auch bleibt es bey der Verordnung, daß Armen, die allenfalls gar kein Werkgeschirr haben, solches
 <lb/>von der Gemeinde angeschaft, nach geendigter Arbeit aber von den Vorgesezten wieder in Verwahrung genommen werde, damit es zu
 <lb/>keiner andern Arbeit gebraucht werden koͤnne.
</seg></p>
<seg n="3.4"><p>
<lb/>Viertens. Soll fernerhin und aufs neuͤe alles enge Gleiß und die Gabelfuhr ernstlich verbotten und abgekennt seyn, und kein andrer
 <lb/>als der Weitgleißwagen und die Deichselfuhr gelitten werden: So wie auch den Guͤter- und anderen Fuhren die einspaͤnnige Beywaͤgen
 <lb/>untersagt sind; nur einig an den Botten und derley Leuͤten moͤgen leichte Waͤgelein mit einem Pferd, oder leichte einspaͤnnige Chaisen
 <lb/>geduldet werden.
</p>
<p>
<lb/>Auch soll aller Orten in Unserm Gebiet, wo man einen Wagen zu spannen genoͤthigt ist, das gespannte Rad mit einem hoͤlzernen
 <lb/>Radschuh unterlegt, und so die Strasse vor dießfaͤlligem Schaden vergaumt werden. Zu eben diesem Endzweck ist ernstlich verbotten, daß <num value="2">2</num>.
 <lb/>oder gar mehrere schwer beladne Wagen hinter einander in der gleichen Leise fahren, ferner das Reiten, Pferd- oder ander Vieh-Fuͤhren
 <lb/>auf den Daͤmschen und Fußwegen. Besonders sollen bey schwerer Busse alle Wagen und Gefaͤhrte gehalten seyn, immer in der Mitte
 <lb/>der Strasse zu fahren, und im Ausweichen und vor einander Vorbeyfahren niemals so weit auf die Seite zutreiben, daß die Fußwege
 <lb/>dadurch Schaden leiden moͤchten. Endlich</p></seg>
<p><seg n="3.5">
<lb/>Fuͤnftens. Sollen fuͤrohin alle und jede Fuhrleuͤte, fremde und einheimische, in Ruͤcksicht der Ladung der Fuhren dasjenige beobachten,
 <lb/>was in dem Mandat von Anno <date when="1756">1756</date>. puͤnktlich vorgeschrieben und bestimmt ist,<note>Gemeint ist das Mandat betreffend Ladungen der Güterwagen von 1756 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3564651">StAZH III AAb 1.11, Nr. 98</ref></bibl>).</note> daß nemlich keiner mit einer groͤssern Last als <measure type="weight" unit="Zentner" quantity="40">40</measure>. bis hoͤch<lb break="no"/>stens
 <measure type="weight" unit="Zentner" quantity="50">50. Centner</measure> ohne den Wagen in und durch Unsere Lande fahre, und hat es wegen den an den behoͤrigen Orten vorzuweisenden Lad<lb break="no"/>zeduln,
 so wie wegen der Bestrafung der Fehlbaren, ebenfalls bey dem Inhalt besagten Mandats gaͤnzlich sein Verbleiben.
</seg></p></seg>
<p>
<lb/>Alle diese Verordnungen, Gebotte und Verbotte nun wollen Wir von Fremden und Einheimischen puͤnktlich gehalten wissen, versehen
 <lb/>Uns also derselben willigen Befolgung, und widerholen anmit den Auftrag an Unsre verordnete <orgName ref="org005145">Strassen-Commißion</orgName>, gleich wie an
 <lb/>Unsre Ober- und Landvoͤgte, eine wachsame Aufsicht auf die genaue Erfuͤllung gegenwaͤrtiger Verordnung zu halten; Allen Herrschafts-
 <lb/>Amts- und Gemeindsvorgesezten, Wegaufsehern, Wegknechten und Zollern aber geben Wir nochmals den ernstlichen Befehl, den, jedem
 <lb/>aus Ihnen vorgeschriebnen Pflichten getreuͤlich nachzuleben.
</p>
<p>
<lb/>Und endlich verordnen Wir, daß dieses Mandat zu Jedermanns Wissen und Verhalt durch den Druck publicirt, zu Stadt und
 <lb/>Land ab den Canzeln verlesen, und an den gewohnten Orten angeschlagen werde; Alles in dem gnaͤdigen Zutrauen, daß Maͤnniglich
 <lb/>sich darnach richten, und sich vor Ungnad und Strafe zu seyn wohl wissen werde.
</p>
<p><lb/>Geben, <origDate when="1791-11-21">Montags den 21ten <hi rend="font change">Novembris.</hi>
<lb/>Nach der Geburth Christi, Unsers Erloͤsers, gezaͤhlt Eintausend, Siebenhundert, Neuͤnzig und Ein Jahr.</origDate></p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__15__v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Den <origDate when="1791-11-21">21. <choice><abbr>9br</abbr><expan>novembris</expan></choice> 1791</origDate>
<lb/>von unterhaltung der newen strassen <lb/>&amp; wegknecht ordnung.</ab></div>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
