<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
     Band 11: Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_018</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1931533">StAZH III AAb 1.3, Nr. 22</idno></msIdentifier><head>Profosenordnung der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich verordnen die rechtmässige Aufstellung und Besoldung der Profosen. Das Mandat richtet sich an die Landvögte und Obervögte, die für die Einsetzung der Profosen zuständig sind. Des Weiteren werden die Pflichten der Profosen bestimmt. Neben der Vertreibung der fremden Bettler, der täglichen und nächtlichen Patrouille sind die Profosen dafür verantwortlich, dass sich die einheimischen Armen ordnungsgemäss bei den jeweiligen Gemeinden melden, wo sie Unterstützung erhalten. Besonders um die armen Kinder, Waisenkinder und Kranken sollen sich die Profosen kümmern.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Johann Jakob Bodmer?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="37.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1636-12-14"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Zürcher Kirchenordnungen, Bd. 2, Nr. 264</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 867, Nr. 861</bibl><bibl>Wälchli 2008, S. 102</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000581">Bettler</term><term ref="key000036">Vogtei</term><term ref="key000580">Wachdienst</term><term ref="key000311">Waisen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_3__Nr__22__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> / Thuͦnd kundt offent<lb break="no"/>lich
 hiemit. Demnach wir ussert unserer abgeordneten by hüt gehaltner Rathsversamlung / uns gethaner muͤndt<lb break="no"/>lichen
 Relation und Bericht / sondern gefallens und mit lieb verstanden / was massen du / und dyne Nachgesetzten / unserem zuͦ versorgnuß der armen
 <lb/>krancknen / jungen und alten Personen / sonderlich aber so viler verlaßner / und glychsamb von Hunger und Bloͤsse verschmachteten im Land umbhin
 <lb/>schwebender Weyßlinen: Hingegen aber durch mittel anstellender Wercken / das uberlaͤstige landstrychende und muͤssiggehnde Baͤttelgsind / zuͦ vertry<lb break="no"/>ben /
 dir und ubrigen jüngster tagen by einanderen versamblet geweßten Ober- und Undervoͤgten eroffneten wolmeynlichen / und verhoffentlich dem Al<lb break="no"/>lerhoͤchsten
 beliebenden Vorhaben in allweg byfall gethan / und die anstellung der Provosen uff zuͦvor deßwegen gehaltne wytlaͤuffige ersprachung /
 <lb/>euch auch wol gefallen lassen habind: Und damit nun solch gefaßter Rahtschlag / und das jenige alles / dessen man sich mit einanderen einmuͤtig under<lb break="no"/>redt
 und verglichen / fürderlich ins werck gerichtet / und eüwersyts nützid verabsumbt werde: </seg><seg>Ist haruff unsere Meynung und ernstlicher Befelch
 <lb/>an dich / du woͤllist verschaffen / daß die abgeredte / ald sonst ermanglende anzahl der Provosen fürderlich bestellt / und denselbigen abgeredter mas<lb break="no"/>sen /
 ein solch ehrliche und erkleckliche Besoldung bestimbt und geordnet werde / daß sy sich deren / ohnbeschwert anderer Lüthen / settigen / und dar<lb break="no"/>mit
 erhalten moͤgind / fürnemblich aber diß ein mittel syge / daß soͤlliche Personen / so harzuͦ tugenlich / und sich rechter bscheidenheit zuͦ beflyssen wüs<lb break="no"/>sind /
 harynnen zebruchen / und anzuͦmelden veranlaßt werdind / und also uß mangel deren nit widerumb / wie etwann vor der zyt beschehen / solche
 <lb/>Lüth darzuͦ genommen werden muͤssind / dardurch alles wider umbgestossen / und dem gantzen Geschaͤfft allerhand verdrießliche ungelegenheit zuͦ<lb break="no"/>gestattet
 werde.</seg></p>
<p><seg><lb/>Uff welch end hin dann wir den jenigen / so harzuͦ bestellt und angenommen werden moͤchten / damit sy umb so vil besser wüssen moͤgind / was
 <lb/>ihr eygentlicher Befelch und Dienst syge / auch wessen sy sich uff den ein ald anderen fall gegen diserem armen Volck zuͦ verhalten / hernach geschribne
 <lb/>Ordonantz und Ordnung uffsetzen lassen / und dich haruff nochmahlen hoͤchsten ernsts vermahnet / und dir hiemit anbefohlen haben woͤllend / den<lb break="no"/>selbigen
 by ihren Eyden zuͦ gebieten / und ihnen anzuͦzeigen / daß ein jeder derselben (so du ihnen zuͦ ihrer nachrichtung zuͦ handen stellen solt) an dem
 <lb/>orth oder Gmeind / von deren er besoldet / ald wo ihme sonsten zewachen anbefohlen werden wird / von stund an <date dur="R/P1D">taͤglich</date> / durch die gantze Wuchen
 <lb/>uß aller orthen selbigen Gezircks / staͤtigs umbhin gahn / und jetzt zum anfang alle die jenigen Armen / junge oder alte / krancke und gesunde / den ubri<lb break="no"/>gen
 bestellten Provosen der nechsten Gmeinden hiehar werts / ubergeben / welche ihme dieselbigen also bald ohnverweigerlich abnemmen / und verschaf<lb break="no"/>fen
 soͤllind / daß sy eintweders in den Schiffen / ald sonsten nach jedes orths gelegenheit / mit guͦter ordnung allhar gefuͤhrt und versorget wer<lb break="no"/>dind:
 Fahls aber darunder solche Personen / welche in der <placeName ref="loc000153">Eydgnoschafft</placeName> / und den <placeName ref="loc000153">gemeinen Herrschafften</placeName> daheimen: Benandtlichen auch die / so
 <lb/>in unseren Grichten und Gebieten erbohren weren / ald andere / die sonsten widerumb in ihr Vatterland begehrten / und Kranckheit halber gewandlen
 <lb/>moͤchten / sy dieselbigen durch mittel der ubrigen Provosen an syn gehoͤriges orth / ald biß an die Paͤß und Grentzen / (welche jüngster Abred gemeß
 <lb/>nach notturfft versorget werden soͤllend / und wir ubriger nechstumbligender orthen allenthalben allbereith glyche verordnung gethan habend /) be<lb break="no"/>gleiten /
 und nach und nach uß dem Land verschaffen: Hieby aber sy derselbigen Nammen und Beschaffenheit zuͦglych in geflissene obacht nemmen soͤl<lb break="no"/>lind /
 damit wo der eine ald ander uber zuͦ voriges verwahrnen wider kommen / den ehrlichen Landlüthen uberlaͤgen / und mit gewalt im Land syn
 <lb/>und baͤtlen wolte / der und dieselben alsdann an syn bestimbt orth allhar gefuͤhrt / und gegen ihnen umb so vil mehrer ernst mit allerhand harter Ar<lb break="no"/>beit
 fürgenommen werden koͤnne / doch daß sy Provosen der Personen halber einen vernünfftigen underscheid halten / sonderlich aber ihnen arme Kind
 <lb/>und Weißlin (die uns Gott sonderbar befohlen) sampt den Krancknen fuͤruß getrüwlich anglegen syn lassen / und sich mit rauwen unzimmenden
 <lb/>Worten ald Wercken gegen ihnen nit vergryffen / ald sy beleydigen / sondern sich aller müglichisten sanfftmuͦt und bescheidenheit beflyssen: deßglychen
 <lb/>auch dir und ubrigen nachgesetzten Beambteten jedes orths / in deme was ihnen in unserem Nammen ufferlegt / und je nach fürfallenheit der sach / wy<lb break="no"/>ters
 anbefohlen werden wird / in allweg gevoͤlgig und gewertig syn soͤllind / Alles by unserer hoͤchsten ungnad / und darüber unußblybenlich ervolgen<lb break="no"/>der
 ernstlicher straff.</seg></p>
<p><seg><lb/>Glych wie nun solches alles von uns ernstlich und in trüwen gemeynt / also seyen wir haruff deß ohnzwyffenlich guͦten versehens / dafern de<lb break="no"/>me
 allersyths statt gethan / und diß Werck mit rechtem unuffhoͤrlichem yfer und ernst aller orthen samptlich fortgetriben: bynebends aber auch jedes
 <lb/>orths ynheimsche eygne Armen / luth und vermoͤg der Allmosensordnung<note>Wahrscheinlich wird hier auf das Mandat vom <date when="1630-09-06" calendar="Julian">6. September 1630</date> verwiesen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_016">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 16</ref></bibl>).</note> / und dißmahlen gegen vorgehoͤrtem unseren Abgeordneten darüber er<lb break="no"/>volgten
 glychmessigen versprechen gemeß / (darby wir es hiemit einfaltig verblyben lassend / und dieselbigen by solch verringertem last diß froͤmbden
 <lb/>Volcks / umb so vil rychlicher betrachtet werden soͤllend /) mit dem gewohnten zuͦsammen stüren / und sonsten versorget syn werdend / der gnaͤdige
 <lb/>Gott gwüßlich synen heiligen Segen darzuͦ verlyhen / und uns fürbaß in unserem geliebten Vatterland / in so vil laͤngerem fridlichem ruͦhwesen zuͦ er<lb break="no"/>halten /
 ihme gefallen lassen werde. </seg><seg>Geben <origDate when="1636-12-14" calendar="Julian">Mittwochs / den vierzehenden tag Christmonats / von der Geburt Christi unsers lieben Herren gezellt / Ein
 <lb/>thusend sechshundert dryssig und sechs Jahre</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_3__Nr__22__v_.tif
"/>
</div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Mandat umb
<lb/>die armen frömbd und heimbsch <origDate when="1636" calendar="Julian">anno 1636</origDate></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>In der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts begann die <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit</orgName> ihre Massnahmen gegen Bettler und Vagierende zu verstärken. Seit 1558 standen den beiden städtischen Bettelvögten Pfründer aus dem <orgName ref="org005088">Spital</orgName> zur Seite. Die Pfründer waren an den Stadttoren positioniert, um die ankommenden Bettler zu kontrollieren und sie gegebenenfalls wieder aus der Stadt zu schicken. Da diese Massnahme allerdings wenig Erfolg zeigte, wurden 1587 statt den Pfründern arme Bürger eingesetzt. Diese sogenannten Profosen erhielten einen geringen Lohn und ein eigenes Wachthäuschen. Auch auf der Landschaft wurden im selben Jahr bewaffnete und besoldete Profosen eingesetzt. Es handelte sich meist um ehemalige Söldner, die Tag und Nacht auf der Landschaft patrouillieren mussten. Die Landprofosen hatten die Pflicht, die fremden Bettler spätestens nach einer Übernachtung wieder an die Grenzen zu begleiten. Sogenannte würdige Arme aus dem <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Gebiet sollten von den Profosen zum <orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> begleitet werden.</p>
<p>Für die Anstellung der Landprofosen waren die jeweiligen Vögte zuständig. Im Dreissigjährigen Krieg wurden die Landprofosen von den Vogteien jedoch zunehmend nachlässig eingesetzt, was mit der grossen Zahl der Kriegsvertriebenen und den begrenzten Finanzverhältnissen der Gemeinden zusammenhing. Mit Anweisungen an die Vögte, wie im vorliegenden Mandat, versuchte die <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit</orgName> diesem Zustand Einhalt zu gebieten. Dass das <orgName ref="org005133">Profosenamt</orgName> jedoch aufgrund der grossen Anzahl an mobilen und wiederkehrenden Bettlern nur begrenzt Erfolg hatte, zeigen verschärfte Bestimmungen in der ausführlichen Armenordnung von 1662 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_027">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 27</ref></bibl>);
vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000126746">Ebnöther 2013</ref>, S. 192-195</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000054359">Wälchli 2008</ref>, S. 111-112</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138511">Denzler 1920</ref>, S. 193-197</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
