<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste
Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11: Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_071</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3577227">StAZH III AAb 1.14, Nr. 18</idno></msIdentifier><head>Bekanntgabe des Mandats der Stadt Bern vom 14. August 1772 betreffend Viehausfuhr für die Angehörigen des Zürcher Stadtstaats</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich publizieren das Berner Viehmandat vom 14. August 1772, damit alle Zürcher Angehörigen, die auf Berner Gebiet mit Vieh handeln, von den entsprechenden Bestimmungen Kenntnis haben. Zunächst erlässt die Berner Obrigkeit Bestimmungen betreffend das Mastvieh. Grundsätzlich gilt, dass Mastvieh nur auf den öffentlichen Jahrmärkten und Wochenmärkten gekauft werden darf. Die Ausfuhr von Mastvieh ist verboten. Fremde und eidgenössische Metzgermeister müssen das gekaufte Vieh sofort wegführen, dürfen es aber nicht wiederverkaufen. Hingegen müssen Berner Händler das gekaufte Mastvieh vier Wochen lang füttern, bevor sie es weiterverkaufen können. Berner Metzgermeister haben das Vorkaufsrecht (Zugrecht) bei Kauftransaktionen von fremden, nichteidgenössischen Händlern (I). Milchkühe und Kälber dürfen ebenfalls nur an den Märkten gekauft und nicht ausgeführt werden. Fremden Personen ist es untersagt, Abmachungen miteinander zu treffen, um so den Fürkauf des Viehs zu begünstigen (II). Des Weiteren wird die Haltung und Ausfuhr von magerem Zugvieh sowie jungen und alten Stieren erlaubt (III). Bei Kälbern und Schafen ist sowohl die Ausfuhr als auch der Verkauf an Eidgenossen und Fremde an Märkten verboten. Lediglich Metzgermeister der eidgenössischen Stände dürfen für ihr Gewerbe Kälber und Schafe an Märkten kaufen. Das Vorkaufsrecht der Berner Metzgermeister gilt zwar bei solchen Käufen ebenfalls, jedoch muss das gesamte Tier gekauft und in bar bezahlt werden. Zuwiderhandlungen werden mit Konfiskation und einer Busse von 40 Pfund bei einem grossen Tier beziehungsweise 5 Pfund bei einem Kalb oder Schaf geahndet. Die Busssumme geht dabei zu einem Drittel an die Berner Obrigkeit, zu einem Drittel an den Amtsmann des Ortes und zu einem Drittel an die anzeigende Person, deren Name jedoch geheim bleibt (IV).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="44.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1772-09-02"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1028, Nr. 1799</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000884">Ausfuhr</term><term ref="key000346">Fleisch</term><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key000983">Handel</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key005444">Tierhaltung</term><term ref="key000298">Vieh</term><term ref="key003509">Viehhandel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__18__r_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, <lb/>thun kund offentlich hiermit, daß, weilen Uns von Unseren <choice><abbr>V L A E</abbr><expan>Vertrauten Lieben Alten Eidgenossen</expan></choice>
<lb/><choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice> Standes <placeName ref="loc000464">Bern</placeName>, ein in betreff der Aufhebung des vormahls
angesehenen Vieh-Ausfuhr-Verbots uͤberhaubt, <lb/>insbesonders aber wegen der Melch-Kuͤhen und Kalbeten, fuͤr Ihre
Bottmaͤßigkeit neuerrichtete und in dortigen Landen publicirte <lb/>Verordnung ist communiciret worden,<note>Gemeint ist
die Verordnung der Stadt <placeName ref="loc000157">Bern</placeName> über den Viehhandel vom 14. August 1772
(<bibl><ref target="http://www.query.sta.be.ch/detail.aspx?id=629213">StABE Mc 381</ref></bibl>; Regest:
<bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/BE_I_8.1/index.html#p_86">SSRQ BE I/8.1, Nr.
45</ref></bibl>).</note> welche also lautet: </p>
<p><lb/>Wir <orgName ref="org004002">Schultheiß, Klein und Große Raͤthe der Stadt und Respublik <placeName ref="loc000157">Bern</placeName></orgName>, entbieten hiemit allen und jeden Un<lb break="no"/>sern <lb/>Angehoͤrigen zu Stadt
und Land, Unsern gnaͤdigen und wohlgeneigten Willen, und fuͤgen anbey zu vernemmen: </p>
<p><lb/>Demnach Wir in staͤter Landesvaͤterlicher Beherzigung des Wohlseyns Unserer lieben und getreuen Angehoͤrigen, nach
der denenselben unterm <date when="1772-01-17">17ten Jenner</date>
<lb/>dieß Jahrs gegebenen troͤstlichen Versicherung abermalen,<note>Gemeint ist die Verordnung der Stadt <placeName ref="loc000157">Bern</placeName> über 
den Viehhandel vom 17. Januar 1772 (<bibl><ref target="http://www.query.sta.be.ch/detail.aspx?id=424326">StABE Mb 285</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/BE_I_8.1/index.html#p_84">SSRQ BE I/8.1, Nr.
45</ref></bibl>).</note> uͤber die Beschaffenheit und den gegenwaͤrtigen Zustand der Viehzucht in Unsern Landen, und
in wie weit <lb/>vornemlich auch in Ansehen der Melchkuͤhen und Kalbeten die Freyheit der Handlung wieder herzustellen
seyn wolle; die naͤheren Berichten einziehen, und solche <lb/>Uns vorlegen lassen. Haben Wir (in so fern ein gleiches von <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<placeName ref="loc000153">Eidgnoͤßischen</placeName> Orten gegen den Unsrigen wird verordnet und beobachtet
werden) Unsere ehvorige <lb/>der Viehhandlung halb ausgegangene Mandat auch in diesem Punkt zu milteren geruhet, und
sowohl dasjenige, was Wir in Ansehung der <lb/>Viehhandlung uͤberhaupt unter dem <date when="1772-01-17">17ten Jenner dieß
Jahrs</date>, als dermahlen in Betreff der Melchkuͤhen und Kalbeten insbesonders zu erkennen gutgefunden, in
<lb/>gegenwaͤrtige Verordnung zusammenfassen lassen, wie von dem einten zum andern folget: und zwar </p>
<cb/>
<div>
<head type="subtitle"><lb/>I. Ansehend das große Mast- und fette Vieh</head>
<p>
<lb/>Soll der freye Kauff oder Handlung desselben auf Unseren oͤffentlichen Jahr- und Wo<lb break="no"/>chenmaͤrkten
gestattet, danethin jederman erlaubt seyn, dergleichen Waar zu seinem Behelf an<lb break="no"/>zukauffen, jedennoch
bleibet fernerhin verbotten, Mastvieh auf aussere Maͤrkte, oder sonsten zum <lb/>Verkauff aus dem Land zu fuͤhren. </p>
<p>
<lb/>Sollen alle Unterhaͤndler gaͤnzlich abgestreckt und verbotten, mithin die aussern Mezger <lb/>verbunden seyn, die
noͤthige Mastwaar selbsten anzukauffen oder durch ihre gedingte Knechte <lb/>kauffen zu lassen. </p>
<p>
<lb/>Allen fremden und aussern Mezgern und Kaͤuffern soll gaͤnzlich verbotten seyn, einiches <lb/>Mastvieh bey den
Staͤllen und Haͤusern, auf den Alpen und Weyden, noch auf den Straßen <lb/>anzukauffen, noch einichen Accord deßhalb
zu treffen, sondern sie sollen lediger Dingen <choice><sic>gehal<lb break="no"/>seyn</sic><corr>gehal<lb break="no"/>ten seyn</corr></choice><!-- srr an PS: lb wird in quellennaher Fassung nicht gemacht. Gibt es eine Alternative, wie man diesen offensichtlichen Druckfehler mit sic/corr auszeichnen könnte? -->,
solches auf Unsern offentlichen Maͤrkten zu kauffen. </p>
<p>
<lb/>Die Mezgermeistere, sowol <placeName ref="loc000153">Eydgenoͤßische</placeName> als fremde, sollen gehalten seyn,
die erkauffte <lb/>fette Waar auf den offentlichen Maͤrkten alsobald an die Hand zu nemmen und abzufuͤhren,
<lb/>mithin ist ihnen verbotten, solche wieder an das Futter zu stellen, noch in Unsern Landen wie<lb break="no"/>der
zu verkauffen. Hingegen die hiesigen Haͤndler und Unterthanen sollen ferner gehalten seyn, <lb/>die fette Waar, so sie
in Unsern Landen kauffen, <date dur="P4W">vier Wochen</date>, ehe sie solche wieder verkauffen <lb/>koͤnnen, ob ihrem
eignen Futter zu halten. </p>
<p>
<lb/>Das Zugrecht des fetten oder Mastviehs soll den Mezgermeistern Unserer Hauptstadt al<lb break="no"/>lein, wider
alle fremde, so nicht <orgName ref="org000531">Eydsgenossen</orgName> sind, und auch die innern Haͤndler und Fuͤr<lb break="no"/>kaͤuffer gestattet seyn.<note>Das Zugrecht war ein Vorkaufsrecht, bei dem eine Drittperson bei einer
Kauftransaktion die Ware selbst erwerben konnte (vgl. zum <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
Vorkaufsrecht auf dem Kornmarkt die Kornmarktordnung von 1770: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_068">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 68</ref></bibl>).</note>
</p>
</div>
<div>
<head type="subtitle"><lb/>II. Betreffend die Melchkuͤhe und Kalbeten</head>
<p>
<lb/>Soll auch derenthalb der freye Kauff oder Handlung auf Unsern offentlichen Jahr- und <lb/>Wochenmaͤrkten wieder
gestattet, und jedermann erlaubt seyn dergleichen Waare zu seinem Be<lb break="no"/>helf anzukauffen; Es bleibt aber
fernershin verbotten, Melchkuͤhe und Kalbeten auf Aussere <lb/>Maͤrckte oder sonsten zum Verkauff aus dem Land zu
fuͤhren. </p>
<cb/>
<p>
<lb/>Allen Aussern und Fremden soll auch dannethin gaͤnzlich verbotten seyn, Melchkuͤhe oder <lb/>Kalbeten bey den
Staͤllen und Haͤusern, auf den Alpen und Weyden, oder auf den Strassen <lb/>anzukauffen, noch auch einichen Accord
deßhalb zu treffen, und darmit auf eint- oder andere <lb/>Weis Fuͤrkauff zu treiben, inmassen denen <orgName ref="org000531">Eydgenossen</orgName> und Fremden auch dißorts alle Unter<lb break="no"/>haͤndler abgestreckt und
verbotten seyn sollen. </p>
</div>
<head type="subtitle"><lb/>III. Ansehend das magere Zugvieh oder die sogenannte Lebwaar</head>
<div>
<p>
<lb/>So soll die freye Handlung und Ausfuhr alles mageren Zugviehs, oder der jungen und al<lb break="no"/>ten Stieren
Jedermann erlaubt und gestattet seyn. </p>
</div>
<head type="subtitle"><lb/>IV. Die Kaͤlber und Schaafe aber beruͤhrend</head>
<div>
<p>
<lb/>So ist Unser Wille und Befehl, daß die Ausfuhr derselben in anderwaͤrtige Bottmaͤßig<lb break="no"/>keiten, und
deren Verkauff an <orgName ref="org000531">Eydgnossen</orgName> und Fremde bey den Haͤusern und Staͤllen, auf den
<lb/>Alpen und Weyden, wie auch auf den Strassen und Maͤrkten noch ferneres verbotten seyn und <lb/>bleiben solle. Jedennoch denen Mezger-Meistern <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org000531">Eydgnoͤßischen Staͤnden</orgName>, und ihren ge<lb break="no"/>dingten Knechten fernerhin gestattend auf Unseren offentlichen Jahr- und Wochen-Maͤrkten, und
<lb/>nicht bey den Staͤllen oder Haͤuseren, auf den Alpen oder Weyden, noch auf den Strassen, <lb/>sowohl Kaͤlber als
Schaafe zum Gebrauch ihrer Fleischbaͤnken ankauffen zu koͤnnen; denen <lb/>Mezger-Meistern Unsrer Hauptstadt gleich
oben bey der Mastwaar das Zugrecht gestattende; <lb/>Jedoch mit dieser Einschraͤnkung, daß der so ziehen will,
alsobald ziehe, den ganzen Kauff, <lb/>wie solcher ergangen annehme, und nicht nur etwann ein Stuck, so Ihme beliebig,
auslese, <lb/>auch die Kauff-Summa baar erlege. </p>
<p>
<lb/>Alles bey ohnablaͤßiger Straff der Confiscation und einer Buß von <measure type="currency" unit="lb" quantity="40">Vierzig Pfunden</measure> von <lb/>einem großen Stuck, und <measure type="currency" unit="lb" quantity="5">fuͤnf Pfund</measure> von einem Kalb oder Schaaf, mit welcher die, gegen <lb/>den eint- oder andern
Artickel dieser Verordnung wiederhandlende, es seyen Kaͤuffere oder Ver<lb break="no"/>kaͤuffere, ohne Schonen werden
angesehen werden; davon <num value="0.33">ein Drittel</num> Uns, <num value="0.33">der andere</num> dem Amts<lb break="no"/>mann des Orts, und der <num value="0.33">dritte</num> dem Verleider (nebst Geheimhaltung seines
Namens) heimdienen soll. </p>
<p>
<lb/>Wornach sich nun Maͤnniglich zu richten, und zu verhalten haben wird. Geben in Unsrer <lb/>Großen
Rathsversammlung den <date when="1772-08-14">14. August 1772</date>. </p>
</div>
<p><lb/><orgName ref="org005688">Canzley <placeName ref="loc000157">Bern</placeName></orgName>.</p>
<p>
<lb/>Wir hiemit diese neu-eingefuͤhrte Anordnung zu wissenhafter Nachricht und noͤthigem Verhalt aller und jeder Unserer
Verburgerten und Angehoͤrigen, welche <lb/>in gedacht <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice> Standes <placeName ref="loc000464">Bern</placeName>
Landen, des Viehhandels halber, etwas zu verkehren haͤtten, kund machen, anbey anfuͤgen wollten, das wir hierinfalls das
Reci<lb break="no"/>procum
 gegen die Angehoͤrigen <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblichen</expan></choice> Standes <placeName ref="loc000464">Bern</placeName> zu
beobachten, festgesetzet, zumahlen auch Ihnen in Unseren Gerichten und Gebieten Vieh einhandeln zu duͤr<lb break="no"/>fen
die Bewilligung ertheilet haben. </p>
<p><lb/>Geben den <origDate when="1772-09-02">2ten September, nach Christi Unsers lieben Herrn und Heilandes Geburt gezehlt
Eintausend Siebenhundert, Siebenzig und Zwey Jahr</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__18__v_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Zum Phänomen der durch die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> nachgedruckten Mandate anderer <placeName ref="loc000153">eidgenössischer</placeName> Orte vgl. das <placeName ref="loc000126">Zuger</placeName> Münzmandat von
1768: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_062">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 62</ref></bibl>
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
