<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_076</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293388">StAZH III AAb 1.14, Nr. 68</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Fischerordnung der Stadt Zürich</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund zahlreicher Missbräuche in der Fischerei eine erneuerte Fischerordnung mit zwei Teilen. – Der erste Teil betrifft das Fischen im Zürichsee (Oberwasser) und enthält 23 Artikel. Verordnet wird, dass die vorgegebenen Masse für die Herstellung von Fischernetzen eingehalten werden (1). Die auf den Fischtafeln im Rathaus erlaubten Längen der Fische sowie die Schonzeiten (Bann) müssen beachtet werden (2). Alle ordnungsgemäss gefangenen Fische müssen auf dem städtischen Fischmarkt verkauft werden (3). Um Zuwiderhandlungen zu vermeiden, darf jeder Fischer den Fischbehälter (Gransen) eines anderen Fischers besichtigen (4). Für die Einhaltung der Ordnung sind sechs verordnete Fischführer und ein Schwebefischführer zuständig. Diese müssen darauf Acht geben, dass kein Fischfürkauf betrieben wird und dass die gefangenen Fische auf dem Fischmarkt verkauft werden. Ausserhalb des Marktes dürfen nur Stadtbürgern mit Landgütern sowie Dorfpfarrern und Wirten Fische verkauft werden (5). Geregelt werden des Weiteren die Schonzeiten, in denen das Fischen nicht erlaubt ist. Dies dient insbesondere dem Schutz der Fischlaiche, des Laichkrauts (Kräb) und der jungen Fische (Hürlinge) (6, 8, 9, 12, 14). Bestimmte Fanggeräte wie Burdinen und Färrinen, die nicht vor Mitte April aus dem Zürichsee entfernt wurden, dürfen bis Ende Mai nicht mehr bewegt werden, damit die Fischbrut darin nicht gestört wird (10). Geregelt wird ausserdem der Einsatz von diversen Fangnetzen (11, 15, 17, 18), und es werden bestimmte Fischereigeräte verboten (7). Es folgen Bestimmungen zum gleichzeitigen Einsatz von Netzen, Zuggarnen und Angeln (13, 16). Für die Forellen- und Aalschnur wird das Einsatzgebiet, deren Masse sowie die erlaubten Köder bestimmt (19). Pro Färri dürfen zwei Reusen (Behren) aufgestellt werden, wobei gewisse Einsatzzeiten und -orte festgelegt sind (20). Zudem werden Bestimmungen zur Vergabe von Fischenzen mittels obrigkeitlicher Lehensscheine aufgeführt (21, 22). Schliesslich wird verordnet, dass im Seegebiet nahe der Stadt Zürich nur Stadtbürger mit der Angel fischen dürfen. Für andere Fangmethoden benötigen die Bürger eine obrigkeitliche Bewilligung (23). – Der zweite Teil der Ordnung beinhaltet 24 Artikel über das Fischen in der Limmat (Niederwasser) sowie über den Fischmarkt. Zunächst werden die Tage bestimmt, an denen die Flussfische auf dem Fischmarkt verkauft werden dürfen (1). Eine Ausnahme gilt lediglich für den Fischverkauf an Wirte, was an den Sonntagen erlaubt ist (2), sowie für Fische der Glatt, die täglich ausser sonntags verkauft werden dürfen (18). Die Fische des Zürichsees, der Limmat und der Glatt müssen auf dem Markt gemäss ihrem Gewicht und zum obrigkeitlich vorgegebenen Preis verkauft werden, wobei tiefere Preise toleriert werden (3, 16). Fischer der Landschaft müssen ihre gefangenen Fische ebenfalls auf dem Fischmarkt verkaufen. Eine Ausnahme gilt für den Verkauf von Fischen an Stadtbürger mit Landbesitz sowie an Ortspfarrer (14). Auf dem Fischmarkt ist der Fürkauf sowie der Verkauf von Seefischen als Flussfische bei Busse verboten (15, 17). Falls ein Käufer den Fisch nach Gewicht kaufen will, ist der Verkäufer verpflichtet, den Fisch zu wiegen und ihn gemäss obrigkeitlich festgesetztem Preis zu verkaufen (19). Es folgen Bestimmungen im Fall des Überflusses und Mangels von Fischen auf dem Fischmarkt (20, 21). Beim Verkauf von teuren Fischen müssen die Anteilsberechtigungen (Teilsame) beachtet werden (22). Zudem wird der Fang von Lachsen und Nasen geregelt (9, 10, 23). Für die einzelnen Gebiete der Limmat werden die Fangberechtigungen sowie die erlaubten Fangmethoden für Weidleute, Stadtbürger und andere Fischer aufgeführt (4-7, 11, 12). Den Fischern aus der Zunft zur Schiffleuten und nichtzünftigen Fischern werden zwei Fischzüge pro Jahr gewährt, wobei die Festlegung der Tage durch die obrigkeitlich Verordneten geschieht (8, 13). Ausserdem gilt, dass weder in der Limmat noch im Zürichsee unbewegliche Fischbecken (Fischgehalter) aufgestellt werden dürfen, da sonst die teuren Fische dem Fischmarkt entzogen würden (24). – Zuletzt folgt die Anweisung, dass die Fischerordnung allen Fischern der Limmat und des Zürichsees einmal jährlich auf dem Rathaus vorgelesen werden soll. Alle Verordneten sind verpflichtet, die Einhaltung der Ordnung zu überwachen, Zuwiderhandlungen angemessen zu bestrafen sowie keine Artikel zu verändern.</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Druckschrift, 24 S.</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="20.5"/>
          <width unit="cm" quantity="16.0"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate from="1776-01-01" to="1776-12-31"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Edition</head>
       <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 4, Nr. 12, S. 81-100</bibl>
      </listBibl>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1031, Nr. 1821</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000989">Betrug</term><term ref="key000297">Bewilligung</term><term ref="key000536">Fischerei</term><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__01_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Hochobrigkeitliche <lb/>Fischer-Ordnung <lb/>vom Jahr <date when="1710">1710</date>.<note>Gemeint ist die Fischerordnung von 1710 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293386">StAZH III AAb 1.7, Nr. 76</ref></bibl>).</note></head>
<head type="subtitle"><lb/>Betreffend <lb/>den <placeName ref="loc000127">Zuͤrich-See</placeName>, <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> und <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName>. <lb/>Erlaͤutert und verbeßert <lb/>nach den <lb/>von <choice><abbr>MnGnHhrrn</abbr><expan>Meinen Gnädigen Hohen<!-- unklar, ob Abkürzungsauflösung stimmt --> herren</expan></choice> Raͤth und Burger <lb/>uͤber verschiedene Articul im Jahr <date when="1759-05-23">1759. unterm <lb/>23ten May</date><note>Gemeint ist die Erläuterung von 1759 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565649">StAZH III AAb 1.12, Nr. 14</ref></bibl>).</note> gemachten Bestimmungen</head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p><origDate when="1776">1776</origDate>.</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__02_.tif"/>
<pb n="3" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__03_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister, Klein- und
 <lb/>Grosse Raͤthe, so man nennet die
 <lb/>Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>; Thund
 <lb/>kund und zuwissen hiemit: Nachdeme Wir zu nicht geringem
 <lb/>Unserm Mißfallen vernemmen und erfahren muͤssen, was fuͤr
 <lb/>grosse gemein Loblicher Burgerschaft sehr nachtheilige und den
 <lb/>Fischfang gaͤnzlich verderbende Mißbraͤuch, sowol in Ansehung
 <lb/>der Fischern, als der Fischen, Fischenzen, Geschirrs, Baans,
 <lb/>Lehen-Scheinen, Kauffens, Verkauffens und andrer Sachen
 <lb/>halber in Unserm <placeName ref="loc000127">Zuͤrich-See</placeName>, <placeName ref="loc000075">Limmath</placeName> und <placeName ref="loc008753">Fisch-Markt</placeName> ein<lb break="no"/>gefuͤhret
 worden; Als haben Wir aus der Ursach eine unum<lb break="no"/>gaͤngliche
 Nothwendigkeit seyn befunden, die Fisch-Eine zu
 <lb/>durchgehen, und auf derselben Fundament, zu Steurung der
 <lb/>Fehlern, Aufnahm des Fisches, und je laͤnger je mehrerer Spei<lb break="no"/>sung
 unsers <placeName ref="loc008753">Fischmarkts</placeName>, nachgesetzte Ordnungen, zu jedermanns
 <lb/>wuͤssenthaftem Verhalt, in offenen Druck verfertigen zu lassen.</p>
<div><p>
<lb/>Und wollen deßnahen, daß, was den <placeName ref="loc000127">Zuͤrich-See</placeName> und die
 <lb/>Weidleuth desselben betreffen thut, nachfolgende 24 Puncten<note>Der erste Teil der Ordnung betreffend die Fische im <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> enthält im Gegensatz zur Fischerordnung von 1710 nur 23 Artikel. Erst im zweiten Teil über die Fische in der <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> und den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> gibt es 24 Artikel.</note> von
 <lb/>ihnen beobachtet werden sollen; <seg n="1">Und bevorderst, daß weder Bur<lb break="no"/>ger
 noch Landmann (wer der auch seye) in das zukommende ei<lb break="no"/>nig
 Garn, Netze, Saͤck, Beeren, oder etwas anders, welches uͤber
 <lb/>Unser gegebenes Brittli<!-- Längliches Brettchen zum Stricken von Fischernetzen, mit wechselnder Breite je nach der obrigkeitlich vorgeschriebenen Maschenweite (Idiotikon Bd. V, Sp. 898)--> und Maͤß nicht ordentlich gebritten seye,
 <lb/>mit sich zur See fuͤhre, oder gebrauche, sondern sich dessen, als ei<lb break="no"/>nes
 unerlaubt schaͤdlichen Geschirrs schuldigst muͤßigen thuͤge.</seg>
</p>
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__04_.tif"/>
<p><seg n="2">
<lb/>Zweytens; Daß kein Fisch, der seine rechte erforderliche Laͤn<lb break="no"/>ge
 oder Maͤß nicht hat, oder nach Anleitung der in dem Rath-<lb/>Hauß
 hangenden Fisch-Tafel<note>Es handelt sich um die zwei Fischtafeln, welche lebensgrosse Abbildungen der Fische und deren Schonzeiten enthalten (vgl. <bibl><ref target="chbsg000137895">KdS ZH NA I</ref>, S. 344-345</bibl>). Seit der Fischerordnung von 1710 waren diese Angaben verbindlich. Die Tafeln wurden anlässlich des Neubaus des <placeName ref="loc008754">Rathauses</placeName> Ende des 17. Jahrhunderts im Jahre 1709 vom Maler <persName ref="per012645">Johann Melchior Füssli</persName> erstellt und befinden sich noch heute im <placeName ref="loc008754">Zürcher Rathaus</placeName> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151047">Helbling 1919</ref>, S. 19</bibl>).</note> im Baan und verbotten ist, gefan<lb break="no"/>gen
 werde, und daß, wofehrn ein solcher ohne Vorsatz und zufaͤl<lb break="no"/>lig
 gefangen wurde, derselbig dannzumahl alsobald und zur staͤtt
 <lb/>wiederum in den See geworffen, und von niemand verkauft,
 <lb/>gekauft, geessen, oder in einig Weg genutzet werde.
</seg></p>
<p><seg n="3">
<lb/>Drittens; Diejenigen aber, welche nicht baͤnnig, oder nicht zu
 <lb/>klein sind, sollen alle auf den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> gebracht, daselbst nach
 <lb/>Innhalt der Fischmarkts-Ordnung verkauft, und alle diejenige
 <lb/>Personen, so Fische aussert Lands verkaufen, oder im Land ver<lb break="no"/>schmauchen,
 oder auch in Saͤcken, Kuͤbeln und anderm Geschirr,
 <lb/>heimlich oder offentlich, in die Stadt bringen und dem <placeName ref="loc008753">Fisch<lb break="no"/>markt</placeName>
 entziehen, auf betretten hin, alles Ernsts gestraft werden.
     </seg></p>
<seg n="4"><p>
<lb/>Viertens; Deßnahen solle kein Fischer dem andern vorseyn in
 <lb/>den Gransen<!-- Fischbehälter im vorderen oder hinteren Teil des Fischerkahns. --> zu sehen, und wann ein solcher beschlossen, selbigen
 <lb/>auf Begehren aufthun, damit, wann Wir etwann befehlen
 <lb/>moͤchten, daß insgemein je einer den andern bey seinem Eyd laͤi<lb break="no"/>den,
 oder vor gut befinden wurden, daß nur etliche unter ihnen
 <lb/>auf die Fehlbaren ein wachsames Auge tragen sollten, ein jeder
 <lb/>solchergestalten verbottene Fische zu fangen, sich desto sorgfaͤlti<lb break="no"/>ger
 huͤten thuͤge.
</p></seg>
<p><seg n="5">
<lb/>Fuͤnftens; Aus der Ursach bestaͤten Wir auch, auf Zusehen
 <lb/>und Wohlverhalten hin, die <num value="6">sechs</num> sogenannt geschwohrne Fisch-<lb/>Fuͤhrer, samt dem verordneten Schwaͤb-Fischfuͤhrer<!-- Schwebfische: Fische, die sich im oberen Teil des Wassers aufhalten. Fischführer: Fischhändler. -->, in der hei<lb break="no"/>tern
 Meynung, daß ein jeder unter ihnen aͤusserster Kraͤften
 <lb/>trachte, uͤbrigen Fischern, in Haltung des Einungs, mit einem gu<lb break="no"/>ten
 Exempel vorzugehen, damit alles recht und ordentlich zugehe,
 <pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__05_.tif"/>
<lb/>genaue Achtung zu geben, und alle Fehlbaren, sie seyen wer sie
 <lb/>wollen, besonders aber die Stuͤmpler und Stuͤmplerinnen,
 <lb/>welche ihnen eingreiffen, und Fisch, theils auf Pfragen<!-- Wiederverkauf im Kleinhandel, v.a. Lebensmittel. Ähnlich wie Fürkauf -->, theils
 <lb/>in anderm Absehen, kaufen und vertragen, bey Verlurst ihres
 <lb/>Diensts gehorsamlich und in allen Treuen zu laͤiden; Es solle
 <lb/>aber auch jeglicher Weidmann<!-- Fischer --> verbunden seyn, seine fahende
 <lb/>Fische eintweders selbs, oder durch seine Haußgenossen, auf Un<lb break="no"/>seren
 ordentlichen <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> zu fuͤhren, oder aber den nun ge<lb break="no"/>dachten
 <num value="7">siben</num> geschwohrnen Fischfuͤhreren, damit sie ohne Fehl
 <lb/>auf den Markt gebracht werdind, sonsten aber gar niemandem
 <lb/>zu verkaufen; ausgenommen denen Burgeren Unserer Stadt
 <lb/>so Landguͤter haben, denen Pfarreren des Orts, und denen
 <lb/>Ehehaften Wirthen, jedoch in aller Bescheidenheit.
</seg></p>
<p><seg n="6">
<lb/>Sechstens: Was nun die Zeit und Manier des Fischens
 <lb/>betreffen thut; als solle vorderst in dem grossen Baan, das ist,
 <lb/>von <date from="--04-15" to="--05-31">mitten Aprillen bis zu ausgehenden Meyen</date> alles Fischen
 <lb/>mit Garnen, Netzen, Beeren, Schnuͤren und Angel, oder
 <lb/>womit es auch seyn moͤchte, gaͤnzlich verbotten seyn, und alles
 <lb/>Geschirr aus dem See gethan werden, ausgenommen die grosse
 <lb/>Tracht, welche Wir nach dem Blauling<!-- Fische mit bläulicher Färbung --> bis auf <date type="holiday" when="--07-25">alt Jacobi</date> zu
 <lb/>gebrauchen in der Meynung erlauben, daß selbige mit Aufgang
 <lb/>des grossen Baans nur <date dur="R/P2WD">Montags</date>, <date dur="R/P4WD">Mitwochs</date>, <date dur="R/P6WD">Freytags</date> und
 <lb/><date dur="R/P7WD">Samstags</date>, und zwar jederweil nur des <time period="morning">Vormittags</time> gebraucht,
 <lb/>benebends aber auch schwebend gehalten werde, damit das Kraͤb<!-- schwimmendes Laichkraut -->
<lb/>nicht beruͤhrt, und nicht an der Halden<!-- Stelle, wo der Seegrund anfängt, steil abzufallen --> und Kraͤb-Hoͤrnern
 <lb/>gezogen werde; auch kein Meister kuͤnftighin jemahls mehr als
 <lb/><num value="1">einen</num> Knecht und <num value="1">eine</num> Schwaͤbe habe, solche auch am <date dur="R/P7WD">Samstag</date>
<lb/><time period="evening">Abends</time> gar nicht setze, in der fernern Meynung, daß zu <num value="1">einer</num>
<lb/>Schwaͤbe auf den Mann hoͤchstens <num value="20">zwanzig</num> Netzen bewilligt seyn
 <pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__06_.tif"/>
<lb/>sollen, und daß, wenn vermittelst der Tracht oder Schwaͤbe
 <lb/>einiche baͤnnige Fische, es seye Brachßmen, Hecht, Rechling,
 <lb/>Schwahlen oder andere gefangen wurden, solche dannzumahl,
 <lb/>sie seyen lebendig oder tod, alsobald wiederum in den See ge<lb break="no"/>worffen
 werden sollen; Anbey haben wir angesehen, daß niemand
  <lb/>im <placeName ref="loc008753">Kemprater-Winkel</placeName><note>Zum Vertrag vom 7. Juni 1799 zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName>
betreffend Gerichtsbarkeit im <placeName ref="loc010485">Kempratner Winkel</placeName>, einem Bezirk im oberen <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName>,
vgl. <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_II_2_1/index.html#p_893">SSRQ SG II/2/1</ref>, Nr. 308</bibl>.</note> ob dem Hals an der Thuͤnne<!-- Untiefe -->, vom <date from="--03-01" to="--05-31">ein<lb break="no"/>gehenden
 Merzen hin bis zu ausgehendem Meyen</date>, weder mit
 <lb/>Garnen, Netzen, Heginen, noch anderem Gezeug, wie der
 <lb/>Namen haben moͤchte, ganz und gar nicht fischen, sondern man
 <lb/>sich der Orten innerthalb solcher Zeit des Fischens gaͤnzlich muͤs<lb break="no"/>sigen
 und enthalten solle.
</seg></p>
<p><seg n="7">
<lb/>Siebendes; Verbieten Wir vor- und zu allen Zeiten die
 <lb/>Teufels-Tracht, das Kraͤtz-Garn<!-- Teufelsgarn und Kretzgarn sind etwas kleiner als grosse Tracht und wird an Land gezogen --> oder Traͤglen<!-- v.a. in der Seefischerei verwendetes Schleppgarn, in Ufernähe von einem oder zwei Schiffen gezogen -->, die Greßling-<lb/>Netz<!-- Netz für junge Fische (im ersten Jahr) -->,
 das Hindersetzen der Garnen, das Fahen der Miglen<!-- Migling, Midelfisch, Bodenrenke -->
<lb/>und des Bruͤts<!-- Fischbrut -->, das Setzen der Watten<!-- Wate: Zuggarn -->, Tuch und Blachen an
 <lb/>die Garn und Netz, das Henken der Benglen<!-- rundes Stück Holz von mässiger Dicke und Länge --> an die Garn, das
 <lb/>Kauffen und Verkauffen der Fischen auf Mehrschatz, das Fisch-<lb/>Feimen<!-- Feimer: Schöpfnetz (auch Schöpfbären oder Kescher genannt) -->,
 die Geisel, das Schlinggen, die Hechtschnur, der zwey<lb break="no"/>fache
 Angel zum Hecht, das Setzen der Beeren unter die Schaub,
 <lb/>das Beitzen und Luͤdern gegen dem Blauling, samt dem Lupfen
 <lb/>der Ferrinnen<!-- Färrinnen: künstlich angelegter Schlupfwinkel aus Bäumen, Gestrüpp oder Reisig für Fische, wurden oft als Laichplätze von Fischen genutzt --> vor <date when="--09-01" type="holiday">St. Verena-Tag</date>, (mit dem Anhang, daß
 <lb/>solche mit keinem engen Geschirr umsetzet, auch des Jahrs nicht
 <lb/>mehr als einmahl gelupft werdind,) und alle Neuerung wider
 <lb/>den Einung.
</seg></p>
<p><seg n="8">
<lb/>Achtens: Es solle sich auch niemand unterstehen, den
 <lb/><placeName ref="loc010558">Muͤllibach</placeName> unter der Sagen zu <placeName ref="loc010865">Stadelhofen</placeName> zur Zeit des Hasel-<lb/>Laͤichs,
 und so lang derselbe waͤhret, weder mit Holz-Floͤtzen
 <lb/>noch in ander Weg, zu beunruhigen, sondern ein jeder die Haß<pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__07_.tif"/><lb break="no"/>len
 und das Bruͤt, sowohl der Enden als zu <placeName ref="loc010427">Feldbach</placeName>, <placeName ref="loc008711">Kuͤß<lb break="no"/>nacht</placeName>,
 <placeName ref="loc010480">Kepfnach</placeName> und in allen uͤbrigen Baͤchen des <placeName ref="loc000127">Zuͤrich-Sees</placeName>,
 <lb/>allezeit unbeleidiget und ungekraͤnkt lassen, und deren keine auf
 <lb/>einige Weis und Wege nicht fangen.
</seg></p>
<p><seg n="9">
<lb/>Neuntes: Selbst das Kraͤb<!-- schwimmendes Laichkraut --> solle nicht mehr, gleich vor
 <lb/>etwas Zeit zu merklichem Schaden geschehen, einiger massen
 <lb/>gestoͤhret, vielweniger aber aus dem See genommen, sondern
 <lb/>in demselben zu Erhaltung des Laͤichs und Fasels<!-- Jungfische, die zur Aufzucht bestimmt sind --> unbetruͤbt und
 <lb/>ruhig gelassen werden.
</seg></p>
<p><seg n="10">
<lb/>Zehendes: Und gleichwie Wir in dem sechsten Punkt den
 <lb/>Gebrauch alles Geschirrs in dem grossen Baan, aussert der
 <lb/>Tracht und Schwaͤb verbotten, also wollen Wir gleichfalls, daß
 <lb/>alle die Burdenen<!-- Reisigbündel, das zum Fangen von Wassertieren, wie Krebse, eingesetzt wurde --> und Ferrinnen, welche <date notBefore="--04-15">vor Mitte Aprils</date>
<lb/>nicht zusammen gelegt sind, bis zu <date when="--05-31">ausgehendem Meyen</date> still
 <lb/>und unverruckt gelassen werden.
</seg></p>
<p><seg n="11">
<lb/>Eilftes: Gleichergestalten soll das Land-Garn bis zu An<lb break="no"/>fang
 des Blauling-Laichs ohne fernere Beobachtung der bis
 <lb/>anhin bestimmt gewesenen Um-Tagen in der Meynung gestat<lb break="no"/>tet
 und erlaubt seyn, daß selbiges <date notAfter="--08-15">bis mitten Augusti</date> nach dem
 <lb/>Obrigkeitlichen Brittli eingerichtet, und folglich ohne Saͤcke
 <lb/>gebraucht werden, nachgehends aber gedachte Saͤcke zu dem
 <lb/>Heurlings-Fang bewilliget seyn sollen.
</seg></p>
<p><seg n="12">
<lb/>Zwoͤlftens: Wo aber die Gleissen<!-- Glöissli: Fischart --> sich Hauffenweis stel<lb break="no"/>len,
 daselbst sollen die Garner und Weidleuth sowohl als auf
 <lb/>der Thuͤnne an dem Hals, wann der Laich vorhanden ist, gar
 <lb/>nicht ziehen doͤrffen.
</seg></p>
<pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__08_.tif"/>
<p><seg n="13">
<lb/>Dreyzehendes: Es solle auch der stehende Zug dem gehen<lb break="no"/>den
 weichen, und niemand durch Faach<!-- Fach: Fischereiverbauung auf flachem Grund im See oder Fluss -->, oder Ferrinnen, ei<lb break="no"/>nen
 Zug verschlagen.
</seg></p>
<p><seg n="14">
<lb/>Vierzehendes: In Ansehung des Heurling<!-- junger, kleiner Fisch -->-Fangs wollen
 <lb/>Wir, daß solcher laͤnger nicht mehr als <date dur="P4W">vier Wochen</date> im Jahr
 <lb/>waͤhren, und darzu allein der <time period="morning">Vormittag</time> des <date dur="R/P2WD">Montags</date>, <date dur="R/P6WD">Frey<lb break="no"/>tags</date>
 und <date dur="R/P7WD">Samstags</date> gebraucht werden, mithin auch denen Fi<lb break="no"/>schern,
 welche den Heurling fangen wollen, obligen solle, so<lb break="no"/>bald
 derselbe vorhanden, an seinem gebuͤhrenden Ort um die
 <lb/>Bewilligung, denselben fangen zu moͤgen, gebuͤhrender massen
 <lb/>anzuhalten.
</seg></p>
<p><seg n="15">
<lb/>Fünfzehendes: Es solle zwar denen Haͤgling<!-- kleine, lange Fischart -->-Fischern,
 <lb/>wenn sie sich an gebuͤhrendem Ort angemeldet, und die Erlaub<lb break="no"/>niß
 nach dem Haͤgling zu ziehen bekommen, mit dem Haͤgling-<lb/>Garn
 auch nach andern Fischen zu fahren gestattet, aber bis<lb break="no"/>herigem
 Gebrauch zufolg nur den Halden nach und so zugelas<lb break="no"/>sen
 werden, daß im <date period="summer">Sommer</date> mit sothanen Gewerb gaͤnzlich
 <lb/>nicht soll getriebenet, sondern selbiger mit Anfang des grossen
 <lb/>Baans aus dem See gethan werden.
</seg></p>
<p><seg n="16">
<lb/>Sechszehendes: Inzwischen solle kein Hegener<!-- Angelfischer, der mit einer Hegi (Langleine mit mehreren Angeln) fischt -->, er he<lb break="no"/>gene
 wann oder wornach er wolle, einem Garn vorhegenen<!-- von einem gesetzten Fischergarn und zum Schaden desselben hegenen -->.
</seg></p>
<p><seg n="17">
<seg n="17.1"><lb/>Siebenzehendes: Wegen des Roͤtheli<!-- Seesaibling, Rotforelle -->-Netzes haben Wir
 <lb/>Uns erklaͤrt, daß selbiges von dem <date period="fall">Herbst</date> bis zu dem <date when="--01-01">Neuen
 <lb/>Jahr</date> erlaubt seyn solle, aber allein um die Felsen herum nach
 <lb/>dem Roͤtheli, und nicht hinten in See, oder nach andern Fischen;</seg>
<seg n="17.2"><lb/>und sollen die Grund- oder Schwaͤhten-Netz, so bald der Blau<lb break="no"/>ling
 im Laͤich und Baan, aus dem See gethan werden.</seg>
</seg></p>
<pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__09_.tif"/>
<p><seg n="18">
<seg n="18.1"><lb/>Achtzehendes: Ferner erlauben wir die Triebenen und
 <lb/>Laͤugeli-Netz, doch daß man solche <date notAfter="--05-31">bis nach ausgehendem Meyen</date>
<lb/>nicht brauchen solle, und daß dieselben Netzen gebritten seyen,
 <lb/>uͤber das Brittli und Maͤß, so darum gegeben ist;</seg>
<seg n="18.2">es solle auch
 <lb/>ein Tribener niemahl in den Rohren<!-- Schilf? -->, wol aber bey denselben,
 <lb/>jedoch ohne Schaden und Verderbung, setzen und tribenen,
 <lb/>anbey auch im Tribenen mit Steinen uͤberall nicht werffen, mit
 <lb/>Schlagen der Rudern ins Wasser den Fisch nicht erwilden, kei<lb break="no"/>ne
 Netze fuͤr die andere setzen, bey den Rohren nur ein Schif
 <lb/>haben, und allein an den Halden und nicht uͤber die Faach hin<lb break="no"/>aus
 tribenen;</seg>
<seg n="18.3">Wir wollen auch das <time period="byNight">Nacht</time>-Tribenen gaͤnzlich
 <lb/>und in der Meynung abgestrickt und verbotten haben, daß
 <lb/>man jeweils nur mit anbrechendem <time period="byDay">Tag</time> zu tribenen berechtiget
 <lb/>seyn solle.</seg>
</seg></p>
<p><seg n="19">
<seg n="19.1"><lb/>Neunzehendes: Die Forellen-Schnur lassen Wir auch
 <lb/>dießmahl fuͤrbas mit dem Anhang erlaubt bleiben, daß man
 <lb/>sie nicht anderst setzen thuͤe dann in der Hoͤhe, als das von Alter
 <lb/>harkommen ist, und nicht ob sondern unter dem Halß<!-- srr: ev. placeName --> zu <placeName ref="loc008716">Waͤ<lb break="no"/>denschweil</placeName>,
 und daß der Schnarch<!-- Seitenschnüre an der Angel --> seye <measure type="length" unit="Elle" quantity="1.5">anderthalb Ellen</measure>, und
 <lb/>der Toyß-Faden <measure type="length" unit="Elle" quantity="1">ein Ell</measure>.</seg>
<seg n="19.2">Gleicher Weise erlauben wir die
 <lb/>Aal-Schnur in der Meynung, daß man keinerley Kerdel<!-- Köder --> daran
 <lb/>thun solle, dann Aeher Kerdel, oder todte Egli, und besonders
 <lb/>daß niemand keinen lebendigen Kerdel daran thuͤe.</seg>
</seg></p>
<p><seg n="20">
<seg n="20.1"><lb/>Zwanzigstens: Dannethin geben Wir auch, auf Zuse<lb break="no"/>hen,
 die Bewilligung, zu <num value="1">einer</num> tiefen Ferri <num value="2">zwey</num> Behren<!-- Reusen --> zu se<lb break="no"/>zen;</seg>
<seg n="20.2">mit dem ernstlichen Beysatz, daß die nun gemeldte Zahl
 <lb/>nicht uͤberschritten, solchen <date notBefore="--09-01">nicht vor eingehendem Herbstmonat</date>
<lb/>in den See gethan, und mit <date when="--02-28">ausgehendem Hornung</date> wiederum
 <pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__10_.tif"/>
<lb/>herausgenommen, auch zu denjennigen, allwo sich die Gleissen
 <lb/>sammlen und aufhalten, sie seyen gleich in der Tiefe, oder an
 <lb/>der Halden, gar keine gesetzt werden sollen.</seg>
</seg></p>
<p><seg n="21">
<lb/>Ein und Zwanzigstes: Die Bewerbung der Fischenzen
 <lb/>betreffend, so solle jeglicher Weydmann, der seine habende Faach
 <lb/>und Ferrinnen bewerben will, solches entweders selbst, oder
 <lb/>durch seinen Lehenmann und Haußgenossen, oder durch jemand
 <lb/>ander um den Taglohn, anderst aber nicht, thun moͤgen, und,
 <lb/>sinteweilen der See allein gemeiner Stadt angehoͤrt, keiner be<lb break="no"/>fuͤgt
 seyn, einig Faach, oder Ferri, vielweniger aber seine ganze
 <lb/>Fischenzen um ein Jahrgeldt, oder sonst auszulehnen, zu ver<lb break="no"/>tauschen,
 zu vertheilen, zu verkaufen, zu verschenken, oder
 <lb/>Erbsweis zu vermachen, und einige der Einung entgegen lau<lb break="no"/>fende
 Aenderung, ohne Unser Vorwuͤssen und Gutheissen, dar<lb break="no"/>mit
 vorzunehmen.
</seg></p>
<p><seg n="22">
<lb/>Zwey und Zwanzigstens: Wer auch, sowohl Burger als
 <lb/>Landmann, seiner Fischenzen halber keinen Oberkeitlichen Lehen-<lb/>Schein
 hat, der solle sich darum an seinem gebuͤhrenden Ort
 <lb/>zeitlich anmelden, und ein jeder, ohne Ausnahm, bey Verlurst
 <lb/>seiner Fischenzen, schuldig und verbunden seyn, denselben je zu
 <lb/><date dur="P10Y">zehen Jahren</date> um erneuern zu lassen, und anbey zu Unseren
 <lb/>Handen, nach Beschaffenheit des habenden Gewerbs, <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date>
<lb/>folgendes abzustatten:</seg>
</p>
<table>
<row><cell>Fuͤr <num value="1">ein</num> Tracht Garn</cell><cell><measure type="currency" unit="lb" quantity="5">5 Pfund</measure> Geldt.</cell></row>
<row><cell>Fuͤr <num value="1">ein</num> Land-Garn</cell><cell><measure type="currency" unit="lb" quantity="8">8 Pfund</measure> Geldt.</cell></row>
<row><cell>Fuͤr <num value="1">ein</num> Haͤgling-Garn</cell><cell><measure type="weight" unit="Pfund" quantity="3" commodity="fish">3 Pfund Haͤgling</measure>.</cell></row>
<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__11_.tif"/>
<row><cell>Je fuͤr <num value="10">10</num> Schwaͤb-Roͤtheli- und <lb/>andere Netz.</cell><cell><measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">1 Pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="12">12 schilling</measure></measureGrp>.</cell></row>
<row><cell>Je fuͤr <num value="8">8</num> tribenen Netz.</cell><cell><measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">1 Pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="2">2 schilling</measure></measureGrp>.</cell></row>
<row><cell>Fuͤr <num value="1">ein</num> Fach</cell><cell>‒ <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">2 schilling</measure>.</cell></row>
<row><cell>Fuͤr <num value="1">ein</num> Ferri.</cell><cell>‒ <measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="16">16 <choice><abbr>schill</abbr><expan>schilling</expan></choice></measure></measureGrp></cell></row>
<row><cell>Fuͤr die Erneuerung des Lehen-Scheins</cell><cell><measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">1 Pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="16">16 <choice><abbr>schill</abbr><expan>schilling</expan></choice></measure></measureGrp>.</cell></row>
</table>
<p><seg n="23">
<lb/>Drey und Zwanzigstens und Letstens; Haben Wir den
 <lb/>ganzen Bezirck von dem See, so gegen der Stadt ligt, von der
 <lb/><placeName ref="loc010674">St. Nicolai-Stud</placeName><!-- Grenzstein im Zürichsee, vgl. dazu Huber 1958 --> hinweg, und deroselben beyden Seithen
 <lb/>an das Land, und zwaren auf der Seithen gegen der <placeName ref="loc010425">Engi</placeName>,
 <lb/>gerad hinuͤber zum <placeName ref="loc010771">Kreutz</placeName>, so bey dem Landgut der Jungfrau
 <lb/><persName ref="per012649">Greblin</persName> stehet, bis an den <placeName ref="loc010456">Grendel</placeName>, fuͤr das kuͤnftige derge<lb break="no"/>stalten
 gebannet, daß weder Landmann noch Hindersaͤß darinn
 <lb/>weder Fischenzen besitzen, noch auf einige Weise fischen moͤgen,
 <lb/>denen Burgeren aber allein in obangeregtem Bezirck, dem Fisch
 <lb/>mit dem Angel, jedoch der Einung gemaͤß, nachzustellen, er<lb break="no"/>laubt
 und gestattet, der Gebrauch aber andern Geschirrs, es
 <lb/>seye Garn, Netz oder anders, ohne zuvor erhaltene Hoch-Ober<lb break="no"/>keitliche
 Erlaubniß, allerdings verbotten seyn solle.
</seg></p></div>
<div><pb n="12" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__12_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Was nun die Fischere des <placeName ref="loc010632">Niedern Wassers</placeName>,<note>Die Unterscheidung zwischen <placeName ref="loc010633">Oberwasser</placeName> und <placeName ref="loc010632">Niederwasser</placeName> bezieht sich auf <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Während mit <placeName ref="loc010633">Oberwasser</placeName> der <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> gemeint ist, bezeichnet <placeName ref="loc010632">Niederwasser</placeName> die Wasserstrasse von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> der <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> entlang. Die Zweiteilung lässt sich damit erklären, dass die eingesetzten Schiffe auf dem Fluss grösser als diejenigen auf dem See waren (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151050">Huber 1958</ref>, S. 63</bibl>).</note>
<lb/>samt dem <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> betreffen thut, so sollen <lb/>die Herren Verordneten verschaffen</head>
<p><seg n="1">
<lb/>Erstens: Daß die allhiesige Fischere des <placeName ref="loc010632">Niederen Wassers</placeName>,
 <lb/>darunter die Muͤllere, welche unter ihren Muͤlli-Gewerben Fi<lb break="no"/>schenzen
 haben, auch verstanden und gemeynt sind, ihre Fisch an
 <lb/>den bestimmten <num value="4">vier</num> Tagen, namlich am <date dur="R/P2WD">Montag</date>, <date dur="R/P4WD">Mittwochen</date>,
 <lb/><date dur="R/P6WD">Freytag</date> und <date dur="R/P7WD">Samstag</date> jedesmahl, und um <time when="14:00:00">zwey Nachmittag</time>,
 <lb/>ausserhalb des <date dur="R/P6WD">Freytags</date>, da sie <time period="morning">Vor</time>- und <time period="afternoon">Nachmittag</time> feil ha<lb break="no"/>ben
 moͤgen, zum Verkauf in den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> liefern.
</seg></p>
<p><seg n="2">
<lb/>Zweytens: Daß niemand die Fisch weder wenig noch viel,
  <lb/>bey seinem Hauß, oder bey seiner Fischenzen (ohne allein den
  <lb/>Wirthen, wann an <date dur="R/P1WD">Sonntagen</date>, oder zu solcher Zeit, da selbi<lb break="no"/>gen
 Tags im <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> keine Fische zu bekommen gewesen,
 <lb/>ihnen Gaͤste kommen) verkaufen, vielweniger solche auf dem
 <lb/>Land und an Fremde verhandlen moͤgen sollen.
 </seg></p>
<seg n="3"><p>
<lb/>Drittens: Sollen die Herren Verordneten die <placeName ref="loc010632">Nieder-<lb/>Waͤsser</placeName>-Fische
 nicht anderst als bey dem Gewicht verkauffen
 <lb/>lassen, und fleißig bey dem bestimmten Fisch-Tax halten, mas<lb break="no"/>sen
 der erhoͤchte Preiß der Edleren <placeName ref="loc010632">Nieder-Waͤsser</placeName>-Fischen an
 <lb/>der in dem <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> hangenden Fisch-Tafel auch ausgedruckt
 <lb/>ist, uͤbrige <placeName ref="loc010632">Nieder-Wasser</placeName>-Fisch aber sollen nach dem Tax der
 <lb/><placeName ref="loc010633">Ober-Wasser</placeName>-Fischen ausgewogen, und der Preiß zu keinen
 <lb/>Zeiten uͤberstiegen, wol aber verminderet werden moͤgen.
</p>
</seg>
<pb n="13" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__13_.tif"/>
<p><seg n="4">
<lb/>Zum Vierten: Den Weydleuthen (sowohl denen welche
 <lb/>eigene, als denen, welche Oberkeitliche Lehen-Fischenzen haben)
 <lb/>dienet sonderheitlich zu gutem, daß die in der Allment bey der
 <lb/>Papier- und ohnweit anderen Muͤllenen geweßte Faach und
 <lb/>Fischer-Augen<!-- Vorrichtung zum Fischfang, wahrscheinlich Reuse --> gaͤnzlich abgeschaft sind, und ohne Unser Wissen
 <lb/>und Willen in der Allment, es waͤre denn, daß aus Befehl der
 <lb/>Herren Kleinen Raͤthen fuͤr fremde Herren, selbige von Stands
 <lb/>wegen zu verehren, gefischet werden muͤßte, nichts als was her<lb break="no"/>nach
 erlaubt ist, unterfangen werden solle.
</seg></p>
<p><seg n="5">
<seg n="5.1"><lb/>Zum Fuͤnften: Auch solle von der <placeName ref="loc010758">oberen Brugg</placeName> hinweg
 <lb/>bis zum <placeName ref="loc010759">oberen Muͤllistaͤg</placeName> den Fischeren in ihren Weyden nie<lb break="no"/>mand
 Eintrag thun, sondern selbige darbey geschirmt werden;</seg>
<seg n="5.2"><lb/>Jedoch aber jederem Burger erlaubt seyn, auf der obern und
 <lb/><placeName ref="loc010760">untern Brugg</placeName>, zu beyden Seithen derselben, deßgleichen auch
 <lb/>an beyden Landvestenen<!-- Vorkehrung zum Schutz des Landes, als Pfahl-, Flechtwerk, Holzverschlag oder Mauer --> der Einung gemaͤß, mit keinem ver<lb break="no"/>bottenen
 Aas, mit dem Schwaͤb-Angel, der Feder-Schnur
 <lb/>und mit dem Geeren<!-- gabelförmiges Instrument zum Stechen von Fischen --> zu fischen, anderst aber nicht, aussert,
 <lb/>daß das Groppen-Eisen<!-- Stechgerät für Groppen (Fischart) -->, wie auf denen Landvestenen, also
 <lb/>auch auf denen Woͤsch-Staͤgen, gebraucht werden mag.</seg>
</seg></p>
<p><seg n="6">
<lb/>Zum Sechsten: Wer aber nicht Burger hiesiger Stadt
 <lb/>ist, der soll sich des Fischens dieser Enden, und in der Allment
 <lb/>gaͤnzlich muͤßigen und enthalten.
</seg></p>
<p><seg n="7">
<lb/>Zum Siebenden: Es soll die Allment der <placeName ref="loc000075">Limmath</placeName>, von
 <lb/>dem <placeName ref="loc010759">oberen Muͤlli-Staͤg</placeName> hinweg bis gen <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName> in dem
 <lb/>Bach, von allen Faachen, Reuschen und Behren setzen, item
 <lb/>Garnen und Netzen, was Gattung die immer seyn moͤgen,
 <lb/>gaͤnzlichen befreyet seyn und bleiben, und darinn niemandem,
 <pb n="14" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__14_.tif"/>
<lb/>als dem Burger hiesiger Stadt, wer der ist, in und aussert den
 <lb/>Schiffen, doch anderst nicht dann mit dem Angel und der Fe<lb break="no"/>der-Schnur,
 zu Verbesserung seines Mahls, zu fischen, bewilli<lb break="no"/>get
 und erlaubet seyn.
</seg></p>
<p><seg n="8">
<lb/>Zum Achten: Vorbehalten die <num value="2">zween</num> Zuͤg des Jahrs,
 <lb/>welche Wir den Fischeren <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005079">Zunft zun Schiffleuthen</orgName> an
 <lb/><num value="2">zweyen</num> unterschiedlichen Tagen in keiner andern Meynung er<lb break="no"/>laubt
 haben, als daß sie jedesmahl vor denen Herren Verord<lb break="no"/>neten
 um die Tags-Bestimmung anhalten, und die fahende
 <lb/>Fische annoch selbigen Tags, oder wo der Fang gar groß waͤre,
 <lb/>eine genugsame Anzahl, und dann in den folgenden Tagen alle
 <lb/>die uͤbrige Fische so sie gefangen, in gesetztem Preiß zum Ver<lb break="no"/>kauff
 in den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> liefern sollen.
</seg></p>
<p><seg n="9">
<lb/>Zum Neunten: Nicht weniger zur Zeit des Lachs-Fangs
 <lb/>moͤgen die Herren Verordnete unter guter Aufsicht, so Ihnen
 <lb/>zu veranstalten obliget, das Zuͤnden<!-- Fischer lockt Fische mit Licht in der Nacht und fängt sie mit einem Sacknetz --> zu gewissen <time period="byNight">Naͤchten</time> er<lb break="no"/>lauben,
 jedoch, daß weder die Forellen noch einige andere Fi<lb break="no"/>sche
 damit gefangen, oder verletzt werden moͤgen, und gleich<lb break="no"/>wie
 der Lachs, sowohl denen auf <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005079">Zunft zun Schiffleu<lb break="no"/>then</orgName>
 einverleibten, als allen anderen Burgeren, zu stechen
 <lb/>erlaubt ist, als solle auch ein jeder Burger, der einen oder
 <lb/>mehr Laͤchs fahet, gleichwie die Landleuthe solche in den <placeName ref="loc008753">Fisch<lb break="no"/>markt</placeName>,
 bey dem Gewicht und in bestimmtem Preiß, zu ver<lb break="no"/>kauffen
 schuldig seyn.
</seg></p>
<p><seg n="10">
<lb/>Zum Zehenden: Gestalten die Fischere zu <placeName ref="loc010875">Wipkingen</placeName>,
 <lb/><placeName ref="loc009768">Hoͤngg</placeName> und <placeName ref="loc009828">Altstetten</placeName> in ihrem Fischens-Bezirck den Lachs
 <lb/>auf eine gleiche Weise fangen moͤgen.
</seg></p>
<pb n="15" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__15_.tif"/>
<p><seg n="11">
<lb/>Zum Eilften: Besagte Fischere sollen hinfuͤhro nicht
 <lb/>befuͤgt seyn, in der Burgerlichen Allment auf einicherley Wei<lb break="no"/>se
 zu fischen.
</seg></p>
<seg n="12"><p>
<lb/>Zum Zwoͤlften: Sie sollen auch, ein jeder in seinem Be<lb break="no"/>zirck,
 sich aller Garnen zum Fisch-Fang muͤßigen und enthal<lb break="no"/>ten,
 ausgenommen das Stangen- und Lachs-Garn, welches
 <lb/>aussert dem gewoͤhnlichen Eschen- und Forellen-Laͤich, welcher
 <lb/>durch den Limmat-Knecht jederweil angezeiget, und nachge<lb break="no"/>hends
 der dießfahls unumgaͤnglich nothwendige Baan wiede<lb break="no"/>rum
 eroͤfnet werden solle, ausserthalb der Allment<!-- srr: ev. placeName --> zu gebrau<lb break="no"/>chen
 bewilliget, zugleich auch, waͤhrend obangefuͤhrtem Laͤich,
 <lb/>und bis nach voͤlligem Verfluß des angekuͤndigten Baans, all
 <lb/>und jedes Fangen kleiner- ald grosser Fischen, auf was Weise
 <lb/>solches immer geschehen moͤchte, mit Obrigkeitlichem Ernst ver<lb break="no"/>botten
 wird.
</p>
</seg>
<p><seg n="13">
<lb/>Zum Dreyzehenden: Hierbey haben die Herren Verord<lb break="no"/>nete
 zu gewahren, daß Sie diese <num value="2">zween</num> Tag erst bestimmind,
 <lb/>wann die Fischere <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005079">Zunft zun Schiffleuthen</orgName> ihre hieroben
 <lb/>bewilligte <num value="2">zween</num> Zuͤg in der Allment gethan haben werden,
 <lb/>und, daß es nicht bey truͤber <placeName ref="loc000075">Limmath</placeName> geschehe.
</seg></p>
<p><seg n="14">
<lb/>Zum Vierzehenden: Gleichwie die Fischere in der Stadt,
 <lb/>also sollen auch die Fischere gedachter Dorfschaften schuldig
 <lb/>seyn, nicht allein die an diesen <num value="2">zween</num> Tagen fahende Fische,
 <lb/>sondern auch, was sie das ganze <date dur="P1Y">Jahr</date> hindurch in der <placeName ref="loc000075">Limmath</placeName>
<lb/>fahen werden, auf den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> zu liefern, und selbige nicht
 <lb/>anderst als wie die Burger ihrer Fischen halber thund, zu ver<lb break="no"/>kauffen.
 Worbey ihnen erlaubt ist, zu <date period="summer">Sommer</date>- und <date period="fall">Herbst</date>-<pb n="16" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__16_.tif"/><lb/>Zeit,
 hiesigen Burgern, wann sie in diesen Gemeinden auf ih<lb break="no"/>ren
 Landguͤtern sich aufhalten, und dem Herr Pfarrer des
 <lb/>Orts, auch etwas an Fischen, in Bescheidenheit und zu eige<lb break="no"/>nem
 Gebrauch, nach der Tax-Ordnung zukommen zu lassen.
</seg></p>
<p><seg n="15">
<lb/>Zum Fuͤnfzehenden: Wer <placeName ref="loc010633">Ober-Waͤsser</placeName>- fuͤr <placeName ref="loc010632">Nieder-<lb/>Waͤsser</placeName>-Fische
 verkauffen wurde, der solle ohne Nachlaß mit
 <lb/><measure type="currency" unit="lb" quantity="25">25 Pfund</measure> Buß belegt werden.
</seg></p>
<p><seg n="16">
<lb/>Zum Sechszehenden: Die <placeName ref="loc010633">Ober-Waͤsser</placeName>- <placeName ref="loc010439">Glatt</placeName>- und
 <lb/>alle andere Fischere demnach belangende, sollen dieselbe, nicht
 <lb/>weniger als die <placeName ref="loc010632">Nieder-Waͤsser</placeName>-Fischer, schuldig seyn, ihre
 <lb/>Fische auf den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> zu fuͤhren, daselbsten feil zu haben
 <lb/>und zu verkauffen, dessen Verschaffung die Herren Verordne<lb break="no"/>ten
 sich fleißig angelegen seyn lassen sollen.
</seg></p>
<p><seg n="17">
<lb/>Zum Siebenzehenden: Wer wider die Ordnung und auf
 <lb/>Mehrschatz Fische kauffet und verkauffet, wer auch neben dem
 <lb/><placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName>, oder theurer als der Tax ist, Fisch verkauffet oder
 <lb/>kauffet, der soll ohne Verschohnen gebuͤsset werden.
</seg></p>
<p><seg n="18">
<lb/>Zum Achtzehenden: <placeName ref="loc010439">Glatt</placeName>-Fischer, und die so ihre Fi<lb break="no"/>sche
 nicht in den Schiffen herbringen koͤnnen, sollen an die
 <lb/>gewissen Tage nicht gebunden seyn, sondern ihre feile Fische
 <lb/>alle <date dur="R/P1D">Tage</date> und Stunden, aussert am <date dur="R/P1WD">Sonntag</date>, feil haben und
 <lb/>verkauffen moͤgen.
</seg></p>
<p><seg n="19">
<lb/>Zum Neunzehenden: Sie und die Ober-Waͤsser moͤgen
 <lb/>zwaren solche wol ohngewogen hingeben, wann sie selbige wol<lb break="no"/>feiler
 als die Fisch-Tafel ausweiset, zu verkauffen veranlasset
 <pb n="17" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__17_.tif"/>
<lb/>und gewillet sind. So aber die Kaͤuffer solche wollen bey dem
 <lb/>Gewicht kauffen, sind sie schuldig die Fische waͤgen zu lassen,
 <lb/>und nicht mehr, als die Tafel mitbringt, fuͤr die Bezahlung
 <lb/>anzunemmen, oder unter dem Tittul der Trinkgeldteren et<lb break="no"/>was
 zu erheben.
</seg></p>
<p><seg n="20">
<lb/>Zum Zwanzigsten: Wo Ueberfluß an Fischen auf dem
 <lb/><placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> ist, moͤgen die Herren Verordnete erlauben, daß
 <lb/>der Fuͤrschuß, nach Abstattung des gebuͤhrenden Zolls, hin<lb break="no"/>weg
 gefuͤhret werde, doch solle kein Fisch, der nicht vorharo
 <lb/>auf dem Marckt offentlich feil gewesen, wieder hinweg gefuͤhrt,
 <lb/>oder an die Fremde verkaufft werden; dahero die Fischwaͤgere,
 <lb/>oder wann die Herren Verordnete es gut finden, die Fischer-<lb/>Graͤnsen
 fleißig untersuchen lassen sollen.
</seg></p>
<p><seg n="21">
<lb/>Zum Ein und Zwanzigsten: Wann dann wenig Fisch sich
 <lb/>auf dem <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName> befunden, sollen die Herren Verordnete
 <lb/>nicht allein der <placeName ref="loc010633">Ober-Waͤssern</placeName> Schiffe und Graͤnsen, sondern
 <lb/>auch alle <placeName ref="loc010632">Nieder-Waͤsser</placeName> Floß-Schiff, visitieren lassen, und
 <lb/>wo sich darinn etwas befunde, den <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName> damit versehen,
 <lb/>und wann dann vorgegeben wurde, die Fische gehoͤren diesem
 <lb/>oder jenem Herren, solle der, der ein solches vorgiebt, gestraft,
 <lb/>und nichts destoweniger die Fisch zum Verkauff in den <placeName ref="loc008753">Fisch<lb break="no"/>marckt</placeName>
 getragen werden.
</seg></p>
<p><seg n="22">
<lb/>Zum Zwey und  Zwanzigsten: Sie sollen auch verschaf<lb break="no"/>fen,
 daß in dem Verkauffen, sonderlich der Edleren Fischen,
 <lb/>die liebe Theilsame<!-- Anteilsberechtigung --> beobachtet, sonderbar auch die <placeName ref="loc010632">Nieder-<lb/>Waͤsser</placeName>-Fisch
 unter die vorhandene Kaͤuffer also eingetheilt
 <lb/>werden, daß die Ohnpartheylichkeit maͤnniglichem unter Au<lb break="no"/>gen
 leuchte.
</seg></p>
<pb n="18" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__18_.tif"/>
<p><seg n="23">
<lb/>Zum Drey und Zwanzigsten: Wann die Nasen in die
 <lb/><placeName ref="loc010518">Sihl</placeName> hinauf streichen, und Burgere, sie seyen gleich von den
 <lb/><orgName ref="org005079">Schiffleuthen</orgName> oder andern Zuͤnften, solche in der <placeName ref="loc010518">Sihl</placeName> zu fan<lb break="no"/>gen
 Lust haͤtten, sollen sie sich hierum bey denen Herren Ver<lb break="no"/>ordneten
 anmelden, und um Bewilligung anhalten, welchen
 <lb/>dann die Erlaubniß zu ertheilen gebuͤhret, jedoch, daß kein Zug
 <lb/>geschehe, als in Beyseyn <num value="2">zweyer</num> Herren Verordneten, denen
 <lb/>dann obligen soll, zu verschaffen, daß alle andere Fische, aussert
 <lb/>den Nasen, wofehrn deren damit gefangen wurden, wiederum
 <lb/>ins Wasser geworffen werdind, die Nasen aber sollen Sie in
 <lb/>geringem Preiß in dem <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName>, und nicht anderstwo, ver<lb break="no"/>kauffen
 lassen.
</seg></p>
<p><seg n="24">
<lb/>Zum Vier und Zwanzigsten: Und weilen dannethin nicht
 <lb/>allein die ohnbeweglichen Fischgehalter<!-- Fischbehälter/Fischbecken, um Fische frisch zu halten. -->, in Ansehung die Fische
 <lb/>dardurch dem <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> gaͤnzlich entzogen werden, bey maͤn<lb break="no"/>niglichem
 abgeschafft, und auch die schwebenden Fischgehalter
 <lb/>oder Floß-Schiff, niemandem, als denjennigen, so das Recht
 <lb/>haben Fische zu verkauffen, und solche im <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName> zu ver<lb break="no"/>kauffen
 pflegen, bewilliget und zugelassen sind, so sollen die
 <lb/>Herren Verordnete nicht nur, mittelst <date dur="R/P1M">monatlicher</date> Visitation
 <lb/>durch den Limmath-Knecht, sondern auch in eigen erstattender
 <lb/>Aufsicht, fleißig gewahren, daß weder jez noch ins kuͤnftig, ei<lb break="no"/>niche
 ohnbewegliche Fischgehalter, weder im See noch in der
 <lb/><placeName ref="loc000075">Limmat</placeName>, gemacht werdind, und nimmermehr zugeben, daß je<lb break="no"/>mand,
 der seine Fische nicht zu Gutem des <placeName ref="loc008753">Fischmarckts</placeName> aufbe<lb break="no"/>haltet,
 und selbige darinn zu verkauffen das Recht hat, Floß-<lb/>Schiff
 habe, massen solche, wie die Erfahrung gezeiget, mei<lb break="no"/>stens
 nur allein zu Hinderschlahung der Edleren Fischen von
 <lb/>dem <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName> dienen, und also dem Marckt nachtheilig sind.
</seg></p>
</div>
<pb n="19" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__19_.tif"/>
<div><p>
<seg><lb/>Wann dann auch und endlich, zu Abhebung mehreren Scha<lb break="no"/>dens,
 und erforderlicher Bewerckstellung, daß der Fisch zu rech<lb break="no"/>ter
 Zeit, in rechter Groͤsse, mit rechtem Geschirr, und an sei<lb break="no"/>nem
 rechten Ort gefangen, verkaufft und gekaufft, und hiermit
 <lb/>Unser angesetzte <placeName ref="loc008753">Fischmarckt</placeName> nach Eysch<!-- Eisch = Heisch = Forderung, Idiotikon Bd. 2, Sp. 1754 --> versehen werde, unent<lb break="no"/>behrlich
 nothwendig, daß alle und jede Fischere des <placeName ref="loc010633">Obern</placeName> und
 <lb/><placeName ref="loc010632">Niedern Wassers</placeName> des <date dur="R/P1Y">Jahrs</date> zum wenigsten einmahl auf das
 <lb/><placeName ref="loc008754">Rathhaus</placeName> bescheiden, ihnen alle nun ermeldte Punkten durch
 <lb/>eine ordentliche Vorlesung zu Sinn geleget, und zu dero pflich<lb break="no"/>tiger
 Gehorsame ernstlich erinnert, anbey auch, sowohl beyde
 <lb/>Fisch-Waͤgere, als der See- und Limmath-Knecht, zu wahrer
 <lb/>Haltung ihrer Eyden und getreuer Wahrnemmung ihrer Pflich<lb break="no"/>ten,
 zum Nachdrucksamsten vermahnet werdind;</seg>
<seg>Als gehet
 <lb/>Unser Hoch-Oberkeitlicher Befehl, Will und Ansinnen dahin,
 <lb/>daß solches <date dur="R/P1Y">jaͤhrlich</date> unausbleibenlich in gehorsame Beobachtung
 <lb/>genommen, allen Fischeren des <placeName ref="loc010633">Obern</placeName> und <placeName ref="loc010632">Niedern Wassers</placeName>,
 <lb/>beyden Fisch-Waͤgern, dem See- und Limmath-Knecht, zu<lb break="no"/>samt
 denen <num value="7">Sieben</num> Geschwohrnen Fischfuͤhreren, das benoͤthigte
 <lb/>vorgelesen, eingeschaͤrfet, und also alles dasjennige beygethan
 <lb/>werde, was zu Befoͤrderung Unsers Absehens, und zu um so
 <lb/>vollkommneren Erfuͤllung beyder Ordnungen am zutraglich<lb break="no"/>sten
 seyn wird, in beygefuͤgter anmercksamer Meynung, daß
 <lb/>Diejennige aus Unserem Ehren-Mittel, welchen
 <lb/>wir die Aufsicht und Handhab derselben anvertrauen, sich eifrig
 <lb/>und unaussetzlich befleißind, auf all-vorgehendes, und insbe<lb break="no"/>sonders
 auf den Baan, welcher je nach Gestaltsame der Zeiten
 <lb/>und Laͤichen des Fisches anzusagen und zu oͤffnen, zu verlaͤnge<lb break="no"/>ren
 und zu verkuͤrzen, und also in diesem Stuck mit aller Vor<lb break="no"/>sichtigkeit
 und Sorgfalt zu verfahren ist, ein wachsames Auge
 <pb n="20" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__20_.tif"/>
<lb/>zu haben, alle Uebertrettere, je nach Beschaffenheit des Feh<lb break="no"/>lers,
 und ohne Ansehung der Person, mit Geldt, Confiscierung
 <lb/>des Geschirrs, Gefangenschaft und Verbietung des Sees, zu
 <lb/>strafen, und an der einmahl bestimmten Buß, ohne sonders
 <lb/>wichtig- und bewegliche Ursachen, das mindeste nicht nachzulas<lb break="no"/>sen,
 auch ob allen in vor- ausgedruckten Punkten enthaltenen
 <lb/>Stucken unabweichend zu halten, und darinn weder wenig
 <lb/>noch viel, nicht zu veraͤndern, nach Zusehen, bey oder hinweg
 <lb/>zu thun, sintemahlen Wir Uns sothaner Sachen Minderung
 <lb/>und Mehrung allein vorbehalten, und die Vollziehung Unse<lb break="no"/>rer
 Hoch-Oberkeitlichen Befehl- und Ordnungen in allen Treuen
 <lb/>wahrgenommen haben wollen. Gleich Wir dann auch der
 <lb/>Hoffnung und des Zutrauens sind, es werde ein jeder den ge<lb break="no"/>meinen
 Nutzen bester maassen zu befoͤrdern, seinem tragenden
 <lb/>Amt und Pflicht gebuͤhrend nachzuleben, und also alle Verant<lb break="no"/>wortung,
 Oberkeitliche Straf, Ungnad und Schaden auszu<lb break="no"/>weichen,
 sich aͤusserster Kraͤften angelegen seyn lassen.</seg>
</p>
</div>
<p>
<lb/>Geben, im <origDate when="1776">Jahr von der Geburth Christi unsers Herren
 <lb/>und Heylands gezehlet, Eintausend, Siebenhun<lb break="no"/>dert,
 Siebenzig und Sechs</origDate>.
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<p><gap reason="irrelevant" unit="page" quantity="4"/><note>Es folgen zwei Sachregister, welche sich einerseits auf den <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName>, andererseits auf die <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> und den <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> beziehen.</note></p>
<div><pb n="21" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__21_.tif"/></div>
<div><pb n="22" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__22_.tif"/></div>
<div><pb n="23" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__23_.tif"/></div>
<div><pb n="24" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__68__S__24_.tif"/></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Nachdem Kaiser <persName ref="per002585">Karl IV.</persName> im Jahre 1362 der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> das Recht zur Nutzung des <placeName ref="loc000127">Zürichsees</placeName> verliehen hatte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=272386">StAZH C I, Nr. 229</ref></bibl>), datiert die erste überlieferte Fischereinung von 1386. Im Laufe des Spätmittelalters und der Frühen Neuzeit folgten zahlreiche Einungen und Ordnung betreffend die Fischerei (vgl. beispielsweise <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254505">StAZH B III 134</ref></bibl> und folgende Bände; für eine Übersicht über zahlreiche Einungen, Verbote und Erlasse zwischen 1396-1739 vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=341245">StAZH KAT 112</ref>, S. 522-573</bibl>). Geregelt wurden Fangbeschränkungen, Schonzeiten und Mindestgrössen der Fische sowie die Fanggeräte und Fangmethoden. Ausserdem bestanden Vorschriften zum <placeName ref="loc008753">Fischmarkt</placeName> (vgl. die Fischmarktordnung von 1693, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_032">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 32</ref></bibl>).</p>
<p>Die vorliegende Fischerordnung, die sich gemäss der Unterscheidung in <placeName ref="loc010633">Oberwasser</placeName> und <placeName ref="loc010632">Niederwasser</placeName> in zwei Teile gliedert, ist eine überarbeitete Fassung der Ordnung von 1710 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293386">StAZH III AAb 1.7, Nr. 76</ref></bibl>). Bereits im Jahr 1759 waren einzelne Artikel angepasst worden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565649">StAZH III AAb 1.12, Nr. 14</ref></bibl>). In der hier edierten Fischerordnung gibt es insbesondere im ersten Teil zur Fischerei im <placeName ref="loc000127">Zürichsee</placeName> einige Unterschiede im Vergleich zur Fischerordnung von 1710. So fehlt der Artikel 8 aus der Ordnung von 1710 in der Ordnung von 1776. Die Artikel 6, 11, 14, 15, 16 und 18 der vorliegenden Ordnung weichen ausserdem von der früheren Fischerordnung ab. Schliesslich ist der Artikel 12 aus dem zweiten Teil der vorliegenden Ordnung deutlich ausführlicher als derjenige in der Ordnung von 1710.</p>
<p>Zur Fischerei in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>; <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13943.php">Fischerei</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114717">Amacher 1996</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151036">Blöchlinger 1923</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151047">Helbling 1919</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151048">Heuscher 1908</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
