<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_079</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578905">StAZH III AAb 1.14, Nr. 82</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Hilfeleistungspflicht bei Selbstmördern und verunfallten Personen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund von Vorurteilen der Landschaftsbewohner gegenüber Verunfallten und Selbstmördern ein Mandat. Verordnet wird, dass ein verunfallter Mensch gemäss der gedruckten Anleitung gerettet werden soll. Alle Helfer und Landchirurgen, die beweisen können, dass sie ertrunkene oder verunfallte Personen gerettet haben, erhalten eine angemessene Belohnung. Die verordneten Herren des Sanitätsrates werden in einem solchen Fall zunächst eine Untersuchung anstellen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="42.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1778-07-22"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 5, Nr. 38, S. 161-163</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1033, Nr. 1835</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term><term ref="key000956">Selbstmord</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__82__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>,
 <lb/>entbieten allen und jeden Unseren Angehoͤrigen / Unseren gnaͤdigen wohl<lb break="no"/>geneigten
 Willen, und darbey zu vernehmen; demnach Wir schon zu verschiedenen
 <lb/>mahlen, und auch erst vor weniger Zeit die traurige Bemerkung zu machen den Anlaas gehabt haben,
 <lb/>daß besonders auf Unserer Landschaft die unverantwortliche Vorurtheile und aberglaͤubische Einbildung,
 <lb/>es waͤre die einem verungluͤckten Menschen, besonders aber die einem Selbst-Moͤrder erzeigende Ret<lb break="no"/>tungs-Begierde,
 der Ehre des Menschenliebenden Retters nachtheilig, so sehr tiefe Wurzel in den Her<lb break="no"/>zen
 der Unserigen geschlagen, daß einige solch Verohngluͤckter, in allen Betrachtungen hoͤchst-bedau<lb break="no"/>renswuͤrdige
 Gegenstaͤnden ganz hilflos gelassen worden, und mithin, weil niemand Hand anlegen
 <lb/>wolte, obgleich sie nach grosser Vermuthung leicht haͤtten gerettet werden koͤnnen, zu Grund gehen muͤssen.</seg>
<seg>Es ergehet demenach an alle Un<lb break="no"/>sere
 Angehoͤrige das ernstgemeinte Landesvaͤtterliche Ansinnen und Befehl, die pflichtmaͤßige Erfuͤllung dieser dem Christen und dem Menschen<lb break="no"/>freund
 so wuͤrdigen Obliegenheit sich bestens angelegen seyn zu lassen, und bey allen Gelegenheiten, welche Gott gnaͤdig abwenden wolle,
 <lb/>dergleichen Verungluͤckten mit moͤglichster Thaͤtigkeit, und gaͤnzlicher Befolgung Unserer vormals dießfalls in den Druck gegebenen, nun wieder
  <lb/>erneuerten Anleitung<note>Es handelt sich um die Anleitung betreffend Hilfeleistung bei verunglückten Personen von 1766 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3574204">StAZH III AAb 1.13, Nr. 2</ref></bibl>).</note> beyzustehen, und zu ihrer Rettung kraͤftigst zu verwenden, mit wiederholt beygefuͤgter Versicherung, daß dem oder denjeni<lb break="no"/>gen,
 so durch ohnwiedersprechliche Beweisthuͤmmer darthun koͤnnten, daß sie einen solchen armen Menschen errettet haben, so wol als auch
 <lb/>besonders denen Land-Chirurgis, welche nach der in mehrgedachter Anleitung vorgeschriebenen Methode ertrunkene- oder andere verungluͤckte
 <lb/>Personen wiederum hergestellt zu haben, sattsam bescheinen koͤnnten, (woruͤber aber jedesmal von Unseren eigens verordneten Sanitaͤt-<lb/>Raͤthen
 eine sorgfaͤltige Untersuchung vorgenohmen werden solle) eine angemessene Belohnung werde ertheilt werden.</seg>
<seg>Wir versehen Uns,
 <lb/>daß maͤnniglich sich die Befolgung dieser Unserer einig auf das Wohlseyn der Unserigen abzweckenden bestgemeinten Landesvaͤtterlichen Ver<lb break="no"/>ordnung
 bestens angelegen seyn lassen, und zur Erzielung dieser heilsamen Absichten mitzuwuͤrken sich befleissen werde.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1778-07-22">Mittwochs den 22. Tag Heumonats, nach Christi Unsers Erloͤsers Gnadenreichen Gebuhrt gezehlet,
  <lb/>Eintausend, Siebenhundert, Siebenzig und Acht Jahre</origDate>.
 </p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__82__v_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Im 18. Jahrhundert waren in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> viele Menschen der Überzeugung, dass ein Selbstmord durch den Teufel herbeigeführt worden sei. Da ausserdem die Rettung eines Selbstmörders als negativ für die eigene Ehre angesehen wurde, kam es immer wieder zu unterlassenen Hilfeleistungen bei durch Suizid verunglückten Personen. Diese Vorstellungen, die aus obrigkeitlicher Sicht vor allem auf der Landschaft vorherrschend waren, versuchte der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> in der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts zu beseitigen. Im Jahre 1766 wurde eine Anleitung gedruckt, in der im ersten Teil detaillierte Anweisungen zur Wiederbelebung von ertrunkenen, erwürgten und erstickten Personen aufgeführt werden. Im zweiten Teil der Anleitung wird darauf hingewiesen, dass Personen, die sich selbst zu töten versuchen, geholfen werden muss. Die Körper von Personen, die sich aus Wahnsinn oder Melancholie getötet haben und nicht weiter als eine Stunde von der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> entfernt liegen, sollen gemäss der Anleitung zur Sektion ins <placeName ref="loc010733">Anatomiegebäude</placeName> gebracht werden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3574204">StAZH III AAb 1.13, Nr. 2</ref></bibl>).</p>
<p>Trotz  der Anleitung kam es weiterhin zu Unterlassungen von Hilfeleistungen bei Selbstmordfällen. Daher beauftragte der <orgName
        ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> am 29. April 1778 den <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName>, einen Bericht zu verfassen, welche Massnahmen ergriffen werden mussten, damit ertrunkene und infolge von Suizid verunfallte Personen künftig gerettet werden könnten. Der Bericht wurde am 13. Juli 1778 in einer Sitzung des <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrats</orgName> besprochen. Zunächst bestätigte der <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> die Anleitung des Jahres 1766. Damit diese aber künftig wieder in Erinnerung gerufen werde, wurde empfohlen, dass die Anleitung allen Vögten auf der Landschaft zuhanden der Landchirurgen zugestellt sowie von allen Pfarrern ein Mandat von den Kanzeln verlesen werden solle. Ausserdem sollten hilfeleistende Personen eine Entschädigung erhalten, wobei der <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> dies zuvor untersuchen sollte. Zuletzt empfahl der <orgName
        ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> in seinem Bericht, dass die Pfarrer in ihren Predigten, insbesondere wenn das Mandat verlesen würde, die Angehörigen von ihren <orig>unverantwortlichen vorurtheilen und abergläubischen einbildungen</orig> abbringen sollten (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254638">StAZH B III 245</ref>, S. 185-187</bibl>).</p>
<p>Der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> besprach den Bericht am 22. Juli 1778 und hiess alle Vorschläge gut. Der Antistes <persName ref="per012677">Johann Rudolf Ulrich</persName> wurde ausserdem aufgefordert, allen Pfarrern schriftlich mitzuteilen, dass sie das Mandat verlesen sowie in ihren Predigten auf die christliche Pflicht der Rettung verunglückter Menschen hinweisen sollten (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245242">StAZH B II 982</ref>, S. 34-35</bibl>).</p>
<p>Zu Selbstmord in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D17450.php">Selbstmord</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000105082">Schär 1985</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139442">Wyss 1796</ref>, S. 251-254</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
