<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_035</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3550872">StAZH III AAb 1.6, Nr. 67</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Weinausschank sowie Verbot des Weinfärbens und Branntweinhandels</head><msContents><summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erneuern das Mandat betreffend fremde Weine. Der Kauf und die Einfuhr von fremdem Wein ist bei 200 Pfund Busse verboten. Wein aus den Herrschaften Baden, Thurgau, Schaffhausen und Klettgau dürfen hingegen bis zur nächsten Weihnacht eingeführt werden. Festgelegt wird ausserdem der maximale Ausschankpreis des qualitativ besten Weins für Wirte in der Stadt und auf der Landschaft. Weiterhin verboten bleibt das Weinfärben sowie das Herstellen, Kaufen, Einführen und Ausführen von Tresterbranntwein und anderen gebrannten Wassern. Alle Amtleute sollen die Keller und Trotten in ihren Verwaltungen diesbezüglich überwachen und Zuwiderhandlungen anzeigen. Zuletzt wird festgehalten, dass das Mandat am nächsten Sonntag von der Kanzel verlesen werden soll.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Heinrich Bodmer der Jüngere?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="40.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1700-09-04"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 936-937, Nr. 1302</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003396">Alkohol</term><term ref="key000884">Ausfuhr</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key000764">Preise</term><term ref="key000129">Wein</term><term ref="key000758">Wirtshaus</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_6__Nr__67__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister / Klein- und Grosse
 <lb/>Raͤhte / so man nennet die Zweyhundert der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>: Entbieten allen Unseren Angehoͤ<lb break="no"/>rigen
 zu Stadt und Land Unseren gnaͤdigen wolgeneigten Willen und darbey zuvernemmen / daß Wir auß tragender Oberkeitlicher
 <lb/>Pflicht / zu wolfahrt der lieben Unseren / Uns gemuͤssiget befunden / das der froͤmbden und Landtweinen halben schon vormahls publi<lb break="no"/>cierte
  Mandat<note>Möglicherweise ist das Mandat betreffend Einfuhrverbot von fremdem Wein von 1698 gemeint (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3550854">StAZH III AAb 1.6, Nr. 48</ref></bibl>).</note> widerum zuerneuweren und zuerfrischen:</seg>
<seg>Ist derowegen Unser ernst-befehlchlicher Will / daß aller Kauff und Einfuhr
 <lb/>des froͤmbden Weins ohne underscheid zu Stadt und Land bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">Zweyhundert Pfund</measure> ohnnachlaͤßlicher Buß allenklich und gaͤntzli<lb break="no"/>chen
 abgestellt und verbotten seyn solle; Außgenommen von den benachbarten Herrschafften <placeName ref="loc000446">Baden</placeName> / <placeName ref="loc000777">Thurgaͤuw</placeName> / auß dem <placeName ref="loc000702">Schaff<lb break="no"/>hauser-Gebieth</placeName>
 und <placeName ref="loc000854">Kleggaͤuw</placeName> / von danne die bescheidenliche Einfuhr der Weinen / <date type="deadline_holiday" when="--12-25">bis auf naͤchstkommend Wienacht</date> wol beschehen
 <lb/>kan: In der fehrneren heitern Meinung / daß bey ernamseter Buß der <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">Zweyhundert Pfunden</measure> / in Unserer Stadt und Landschafft
 <lb/>gegen heimsch und froͤmbden Persohnen der <measure type="volume" quantity="1" unit="Kopf" origin="ZH" commodity="wine">Kopf Zuͤricher Masses von dem allerbesten Wein</measure> und Gewaͤchs nicht theurer als hoͤch<lb break="no"/>stens
 um <measure type="currency" unit="ß" quantity="16">Sechszehen Schilling</measure> / hiemit der <measure type="volume" unit="Saum" quantity="1" commodity="wine" origin="ZH">Saum</measure> um <measure type="currency" quantity="18" unit="fl">Achtzehen Guldi</measure> außgeschenckt und verkaufft werden moͤgen / also daß es von
 <lb/>nun an beschehen und darunder auch die am Umgelt stehende Wein verstanden seyn sollen / nur allein die Wirth und Gastgeb außbe<lb break="no"/>dingt /
 denen dem harkommen gemaͤß und auß erheblichen Ursachen / auf zusehen hin / und zwahren denen in der Stadt den <measure type="volume" unit="Kopf" quantity="1" origin="ZH" commodity="wine">Kopf</measure> von be<lb break="no"/>deut
 allerbesten qualitet um <measure type="currency" quantity="20" unit="ß">Zwaͤnzig Schilling</measure> / und denen auf der Landschafft um <measure type="currency" unit="ß" quantity="18">Achtzehen Schilling</measure> nach dem Zuͤricher Maͤß ver<lb break="no"/>standen /
 hoͤchstens außzewirthen bewilliget ist / worbey gleichwol der Weinpreisen Wir uns vorbehalten je nach außfallender Beschaf<lb break="no"/>fenheit
 des von Gottes Guͤte verhoffenden gesegneten Herbsts harin die fehrner gebuͤhrende und billiche Disposition zethun / zumahlen
 <lb/>Uns auch versehen und Unsere Angehoͤrige zu Stadt und Land erinneren / daß sie mit dem Preis der heurig Neuwen Weinen in Ver<lb break="no"/>kauff-
 und Verhandlung derselben also verfahren / daß Maͤnniglich sich eines bescheidenlichen ehrlichen Preises vernuͤgen / und seinen
 <lb/>verkauffenden Wein nicht uͤberheben werde.</seg>
<seg>Weilen Uns auch zu sonderem Mißfallen zuvernemmen komt / was massen von eigen<lb break="no"/>nuͤtzigen
 Leuthen die rothen Trauben allein ab den Raͤben ohne die Weissen gekaufft und verkaufft werden wollen / wie nicht weniger
 <lb/>das hoͤchst straͤffliche und schaͤdliche Weinfaͤrben / und Traͤstbraͤnnen in der Stadt und auf der Landschafft je mehr und mehr getriben
 <lb/>werde / als ist deßwegen Unser ernstlicher Befehl / daß Maͤnniglich vor allen disen Dingen bey straaff an Leib und Guth / und zwahren
  <lb/>alles Faͤrbens / Roͤthens / Verfaͤlschens und Zuruͤstens der Weinen / mit Kriesenen und Wiechslen / bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">Einhundert Pfund Geltbuß</measure> /
 <lb/>mit Holder / Kerngerten / Wißmet / schaͤdlichem Süßbrand ald anderem dergleichen Ohnrath / alles bey abbuͤssung an Leib / Ehr und
  <lb/>Guth sich allenklichen müssige und verhuͤte<note>Vgl. dazu die fast gleichlautende Bestrafung in Artikel 2 des Mandats vom 26. August 1697 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_033">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 33</ref></bibl>).</note> / dann so auf den Eint- ald Anderen dargethan werden koͤnte / daß Er eintweders selbst der<lb break="no"/>gleichen
 etwas thaͤte oder durch die Seinigen beschehen liesse / Er zu gebuͤhrender Abstraaffung gezogen werden solle; disem Ubel aber
 <lb/>auch auf der Landschafft desto Ehender vorzubauwen / thun Wir alle Unsere Ober und Landvoͤgte Erinneren und Befehlchnen / daß
 <lb/>Sie in ihren Amts-Verwaltungen die Keller / und <date period="fall">Herbsts-Zeit</date> in Trotten die Standen und Faß genauw und sorgfaͤltig visitieren
 <lb/>und undersuchen lassen thuͤgen:</seg>
<seg>Wir wollen dannethin auch / daß alles braͤnnen des Traͤsts / Kauffen- und Verkauffen desselbigen zum
 <lb/>Braͤnnen bey <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">Fuͤnfzig Pfund</measure> ohnnachlaͤßlicher Geltbuß zu Stadt und Land Allen und Jeden / Geist- und Weltlichen Persohnen / wie
 <lb/>nicht weniger Unseren Amtleuthen in massen abgestrickt und verbotten seyn / daß bey gleicher Straaff von Froͤmbden ald Heimschen
 <lb/>nicht nur kein Traͤst-Brandtenwein aussert Lands / sondern auch keiner in dasselbige getragen ald verkaufft werden moͤgen solle.</seg>
<seg>Und
 <lb/>damit disem wolgemeint-Oberkeitlichem Ansehen treulich nachgelebt werde / so solle diß Unser Mandat naͤchstkommenden <date period="P1WD">Sonntag</date> ab
 <lb/>allen Cantzlen zu Stadt und Land offentlich verkuͤndiget werden / und haben Unsere eignes hierzu verordnet geliebte Mit-Raͤht auf al<lb break="no"/>les
 darwider vorlauffendes in der Stadt allhier eine geflissene Aufsicht zutragen / auch Unsere Ober- und Landtvoͤgte in Ihren anver<lb break="no"/>trauwten
  Vogteyen hierauf wol zu invigilieren<!-- PS: vgl.  www.ssrq-sds-fds.ch/lemma-db-edit/views/view-lemma.xq?id=lem014753 --> / und allerseits die Betrettend-Fehlbaren zu obangesetzter Straaff ohnnachlaͤßlich zu
  <lb/>ziehen: Wornach ein Jeder sich zu richten und Ihme selbsten vor ohngnad und schaden zuseyn wol wuͤssen wird.</seg>
<seg>Geben <origDate when="1700-09-04" calendar="Julian">Mitwochs
 <lb/>den Vierten Tag Herbstmonats / von der Gnadenreichen Geburt Christi unsers lieben Herren und Heilands gezellet / Sibenzehen<lb break="no"/>hundert
 Jahre</origDate>.</seg></p>
<p><orgName ref="org005015">Cantzley <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>. </p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_6__Nr__67__v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Spätestens seit dem 15. Jahrhundert lassen sich für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> obrigkeitliche Preisregulierungen des Weinausschanks nachweisen. Dabei war der festgelegte Ausschankpreis für die städtischen Wirtshäuser höher als für diejenigen auf der Landschaft. Preisübertretungen wurden gemäss dem vorliegenden Mandat mit einer Busse von 200 Pfund bestraft. Es war daher wichtig, dass die Obrigkeit den Ausschankpreis nicht zu niedrig setzte, um so Preisübertretungen zu verhindern. Zudem führten zu niedrige Preise dazu, dass Wein heimlich verkauft wurde, womit gleichzeitig auch die Weinsteuer (Umgeld) umgangen wurde (vgl. die Weinsteuerordnung von 1755, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_057">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 57</ref></bibl>). Zum Weinpreis vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151092">Sulzer 1944</ref>, S. 77-80</bibl>.</p>
<p>Ein wiederkehrendes Thema in den zürcherischen Weinmandaten ist die Regulierung der Einfuhr von fremdem Wein. Für das 18. Jahrhundert gilt weitgehend, dass ein bestimmtes Mass an fremdem Wein für den Hausgebrauch konsumiert werden durfte. Allerdings gab es auch vereinzelt generelle Einfuhrverbote, wie das vorliegende Mandat zeigt. Schon vier Jahre später erlaubte die <orgName ref="org002406"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit</orgName> in einem Mandat den Eigengebrauch von fremdem Wein hingegen wieder (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3551214">StAZH III AAb 1.7, Nr. 30</ref></bibl>). Während die Einfuhrpolitik zwischen Verboten und Erlaubnissen schwankte, waren bestimmte Gebiete der benachbarten Herrschaften, wie beispielsweise <placeName ref="loc000446">Baden</placeName>, <placeName ref="loc000777">Thurgau</placeName> und <placeName ref="loc000702">Schaffhausen</placeName>, vom Einfuhrverbot ausgenommen. Im Laufe des 18. Jahrhunderts wurde die Einfuhrsperre zunehmend durch Einfuhrzölle ersetzt, wie dies in der Weinsteuerordnung von 1755 ersichtlich ist (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_057">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 57</ref></bibl>). Zur Weineinfuhr vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151092">Sulzer 1944</ref>, S. 80-86</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
