<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_100</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3610797">StAZH III Og 2/1 (1)</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Einfuhr und Handel von Vieh aufgrund von Seuchengefahr</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund von Seuchen beim Hornvieh und den Schafen in Deutschland ein Mandat mit acht Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass kein lebendiges Tier oder Tierfleisch aus Orten, die durch den Sanitätsrat in den Bann gelegt wurden, eingeführt werden darf. Bei Zuwiderhandlung erfolgt eine Strafe sowie die Konfiskation und Vernichtung des eingeführten Tieres oder Fleisches (1). Auf Viehmärkten in Deutschland, im Toggenburg, im Thurgau und in der Grafschaft Baden darf Vieh weder gekauft noch verkauft werden (2). Der Viehhandel ist grundsätzlich bis auf Weiteres untersagt. Allerdings dürfen Angehörige des Zürcher Stadtstaates Mastvieh für den Hausgebrauch auch aus verdächtigen Orten kaufen. Voraussetzung ist, dass für jedes Tier ein Gesundheitsschein vorgewiesen werden kann, dass das Tier in keine Ställe gestellt und nicht an Brunnen getränkt wird. Ausserdem muss das Tier unverzüglich durch den Metzger geschlachtet werden (3). Der Pferdehandel ist zwar noch erlaubt, es muss aber für jedes Tier ein Gesundheitsschein vorgelegt werden (4). Weiterhin werden Bestimmungen bezüglich frei herumlaufender Hunde und Fuhrleute, die aus verdächtigen Orten kommen, aufgeführt (5, 6). Für verdächtige Personen aus Gebieten mit Tierseuchen gilt, dass sie nicht in Ställen oder Scheunen untergebracht werden dürfen, sondern in Wirtshäuser gewiesen werden müssen (7). Zuletzt wird verordnet, dass kranke Tiere sofort gemeldet werden müssen. Verheimlichung und Ungehorsam wird durch die Landvogteiämter und den Sanitätsrat bestraft (8).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.0"/><width unit="cm" quantity="42.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1796-11-19"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1050, Nr. 1970</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key000346">Fleisch</term><term ref="key000007">Hunde</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000264">Pferde</term><term ref="key005423">Randgruppen</term><term ref="key005445">Tierseuchen</term><term ref="key000298">Vieh</term><term ref="key003509">Viehhandel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_Og_2_1__1___r_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt und
 <lb/>Republick <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName> entbieten allen und jeden Unsern Angehoͤrigen zu Stadt und
 <lb/>Land Unsern gnaͤdigen wohlgeneigten Willen und dabey zu vernehmen:</p>
<p><lb/>Es ist Uns sowohl durch Unsern eigens verordneten <orgName ref="org005136">Sanitaͤts-Rath</orgName>, als durch andre Nachrichten bekannt geworden, daß jenseits des
  <lb/><placeName ref="loc008199">Rheins</placeName>, in <placeName ref="loc000770">Deutschland</placeName>, unter dem Hornvieh und unter den Schaafen, eine pestartige Seuche herrsche, welche die groͤßten Verwuͤstungen an<lb break="no"/>richte
  und Unsern Grenzen je laͤnger je naͤher ruͤke, ja selbst einzudringen drohe.</p>
<p>
<lb/>Wir haben deswegen, um unter goͤttlichem Beystand Unsre Lande vor einer so schrecklichen Plage zu verwahren, aber dieselbe, falls sie sich
 <lb/>wirklich einfinden sollte, auf das schleunigste zu ersticken, nach Unsrer landesvaͤterlichen Sorge fuͤr das Gluͤck und den Wohlstand Unsrer
 <lb/><choice><abbr>G. L</abbr><expan>Gnädigen Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen folgende Polizey-Verordnungen, nebst einer, von Unserm <orgName ref="org005136">Sanitaͤts-Rath</orgName> verfertigten, medizinischen Anleitung<note>Gemeint ist das Mandat und Anleitung betreffend Hornviehseuche vom 18. November 1796 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581084">StAZH III AAb 1.16, Nr. 65</ref></bibl>).</note> zum Drucke
 <lb/>befoͤrdern lassen, in der Meinung, daß dieses Unser Mandat in dem ganzen Land von den Kanzeln, die Anleitung aber in den <choice><abbr>E</abbr><expan>Ehrwürdigen</expan></choice>
<orgName ref="org005055">Stillstaͤnden</orgName> verlesen,
 <lb/>und diese alsdann auf alle Gemeinde-Pfarr- und Schulhaͤuser gelegt werden solle, damit jedermann davon zu seinem Verhalt Kenntniß nehmen moͤge.</p>
<p>
<lb/>Demzufolge verordnen und befehlen Wir:</p></div>
<div><p>
<lb/>1.) Daß aus allen jenseits des <placeName ref="loc008199">Rheins</placeName> gelegenen Landen, auch aus allen andern verdaͤchtigen Orten diesseits des <placeName ref="loc008199">Rheins</placeName>, welche in der Folge
 <lb/>durch Unsern verordneten <orgName ref="org005136">Sanitaͤts-Rath</orgName> in den Bann gelegt werden muͤßten, keinerley Hornvieh, auch keine Schaafe, Ziegen noch rohe
 <lb/>Haͤute von dergleichen Thieren, desgleichen kein Fleisch, es sey rohe oder gedoͤrrt, auch kein Fett oder Unschlitt in Unsre Lande eingefuͤhrt
 <lb/>werde, bey Strafe an Leib, Ehr und Gut fuͤr den Uebertretter, auch Konfiskation und Vernichtung des Eingefuͤhrten, und nammentlich auch
 <lb/>bey Strafe des Niederschlagens und Verscharrens des Viehs mit Haut und Haaren.
</p></div>
<div><p>
<lb/>2.) Ist bey hoher Strafe verboten das Besuchen der Viehmaͤrkte, nicht nur in den <placeName ref="loc000770">ennertrheinischen Landen</placeName>, sondern auch in der Graf<lb break="no"/>schaft
  <placeName ref="loc000782">Toggenburg</placeName>, der Landgrafschaft <placeName ref="loc000777">Thurgaͤu</placeName> und in dem <placeName ref="loc000446">Badergebiet</placeName>, es sey mit eignem Vieh, oder um Vieh daselbst aufzukaufen, so
  <lb/>wie hingegen auch auf die Maͤrkte Unsers Immediat-Gebiets aus besagten Grafschaften kein Vieh gebracht werden mag; und soll auch zu sichrer
  <lb/>Vollstrekung des Fleisch-Einfuhrverbotes besonders, auf die sogenannten Kafler ein wachsames Auge gerichtet werden.
 </p>
</div>
<div><p>
<lb/>3.) Ist den Viehhaͤndlern, bis auf neue Erlaubniß, der Viehhandel gaͤnzlich untersagt; indessen bleibt jedem Unserer Angehoͤrigen erlaubt,
 <lb/>nicht nur in hiesigem Land, an Orten welche nicht im Bann sind, sondern auch ausser den Maͤrkten, in dem <placeName ref="loc000782">Toggenburg</placeName>, <placeName ref="loc000777">Thurgaͤu</placeName> und <placeName ref="loc000446">Bader<lb break="no"/>gebiet</placeName>,
 Mastvieh, dessen er zu eignem Hausgebrauch nothwendig bedarf, den Mezgern aber nur so viel als sie sogleich abschlachten koͤnnen, bey
 <lb/>den Staͤllen aufzukaufen, in der Meinung, daß von Unsern Angehoͤrigen den Ortsvorgesetzten, und von den hiesigen Meister Mezgern der <orgName ref="org005136">Sa<lb break="no"/>nitaͤts-Kanzley</orgName>,
 ein authentischer Gesundheitsschein fuͤr jedes Stuͤck Vieh vorgewiesen, dasselbe auf dem Wege in keine Staͤlle gestellt, auch an
 <lb/>keinem offenen Brunnen getraͤnkt, und bey der Ankunft sogleich abgeschlachtet werden soll.
</p></div>
<div><p>
<lb/>4.) Den Pferdehandel wollen Wir zwar noch gestatten, insoferne fuͤr jedes Pferd ein glaubwuͤrdiger Schein mitgebracht wird, daß es weder
 <lb/>aus angesteckten Orthschaften herkomme, noch durch solche paßiert sey. Zu mehrerer Sicherheit aber sollen auch solche in’s Land gebrachte Pfer<lb break="no"/>de
 in keine Hornviehstaͤlle eingestellt werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>5.) Eben so wenig sollen frey herumlaufende, besonders fremde Hunde geduldet, sondern nur an Stricken gefuͤhrt werden moͤgen; zu dem
 <lb/>Ende die Grenz- und Dorf-Wachen solches allen Fremden beym Eintritt in Unser Land anzeigen sollen. Auch soll sorgfaͤltig verhuͤtet werden, daß
<lb/>weder Hunde, Kazen noch Federvieh in die Staͤlle kommen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>6.) Es sollen keine Fuhrleute, welche aus den ennertrheinischen oder andern verdaͤchtigen Gegenden herkommen, oder durch solche in Unser
 <lb/>Land fahren mußten, noch ihre Pferde in die Hornvieh-Staͤlle gelassen werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>7.) Verdaͤchtiges Gesindel oder aus angesteckten Gegenden kommende Passagiere, durch deren Kleidungsstuͤcke leicht das Gift der Seuche ver<lb break="no"/>pflanzt
 werden kann, sollen weder in Staͤlle noch Scheunen aufgenommen, sondern zum Beherbergen in die Wirthshaͤuser gewiesen, und dann
 <lb/>nach Anleitung der Patrullverordnung<!-- srr: welche ist das? --> mit ihnen verfahren werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>8.) Es soll ein jeder, dem sein Vieh krank zu werden anfaͤngt, solches augenblicklich anzeigen, und die erhaltenden Anleitungen und Verfuͤ<lb break="no"/>gungen
 gehorsamst befolgen, zumalen jede Verheimlichung oder Ungehorsam ernstlich bestraft werden wuͤrde; wie Wir dann allen Ober- und
 <lb/>Unterbeamteten aufgetragen haben wollen, darauf ein wachsames Aug zu halten, daß dem allem nachgelebt werde. So wie Wir auch von jedem,
 <lb/>dem das Gluͤck und der Wohlstand des Landes lieb und werth ist, erwarten, daß der oder die, so dagegen handelten, unverzuͤglich gelaidet wer<lb break="no"/>den,
 so uͤberlassen Wir auch die dießfaͤllige Bestrafung sowohl Unsern Landvogteyaͤmtern, als auch Unserm geordneten <orgName ref="org005136">Sanitaͤts-Rath</orgName>, naͤhren aber
 <lb/>das zuversichtliche Vertrauen, daß Maͤnniglich vor eignem Schaden, wie vor Verantwortung und Strafe, sich zu vergaumen wohl wissen werde.
</p></div>
<p>
<lb/>Geben den <origDate when="1796-11-19">19. Wintermonat 1796</origDate>.
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_Og_2_1__1___v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso bottom left" hand="hand19c"><lb/>Viehseuch mandat. <lb/><date when="1796">96</date>.</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>
 Zu den Viehseuchen wie beispielsweise dem Zungenkrebs vgl. die Verordnung von 1763 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_060">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 60</ref></bibl>), zum Tierarztberuf im 18. Jahrhundert vgl. das Mandat von 1776 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_077">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 77</ref></bibl>) und zu den seit 1760 eingeführten Gesundheitsscheinen vgl. das Mandat von 1781 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_086">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 86</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
