<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_083</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578956">StAZH III AAb 1.14, Nr. 110</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend verbotene Handelsgesellschaften und Meldungspflicht im Ragionenbuch</head><msContents><summary>Um die zürcherischen Kaufleute und Händler zu fördern, erlassen Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich eine Verordnung mit vier Artikeln. Zunächst werden alle Handelsgesellschaften mit Nichtbürgern verboten (I). Das Kaufmännische Direktorium ist verpflichtet, diese Verordnung bei seinen jährlichen Versammlungen zu verlesen. Ausserdem muss das Direktorium beim Postamt die Namen aller Kaufleute und Händler anfordern, um danach einen vorgedruckten Schein in jedes Handelshaus zu senden. Diesen Schein sollen alle handeltreibenden Bürger ausfüllen und innert acht Tagen dem Kaufmännischen Direktorium zurückgeben, damit die entsprechenden Angaben in das Ragionenbuch in der Unterschreiberkanzlei aufgenommen werden. Die Originalscheine werden zu allfälligen Kontrollen in der Kasse des Kaufmännischen Direktoriums aufbewahrt (II). Des Weiteren sind alle handeltreibenden Bürger verpflichtet, ihren Austritt aus einer Handelsgesellschaft dem Kaufmännischen Direktorium innerhalb von vier Wochen schriftlich zu melden. Ansonsten wird der Bürger im Konkursfall einer Handelsgesellschaft so lange als Mitglied derselben angesehen, bis die Änderung im Ragionenbuch erfolgt ist. Ebenfalls müssen Wechsel in eine andere Handelsgesellschaft sowie Neuerrichtungen von Handelsgesellschaften innerhalb von vier Wochen dem Direktorium schriftlich gemeldet werden. Das Kaufmännische Direktorium muss jährlich im Mai die bei sich aufbewahrten Originalscheine für allfällige Anpassungen in das entsprechende Handelshaus senden und diese danach mit dem Ragionenbuch abgleichen und die Angaben nötigenfalls anpassen (III). Zuletzt erfolgt die Bestimmung, dass die Verordnung gedruckt, bei den Versammlungen des Kaufmännischen Direktoriums verlesen sowie jedem Handelshaus und dem Stadtgericht zugestellt werden soll (IV).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 2 Bl.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="22.0"/><width unit="cm" quantity="18.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1780-02-23"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 6, Nr. 12, S. 159-164</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1036-1037, Nr. 1857</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key000983">Handel</term><term ref="key004367">Konkurs</term><term ref="key005418">Postwesen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__110__fol__1_r_.tif"/>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p>
<lb/>Demnach <choice><abbr>UnGnHHrn</abbr><expan>Unsere Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice> und Obere
 <lb/>veranlaaset worden, Hochdero kluge und
 <lb/>Landesvaͤterliche Gedanken walten zu lassen, auf was Weise
 <lb/>die hiesige Kauf- und Handelschaft moͤglichster massen begoͤn<lb break="no"/>stiget,
 und allem demjenigen, so hieran behinderlich ist, vor<lb break="no"/>gebogen
 werde, so wurde vorzuͤglich wichtig und erforderlich
 <lb/>zu seyn befunden, den Bedacht zu Hintertreibung der verbotte<lb break="no"/>nen
 Handlungs-Societaͤten mit andern als allhiesigen Verbur<lb break="no"/>gerten,
 zunehmen, einer- und anderseits eine vollstaͤndigere
 <lb/>Errichtung des in der <orgName ref="org005015">Stadt-Unterschreiber-Canzley</orgName> liegenden
 <lb/>Ragionen-Buchs, und Reglen, wie selbiges in Zukonft in
 <lb/>Ordnung zu unterhalten und fortzusetzen waͤre, zu veranstalten
 <lb/>und vestzusetzen; Weßnahen dann Hochgedacht <choice><abbr>UnGnHHrn</abbr><expan>Unsere Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice>
<lb/>uͤber diesen gedoppelten Gegenstand zu verordnen einmuͤthig
 <lb/>gut befunden haben, was hier folget:
</p><pb n="1v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__110__fol__1_v_.tif"/>
<div><p>
<lb/>I. Es sollen alle heimliche und verborgen gehaltene Hand<lb break="no"/>lungs-Societaͤten
  mit einig andern Personen, als mit hiesig
  <lb/>Verburgerten, gaͤnzlich untersagt und verbotten seyn, und wann
  <lb/>uͤber kurz oder uͤber lang dergleichen entdeckt wurden, die samt<lb break="no"/>liche
  Antheilhabere zu ohnverschohnter schwerer Verantwortung
  <lb/>und Straf gezogen werden. Damit aber
 </p></div>
<div><p>
<lb/>II. Solch strafbare Verbindungen auf das sorgfaͤltigste
 <lb/>vermidten, und denselben so viel als moͤglich die Wurzel abge<lb break="no"/>schnidten
 werde, auch in jedem Fall gewissenhaft an dem Tag
 <lb/>lige, wer in einer Handlungs-Ragion eigentlich intereßiert
 <lb/>seye, so wird dem <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005113">Kaufmaͤnnischen Directorio</orgName> Hochober<lb break="no"/>keitlich
 aufgetragen, dieß Jahr bey Anlaas der <date dur="R/P1Y">jaͤhrlichen</date> Ge<lb break="no"/>wohnheit,
 nach bevorstehender sogeheissener Zohlordnungs-Zu<lb break="no"/>sammenkonft, diesere Verordnung fuͤr das erste mahl, und
 <lb/>dann in Zukonft <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date> bey dem nemlichen Anlaas offentlich
 <lb/>verlesen, sich demnach bey dem hiesigen <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005131">Postamt</orgName> der Na<lb break="no"/>men
 des gesammten hier Kauf- und Handelschaft treibenden
 <lb/>Publici zu erkundigen, und sodanne einen gedruckten Zedel in
 <lb/>alle und jede Handelshaͤuser hintragen zu lassen,<note>Ein Beispiel für einen unausgefüllten, vorgedruckten Ragionenschein befindet sich im Ragionenbuch von 1780 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=293749">StAZH D 54</ref></bibl>). </note> mit dem be<lb break="no"/>felchlichen
 Ansinnen, daß in Zeit von <date dur="P8D">8. Tagen</date>, ein jeder in
 <lb/>einer Handlung theilhabender Burger bey seinen buͤrgerlichen
 <lb/>Pflichten sich eigenhaͤndig darinn unterschreibe, und sollen, nach
 <lb/>Verfluß dieses anberaumten <date dur="P8D">acht-taͤgigen</date> Termins solch ausge<lb break="no"/>fuͤllte
 Bogen wiederum eingezogen, aus selbigen ein neues in
 <lb/>der <orgName ref="org005015">Stadt-Unterschreiber-Canzley</orgName> zu verwahrendes Ragionen-<lb/>Buch
 zusammen geschrieben und verfertiget, die Originalzedel
 <lb/>selbst aber in der Directorial-<hi rend="font change">Cassa</hi> auf das gewahrsamste auf<lb break="no"/>bewahret
 werden, damit je eines durch das andre <hi rend="font change">controlli</hi>ert
 <lb/>und gerechtfertiget, und benoͤthigten Falls in diesen das erfor<lb break="no"/>derliche
 Licht erhebt werden koͤnne. Weil aber
</p></div>
<pb n="2r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__110__fol__2_r_.tif"/>
<div><p>
<seg><lb/>III. Die Ragionen Veraͤnderungen unterworfen sind, so
 <lb/>solle ein jeder Burger verpflichtet seyn, wann er sich aus einer
 <lb/>Handlungs-Societaͤt wegbegiebt, solches innert <date dur="P4W">vier Wochen</date>
<lb/>durch ein eigenhaͤndiges Billet dem <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005113">Kaufmaͤnnischen Di<lb break="no"/>rectorio</orgName>
 wissenhaft zu machen; Wurde diese pflichtmaͤßige
 <lb/>Anzeige in der anberaumten Zeit nicht geschehen, so solle der
 <lb/>so solche unterlassen hat, bey sich allenfalls ergebendem Falli<lb break="no"/>ment
 seiner vormahligen Handlungs-Societaͤt, bis und so
 <lb/>lange seine Entlassung in dem Ragionen-Buch eingetragen ist,
 <lb/>allerdings angesehen werden, als waͤre er noch in der Handlung,
 <lb/>in welcher er einmal eingeschrieben ware;</seg>
<seg>Sollte auch einer
 <lb/>in dem Lauf des Jahrs in einer Handlungs-Societaͤt interes<lb break="no"/>siert,
 oder eine ganz neue Handlung und Ragion errichtet wer<lb break="no"/>den,
 auf welches ein wachsames Aufsehen zu haben dem <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<lb/><orgName ref="org005131">Postamt</orgName> vorzuͤglich aufgetragen wird, so solle der Eintritt in
 <lb/>eine allbereits bestehende Handlung, oder die neue zu Stand
 <lb/>gekommene Ragion dem <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005113">Kaufmaͤnnischen Directorio</orgName> auch
 <lb/>in Zeit <date dur="P4W">vier Wochen</date> durch ein eigenhaͤndiges Billet angezeiget
 <lb/>werden.</seg>
<seg>Damit ferners die geringste Versaͤumniß dießfalls
 <lb/>in Zukonft nicht mehr statt finden, und das Ragionen-Buch
 <lb/>bestaͤndig in Ordnung unterhalten und fortgesetzt werden koͤnne,
 <lb/>so wird das <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Lobliche</expan></choice>
<orgName ref="org005113">Kaufmaͤnnische Directorium</orgName> sich angelegen
 <lb/>seyn lassen, <date dur="R/P1Y">alle Jahr</date> einmal, und namentlich in dem Monat
 <lb/><date when="--05">May</date>, die in seiner Verwahrung ligende Original-Bogen in
 <lb/>jedes Handlungs-Haus, (wohl verstanden, jedem den seini<lb break="no"/>gen,)
 wiederum zusenden, damit die in dem Lauf des Jahrs
 <lb/>vorgefallene Veraͤnderungen, nach denen mittlerweil eingesen<lb break="no"/>deten
 Billets oder sonsten nach aufhabenden Pflichten, eigen<lb break="no"/>haͤndig
 eingetragen werden koͤnnen, und solle mit Einziehung
 <lb/>und bestaͤndiger Aufbewahrung dieserer Bogen verfahren wer<pb n="2v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__110__fol__2_v_.tif
"/><lb break="no"/>den,
 wie oben erlaͤutert und bestimmt ist, auch das in der
 <lb/><orgName ref="org005015">Stadt Unterschreiber-Canzley</orgName> liegende Ragionen-Buch aus
 <lb/>selbigen jedes Jahr ergaͤnzt, und mit ihnen uͤbereinstimmend
 <lb/>fortgesetzt werden.</seg>
</p></div>
<div><p>
<lb/>IV. Diese einig zu Vermehrung des Wohlstands und zu
 <lb/>Aufnahm des Flors der hiesigen Kauf- und Handelschaft ab<lb break="no"/>gesehenen
 bestgemeynten Landesvaͤterliche Verordnungen, sol<lb break="no"/>len
 endlich durch den Druck offentlich bekannt gemacht, bey den
 <lb/>jeweiligen Zohlordnungs-Zusammenkoͤnften allemahl verlesen,
 <lb/>auch in jedes Handlungs-Haus bey dem dießmaligen Herum<lb break="no"/>tragen
 der Bogen, und dann in Zukonft, wann ein neues Hand<lb break="no"/>lungs-Haus
 entstehet, und seine Ragion zum erstenmahl ein<lb break="no"/>schreiben
 laßt, zu noͤthiger Wissenschaft und Verhalt mitgetheilt,
 <lb/>auch dem Frey <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005052">Stadt-Gericht</orgName> zugestellt werden, um bey
 <lb/>sich ergebenden Faͤllen nach Anleitung derselben zu verfahren.
</p></div>
<p>
<lb/>Es stehen aber Hoch- und Wohlgedacht <choice><abbr>UnGnHHrn</abbr><expan>Unseren Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice> in
 <lb/>der zuversichtlichsten Erwartung, daß diesen auf den Nutzen,
 <lb/>Sicherheit und Wohlstand der ganzen Kaufmannschaft abzie<lb break="no"/>lenden
 Verordnungen von jedermann willige Folge werde ge<lb break="no"/>leistet werden.
</p>
<p><lb/>Geben den <origDate when="1780-02-23">23. Februarii 1780</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Da die <placeName ref="loc000281">französische</placeName> Schutzzollpolitik der 1660er Jahre negative Auswirkungen auf die <placeName ref="loc000065">zürcherischen</placeName> Textilexporte hatte, wurde im Jahre 1662 das <orgName ref="org005113">Kaufmännische Direktorium</orgName> als Zusammenschluss der städtischen Kaufleute gegründet. Während anfänglich sieben Kaufleute von der Kaufmannschaft gewählt wurden, bestand das <orgName ref="org005113">Kaufmännische Direktorium</orgName> ab 1710 aus zwölf Mitgliedern, von denen vier aus dem <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> stammten. Zu den Aufgaben des <orgName ref="org005113">Kaufmännischen Direktoriums</orgName> zählte die Verwaltung des Zollwesens (insbesondere für den Seiden- und Wollhandel), des Postwesens, des Transportwesens und des Makler- und Börsenwesens. Ausserdem war das Direktorium für arbeitsrechtliche Regelungen der Verlagsarbeiter, für die Gewerbe- und Qualitätskontrolle, für das Führen der diplomatischen Korrespondenz in kaufmännischen Angelegenheiten sowie als Schlichtungsstelle bei Streitfällen unter Kaufleuten zuständig. Da jedoch 1692 die <orgName ref="org005095">Fabrikkommission</orgName> gegründet wurde, die einen Grossteil der gewerbepolitischen Aufgaben übernahm, entwickelte sich das <orgName ref="org005113">Kaufmännischen Direktorium</orgName> nicht zu einem Gremium, das alle fabrikationstechnischen und kaufmännischen Belange regelte.</p>
<p>Ein erstes Verzeichnis handeltreibender Bürger stammt von 1679 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188701">StAZH A 58.1 a</ref></bibl>). In der Fabrikordnung vom 16. August 1717 wurde festgelegt, dass sich alle Händler und Kaufleute mit ihrer Handelsgesellschaft (<orig>Ragion</orig>) zur Registrierung bei der <orgName ref="org005015">Stadtkanzlei</orgName> melden mussten (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188778">StAZH A 76</ref></bibl>). Grund für diese Regelung waren zunächst fiskalische Interessen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit. Da jedoch ab den 1770er Jahren zahlreiche nicht erlaubte Handelsgesellschaften zwischen Bürgern und Nichtbürgern entstanden, ging es der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit stärker darum, mittels Kontrolle und ordnungsgemässer Registrierung solche verbotenen Handelsgesellschaften zu unterbinden.</p>
<p>Am 20. Januar 1780 stellte der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
       <orgName ref="org002406">Rat</orgName> während der Beratschlagung über das weitere Vorgehen gegen vier zahlungsunfähige Bürger fest, dass das Ragionenbuch in der städtischen <orgName
        ref="org005015">Unterschreiberkanzlei</orgName> mangelhaft geführt werde. Es sei zwar vor Kurzem eine Kommission zur Behebung der Missstände eingesetzt worden, diese habe aber noch keine Ergebnisse geliefert. Da das <orgName
        ref="org005113">Kaufmännische Direktorium</orgName> bereits 1776 auf zahlreiche verbotene Handelsgesellschaften und die Notwendigkeit einer Verordnung hingewiesen hatte, gab der <orgName
        ref="org002406">Rat</orgName> einer neu eingesetzten Kommission den Auftrag, ein Gutachten auszuarbeiten (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245248">StAZH B II 988</ref>, S. 23-24</bibl>). Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> besprach das Gutachten am 23. Februar 1780 und hiess alle Vorschläge ohne Änderungen gut (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245248">StAZH B II 988</ref>, S. 23-24</bibl>). In Folge wurde ein neues Ragionenbuch angelegt, worin am Anfang die vorliegende Verordnung sowie ein vorgedruckter, unausgefüllter Ragionenschein eingeklebt wurden (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=293749">StAZH D 54</ref></bibl>).</p>
<p>Nachdem mit der vorliegenden Verordnung genauere Ausführungsbestimmungen über die Führung der Ragionenverzeichnisse erfolgt waren, kam es mit der Verordnung von 1789 zu einer Präzisierung und Erweiterung der Bestimmungen (Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139191">SBPOZH</ref>, Bd. 6, Nr. 34, S. 266-275</bibl>).</p>
<p>Zum <orgName ref="org005113">Kaufmännischen Direktorium</orgName> und zum Ragionenwesen in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D16380.php">Kaufleute</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114709">Pfister 1992</ref>, S. 97-98</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151092">Sulzer 1944</ref>, S. 115-117</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001174649803977">Grossmann 1927</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
