<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_070</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc>
     <msIdentifier>
      <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3577219">StAZH III AAb 1.14, Nr. 11</idno>
     </msIdentifier>
     <head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Werbung, Reislauf und Desertion</head>
     <msContents>
      <summary>Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund von zahlreichen nicht erlaubten fremden Diensten ein erneuertes Werbungsmandat mit drei Teilen. – Der erste Teil enthält Artikel betreffend Söldnerwerbungen in obrigkeitlich bewilligten Kriegsdiensten. Zunächst wird verordnet, dass Söldner nur mit Bewilligung der obrigkeitlichen Werbungskommission angeworben werden dürfen (1). Soldaten, die sich selbst bei einem Hauptmann als Söldner bewerben, müssen bei den Amtleuten gemeldet werden und bei der Werbungskommission ihren Solddienstvertrag vorweisen (1, 11, 12). Geregelt wird des Weitern die maximale Anstellungsdauer, das Handgeld und der Inhalt von Solddienstverträgen (Kapitulationen) (2, 4, 6). Werbungen mit öffentlichem Trommelschlag dürfen nur mit schriftlicher Erlaubnis durchgeführt werden (3). Während freiwillig angebotene Dienste zulässig und verbindlich sind, dürfen Rekruten, die in Haft sitzen, nicht engagiert werden (5, 7). Bestraft werden betrügerische Werber sowie Rekruten mit falschen Tauf- und Heimatscheinen (8, 9). Geregelt werden ausserdem Geldstreitigkeiten zwischen Wirten und Werbern (10). – Der zweite Teil betrifft Söldnerwerbungen in obrigkeitlich nicht bewilligten Kriegsdiensten. Diese sind nicht nur für die Obrigkeit, sondern auch für die Rekruten selbst schädlich (13). Soldaten, die bereits einen nicht bewilligten Dienst angetreten haben, sollen von ihren Familienangehörigen und Vorgesetzten schriftlich ermahnt werden, nach Beendigung des Dienstes zurückzukehren und keinen neuen Dienst anzunehmen (14). Es gilt, dass zurückgekehrte Soldaten sich unverzüglich beim Präsidenten der Werbungskommission zu melden haben (15). Alle Amtleute, Pfarrer und militärische Personen sollen sich nach Personen erkundigen, die sich in nicht erlaubten Diensten befinden (16). Da Grenzorte für nicht erlaubte Anwerbungen besonders gefährdet sind, darf dort nicht um Soldaten geworben werden (17). Es folgen die Bestimmungen des Reislaufmandats vom 14. Mai 1757. – Der dritte Teil umfasst Bestimmungen bezüglich der Desertion aus obrigkeitlich bewilligten Kriegsdiensten. Zunächst wird festgehalten, dass Versprechen betreffend Bezahlung und Einsatzdauer, welche die Soldaten bei der Anwerbung erhalten haben, eingehalten werden sollen (1, 3, 4). Es soll für das Wohl der Soldaten gesorgt werden und ihnen keine zu kostbaren Uniformen gegeben werden, die die Soldaten aus ihrer Besoldung nicht bezahlen können (2, 5). Unzufriedene Soldaten und Unteroffiziere sollen nicht desertieren, sondern sich beim Regimentskommandanten oder bei der Werbungskommission beschweren (6). Desertierte Soldaten sollen sich innerhalb von sechs Monaten bei der Werbungskommission melden, um ihre Strafe anzutreten und ihre Schulden beim Hauptmann zu begleichen. Erfolgt keine Meldung, drohen dem Deserteur der Verlust des Landrechts und seines Vermögens (7-9). Grundsätzlich werden Bürger, die verbotene Dienste annehmen oder desertieren, durch Gefangenschaft, Entschädigungszahlungen an ihren Hauptmann und durch den Entzug ihrer bürgerlichen Rechte bestraft (10). Verdächtige Personen, die sich in unerlaubten Diensten befinden oder ohne Urlaubspass ins Herrschaftsgebiet Zürichs zurückkehren, müssen von den Amtleuten und Pfarrern der Werbungskommission gemeldet werden und dürfen nicht heiraten (11, 12). Weiterhin wird verordnet, dass Hauptleute die Deserteure nicht eigenmächtig bestrafen dürfen, sondern nur mit Bewilligung der Werbungskommission (13). Für Unteroffiziere und Soldaten gilt, dass sie ihren Abschied nicht vom Regiment, sondern von der Werbungskommission erhalten sollen. Vom Regiment wird ihnen lediglich ein Urlaubspass sowie das nötige Reisegeld erteilt (14). Zuletzt erfolgt die Anordnung, dass das Werbungsmandat gedruckt und von den Kanzeln verlesen werden soll. Ausserdem erhalten die Ranghöchsten der beiden Standesregimenter und die holländische Gardekompanie mehrere Exemplare des Mandats. Auf den alljährlichen Musterungen auf der Landschaft soll das Mandat schliesslich verlesen werden (15).</summary>
      <msItem>
       <textLang>Deutsch</textLang>
       <filiation type="current">Druckschrift, 14 Bl.</filiation>
       <docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint>
      </msItem>
     </msContents>
     <physDesc>
      <objectDesc>
       <supportDesc>
        <support><material>Papier</material></support>
        <extent>
         <dimensions type="leaves">
          <height unit="cm" quantity="21.0"/>
          <width unit="cm" quantity="17.0"/>
         </dimensions>
        </extent>
       </supportDesc>
      </objectDesc>
     </physDesc>
     <history>
      <origin><origDate when="1772-03-19"/></origin>
     </history>
     <additional>
      <listBibl>
       <head>Edition</head>
       <bibl>SBPOZH, Bd. 5, Nr. 53, S. 295-316</bibl>
      </listBibl>
      <listBibl>
       <head>Nachweis</head>
       <bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1026, Nr. 1793</bibl>
      </listBibl>
     </additional>
    </msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000297">Bewilligung</term><term ref="key005380">Fahnenflucht</term><term ref="key004082">Solddienst</term><term ref="key000817">Vertrag</term><term ref="key005458">Werbung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><div>
<pb n="1r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__01_r_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Werbungs-Mandat <lb/>der <lb/>Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p><lb/>Im Jahr <date when="1772">1772</date>.</p></div>
<pb n="1v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__01_v_.tif"/>
<pb n="2r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__02_r_.tif"/>
<div><div><ab type="marginal note" place="right margin">Eingang.</ab></div>
<p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister, Klein
 <lb/>und Große Raͤthe der Stadt und
 <lb/>Republik <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, entbiethen allen Un<lb break="no"/>seren
 Angehoͤrigen zu Stadt und Land,
 <lb/>Unseren gnaͤdig geneigten Willen und alles Gutes, auch
 <lb/>darbey zu vernehmen: Daß nachdem Wir zu Unserem
 <lb/>groͤsten Bedauren und Mißfallen erfahren muͤssen, wie
 <lb/>daß ungeachtet verschiedener Unserer vorsorgenden Man<lb break="no"/>daten
 und Verordnungen</p>
<p>
<lb/>In Ansehung der Voͤlker-Anwerbungen in dem Lande
 <lb/>selbsten,</p>
<pb n="2v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__02_v_.tif"/>
<p>
<lb/>Der Annahme fremder unerlaubten Diensten,
 <lb/>Und des pflichtlosen Ausreissens, aus den von Uns
 <lb/>avouirten Regimentern und Compagnien,</p>
<p><lb/>zum Schaden des Staats uͤberhaupt, und Unserer An<lb break="no"/>gehoͤrigen
 insbesondere, viel unordentliches, unerlaub<lb break="no"/>tes,
 ja hoͤchst strafbares vorgehe,</p>
<p>
<lb/>Wir in getreuer Landesvaͤterlicher Beherzigung des<lb break="no"/>sen
 erforderlich und nothwendig zu seyn erachtet, Unsere
 <lb/>ehvorige <hi rend="font change">Mandata</hi> hierdurch nicht nur zu erneueren, son<lb break="no"/>dern
 nach gegenwaͤrtiger Zeiten Erforderniß einzurichten.</p>
<p>
<lb/>Es ist also in Ansehung der Werbungen in dem Lan<lb break="no"/>de
 selbsten, Unser ganz ernstlicher Will und Meinung:</p></div>
<div type="chapter"><head type="subtitle"><lb/>§ I. <lb/>Werbungen in Obrigkeitlich avouirte Dienst</head>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Vorweisung <lb/>des zu der ver<lb break="no"/>willigenden <lb/>Werbung ver<lb break="no"/>faßten Pa<lb break="no"/>tents.</ab></div>
<p>
<lb/>1. Daß in Unseren Landen, Gerichten und Gebie<lb break="no"/>ten
 (unter welchen die Freyherrschaft <placeName ref="loc000278">Sax</placeName>, das <placeName ref="loc010484">Kel<lb break="no"/>ler-Amt</placeName>,
 und die Herrschaften <placeName ref="loc010640">Ramßen</placeName> und <placeName ref="loc010409">Doͤrff<lb break="no"/>lingen</placeName>
 ebenfalls gemeint sind) niemahlen, ohne vorhero
 <lb/>Unserem Ober- und Land-Vogt des Bezirkes, oder we<lb break="no"/>nigstens
 dem Unter-Beamteten des Orts, vorgewiese<lb break="no"/>nes
 Hoch-Obrigkeitliches Patent, jemanden, wer es im<lb break="no"/>mer
 seye, einige Werbung gestattet werde; worbey
 <pb n="3r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__03_r_.tif"/>
<lb/>Unsere Ober- und Unter-Beamtete sorgfaͤltig zuzusehen
 <lb/>haben, fuͤr wie viele Mannschaft und auf welche Zeit
 <lb/>das Patent gestellet seye, und damit hierbey destoweni<lb break="no"/>ger
 Gefahr unterlauffen koͤnne: so solle fuͤrohin die <orgName ref="org005149">Wer<lb break="no"/>bungs-Canzley</orgName>,
 sowohl die Anzahl der bewilligten
 <lb/>Mannschaft, als das <hi rend="font change">Datum</hi> des <hi rend="font change">Patent</hi>s, nicht nur mit
 <lb/>Zahlen, sondern auch mit Buchstaben deutlich aussetzen,
 <lb/>wie dann auch wann der Werber von einem Werb-Platz
 <lb/>weggehet, er sich durch Beamtete des Orts in das Pa<lb break="no"/>tent
 aufschreiben lassen solle, wie viele Mannschaft er
 <lb/>in selbigem angeworben habe.</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Vorweisung <lb/>eines Scheins <lb/>an denen Or<lb break="no"/>ten, wo keine <lb/>Werb-Plaͤtze <lb/>aufgerichtet <lb/>sind.</ab></div>
<p>
<lb/>Im Fall aber keine ordentliche Werb-Plaͤtze aufge<lb break="no"/>richtet
 werden, und ein Hauptmann seinen Verlaub-<lb/>Gaͤngeren<!-- Beauftragter, der die Erlaubniss ('Verlaub') hat, im Lande herum Werbungstruppen zu gewinnen -->, oder anderen einzelnen Personen, den Auf<lb break="no"/>trag
 machen wuͤrde, Ihme einen oder mehrere Mann
 <lb/>zuzufuͤhren, oder wuͤrklich anzuwerben, solle Er die Ob<lb break="no"/>liegenheit
 haben, jeder solcher Person ein von Ihme mit
 <lb/>Unterschrift und Pittschaft bekraͤftigten Schein, in wel<lb break="no"/>chem
 Er sich auf das Hoch-Oberkeitliche Patent bezie<lb break="no"/>het,
 zuzustellen, welchen Schein im Fall ein solch Com<lb break="no"/>mittierter
 einen, oder mehrere Mann aus einem Dorff
 <lb/>einem Hauptmann zufuͤhren will, oder angeworben hat,
 <lb/>Er dem Unter-Beamteten des Orts oder Bezirks, vor<pb n="3v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__03_v_.tif"/><lb break="no"/>legen
 solle, damit dieser in solchen mit eigner Hand ein<lb break="no"/>schreiben
 koͤnne, wen Er in obiger Absicht dem Haupt<lb break="no"/>mann
 zufuͤhre.</p>
<p>
<lb/>Wuͤrde dann ein noch nicht Angeworbener von
 <lb/>dem Hauptmann nicht angenommen: so solle der, so
 <lb/>Ihne hingebracht, pflichtig seyn, Ihne wieder zuruͤck
 <lb/>zu nehmen, und solchen mit Anzeige des geschehenen,
 <lb/>wieder dem Unter-Beamteten vorzustellen.</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verfuͤgung in <lb/>Ansehung de<lb break="no"/>rer, die von sich <lb/>selbst Dienst <lb/>suchen.</ab></div>
<p>
<lb/>In Ansehung derjenigen, welche aus, und von sich
 <lb/>selbsten zu einem Hauptmann gehen, und Dienste su<lb break="no"/>chen
 wollen:</p></div>
<div type="section"><p>
<lb/>1. Solle derjenige Hauptmann, der einen solchen
 <lb/>anwirbt, pflichtig seyn, dem Unter-Beamteten des Orts
 <lb/>und Bezirks, entweder durch den Mann selbsten, oder
 <lb/>jemand anders, wo moͤglich vor der Abreise der Recrou<lb break="no"/>ten,
 wiedrigen Falls gleich hernach, hiervon schriftliche
 <lb/>Nachricht zu ertheilen, damit er allezeit wissen moͤge,
 <lb/>wo ein jeder hinkomme.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Termin des <lb/>Engagements.</ab></div>
<p><lb/>2. Es mag niemand auf laͤnger als <date dur="P3Y">drey Jahr</date> enga<lb break="no"/>giret
 werden.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Verboth beym <lb/>Trommelschlag <lb/>zu werben</ab></div>
<p>
<lb/>3. Bey oͤffentlichem Trommelschlag zu werben, ist
 <lb/>ohne in besonderen Faͤllen darzu erhaltene schriftliche
 <lb/>Erlaubniß, gaͤnzlich verbothen.</p></div>
<pb n="4r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__04_r_.tif"/>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Verzeichniß <lb/>dessen, so ei<lb break="no"/>nem Recrou<lb break="no"/>ten verspro<lb break="no"/>chen wird.</ab></div>
<p><lb/>4. Was einem Recrouten an seinem Tag- und Wo<lb break="no"/>chen-Geld
 sowohl, als an Mond- und Armatur verspro<lb break="no"/>chen
 wird, was er darauf empfangen, oder bey dem Re<lb break="no"/>giment
 annoch zu fordern hat, soll alles in der Capitu<lb break="no"/>lation<!-- offizieller Solddienstvertrag -->
 ordentlich und deutlich ausgesetzt seyn.
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Ohne Bewilli<lb break="no"/>gung der naͤch<lb break="no"/>sten Anver<lb break="no"/>wandten mag <lb/>kein Engage<lb break="no"/>ment Platz ha<lb break="no"/>ben.</ab></div>
<p>
<lb/>Das <hi rend="font change">Engagement</hi> eines Lands-Kinds, oder Angehoͤ<lb break="no"/>rigen,
 so arme Eltern, oder Weib und Kinder zu er<lb break="no"/>naͤhren
 hat, solle ohne Bewilligung derselben nicht guͤl<lb break="no"/>tig
 seyn; hat er schon Handgeld empfangen, so solle
 <lb/>gegen Wiedererstattung desselben, und des allfaͤllig em<lb break="no"/>pfangenen
 Taggelds, auch der bey dem Werbungs-An<lb break="no"/>laß
 ergangenen Unkosten, (welche letztere aber sich nie<lb break="no"/>mahlen
 uͤber <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">einen Gulden</measure> auf den Mann belaufen sol<lb break="no"/>len)
 frey gelassen werden; Wollte er aber ungeachtet
 <lb/>des Verlangens der Seinigen, nicht im Lande bleiben:
 <lb/>so wird die <orgName ref="org005149">Werbungs-Commißion</orgName> das den Umstaͤnden
 <lb/>angemessene verordnen.
</p>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Werbungen, <lb/>die von einem ganzen <lb/>Regi<lb break="no"/>ment oder <lb/>Compagnien <lb/>vorgenommen <lb/>werden.</ab></div>
<p>
<lb/>Wann auch ein ganzes Regiment oder einige Com<lb break="no"/>pagnien
 miteinander gemeinsam zu werben gut fuͤnden;
 <lb/>So solle Ihnen solches zwar bewilliget seyn, doch so, daß sel<lb break="no"/>biges
 der Recrout angezeiget werden <subst><del>kann</del><add place="above" hand="later hand">soll</add></subst>, zumahlen keiner
 <pb n="4v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__04_v_.tif"/>
<lb/>der <hi rend="font change">précis</hi> unter einem Herrn Hauptmann sich engagirt,
 <lb/>wider seinen Willen, unter einen andern nicht mag
 <lb/>gestossen werden.
</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Freywillig ge<lb break="no"/>nommene <lb/>Dienste.</ab></div>
<p>
<lb/>5. Diejenige aber, so sich nicht in obigen Faͤllen be<lb break="no"/>finden,
 freywillige Dienste genommen, sich auch wohl
 <lb/>selbsten darzu angebotten haben, sollen ohne anders schul<lb break="no"/>dig
 seyn, ihr Versprechen zu halten, es waͤre dann
 <lb/>Sach, daß eine Lobliche <orgName ref="org005149">Werbungs-Cammer</orgName> finden
 <lb/>sollte, daß sie ohne Ihren, oder der Ihrigen groͤsten
 <lb/>Schaden sich nicht von Hause entfernen koͤnnten, wel<lb break="no"/>chen
 Falls sie aber nicht nur gehalten seyn sollen, al<lb break="no"/>les
 Empfangene, nebst den ergangenen billichen Unko<lb break="no"/>sten
 zu ersetzen, sondern Sie werden uͤber das noch mit
 <lb/>Gefangenschaft und Zuͤchtigung nach vorwaltenden Um<lb break="no"/>staͤnden
 gestraft werden.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin">Handgeld.</ab></div>
<p>
<lb/>6. Einer so Dienst nimmt, ist nicht eher obligat,
 <lb/>bis Er wirklich Handgeld angenommen hat.
</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>In Oberkeit<lb break="no"/>lichen Verhaft <lb/>sitzende, koͤn<lb break="no"/>nen nicht en<lb break="no"/>gagirt wer<lb break="no"/>den.</ab></div>
<p><lb/>7. Einer der auch um geringer Verbrechen wil<lb break="no"/>len
 in der Stadt oder auf dem Lande in Oberkeitlichem
 <lb/>Verhaft ist, kann nicht engagirt werden, bis Er seine
 <lb/>voͤllige Freyheit erhalten hat; wenn Er auch waͤhrend
 <lb/>seiner Gefangenschaft schon Handgeld angenommen,
<pb n="5r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__05_r_.tif"/>
<lb/>um desto ehender loß zu kommen, oder weniger gestraft
<lb/>zu werden, so soll doch, wann Er wieder frey ist, sein
<lb/>Versprechen null und nichtig seyn.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Falsche Wer<lb break="no"/>ber.</ab></div>
<p><lb/>8. So wie alle List und Betriegereyen bey den
 <lb/>Werbungen ernstlich verbotten, so sollen auch diejenige,
 <lb/>so nicht militar sind, und unter dem Vorwand, als
 <lb/>wann Sie selbsten Dienste genommen, andere zu ver<lb break="no"/>locken
 suchen, nicht nur selbsten als Betrieger gestraft,
 <lb/>sondern der oder die, so auf eine solche Verfuͤhrung hin,
 <lb/>Dienste genommen, sollen ihres Engagements befreyt,
 <lb/>nur das empfangene Handgeld, sonsten aber keine Un<lb break="no"/>kosten
 zuruͤck zu geben schuldig seyn, die Werber aber,
 <lb/>so dieses angeordnet, zu ernstlicher Verantwortung und
 <lb/>Strafe gezogen werden.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Abstraffung <lb/>derjenigen, so <lb/>falsche Tauf-<lb/>Zunahmen <lb/>und Heimath <lb/>angeben, oder <lb/>bey verschiede<lb break="no"/>nen Regimen<lb break="no"/>tern Handgeld <lb/>nehmen.</ab></div>
<p>
<lb/>9. Da auch oft geschehen, daß hiesige Landesange<lb break="no"/>hoͤrige,
 Dienste begehren, sich wuͤrklich anwerben las<lb break="no"/>sen,
 und Handgeld annehmen, darbey aber falsche
 <lb/>Tauf-Zunahmen und Heimath angeben, solches als eine
 <lb/>boshafte und vorsetzliche Betriegerey kann angesehen
 <lb/>werden; so sollen auch dergleichen Boͤsewichter, wann
 <lb/>sie entdeckt werden, ohne einiges Verschonen, mit einer
 <lb/>ihrem schwehren Verbrechen angemessenen Strafe belegt
 <pb n="5v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__05_v_.tif"/>
<lb/>werden, welches auch auf diejenigen gemeint seyn solle,
 <lb/>so solchen Betriegern zu Ihrem Vorhaben Anleitung ge<lb break="no"/>geben,
 und behilflich gewesen sind, ja wohl gar (obwoh<lb break="no"/>len
 Sie Ihnen als solche bekannt gewesen,) zu den
 <lb/>Hauptleuthen herum gefuͤhrt haben, welches auch auf
 <lb/>diejenigen zu verstehen, so auf eine betriegerische Weise
 <lb/>bey unterschiedenen Regimentern und Compagnien
 <lb/>Dienst und Handgeld nehmen, wann solches schon un<lb break="no"/>ter
 Angebung Ihres wahren Nahmens geschieht.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Streitigkeiten <lb/>zwischen den <lb/>Wirthen und <lb/>Werbern.</ab></div>
<p>
<lb/>10. Damit auch denen Streitigkeiten, so sich oͤf<lb break="no"/>ters
 zwischen denen Wirthen und denen Werbern ereig<lb break="no"/>nen,
 moͤglichst vorgebogen werde, so wird hiermit de<lb break="no"/>nen
 Hauptleuthen, und denen, so in Ihrem Nahmen
 <lb/>die Werbung besorgen, angesinnet, in Anvertrauung
 <lb/>des erlangten Hoch-Obrigkeitlichen Werbungs-Patents,
 <lb/>oder des auf solches sich gruͤndenden, von dem Haupt<lb break="no"/>mann
 ausgestellten, und von Ihme besiegelten, und un<lb break="no"/>terschriebenen
 Werb-Scheins, sorgfaͤltig und dadurch
 <lb/>sich selbsten vor Schaden zu seyn; indeme <subst><del>dann</del>
<add place="above" hand="later hand">den</add></subst> bey
 <lb/>diesen Geschaͤften vorkommenden Umstaͤnden, und der
 <lb/>Billigkeit angemessen zu seyn befunden wird, daß Sie
 <lb/>vor die Summ von <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">Gulden zwanzig</measure>, so ein Wirth
 <pb n="6r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__06_r_.tif"/>
<lb/>Ihrem Werber an Geld, Speiß und Trank vorstre<lb break="no"/>cken
 moͤchte, gut seyn, und wann die Bezahlung von
 <lb/>dem Werber nicht geschehe, von Ihnen abgefuͤhrt wer<lb break="no"/>den
 solle, jedoch in dem Verstand, daß wann ein Wer<lb break="no"/>ber
 an einem Ort Schulden hinterlaͤsset, der Wirth
 <lb/>pflichtig seyn solle, seinem Hauptmann, oder wer Ihme
 <lb/>die Werbung uͤbergeben hat, in Zeit <date dur="P8D">8 Tagen</date>, nach
 <lb/>Abreise des Werbers, von dem vorgefallenen Nachricht
 <lb/>zu geben, und wenn Er solches unterließe, seine An<lb break="no"/>sprach
 an den Hauptmann verlustig seyn solle; so wie
 <lb/>Er auch ohne anders alles dasjenige, so Er unter dem
 <lb/>oder diesem Titel und Vorwand, dem Werber an
 <lb/>Geld, Speiß und Trank uͤber die obbemeldte Summ
 <lb/>der <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">Gulden zwanzig</measure> aus, anvertrauen wuͤrde, keines<lb break="no"/>wegs
 an dem Hauptmann, noch die Recrouten, son<lb break="no"/>dern
 an dem Werber alleine zu suchen haben solle.
</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Vorstellung <lb/>der Recruten <lb/>vor der <orgName ref="org005149">Wer<lb break="no"/>bungs-Com<lb break="no"/>mißion</orgName>.</ab></div>
<p>
<lb/>11. Alle Landeskinder, so in dem Lande engagirt
<lb/>werden, sollen, ehe sie zu Ihrem Regiment abgehen,
<lb/>der <orgName ref="org005149">Werbungs-Commißion</orgName> vorgestellet, und ihre Capi<lb break="no"/>tulationen
vorgewiesen werden; welcher Hauptmann,
<lb/>Ober- oder Unter-Officier, solches zu thun unterliesse,
<lb/>oder gar Leuthe, von denen Er wußte, daß gegen ihre
     <pb n="6v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__06_v_.tif"/>
<lb/>Wegnahm Vorstellungen wuͤrden gemachet werden,
     <lb/>oder solchen, die um einer verdienten Strafe zu entge<lb break="no"/>hen,
Dienste annehmen, die Anleitung gebe, wie Sie
<lb/>heimlich zu dem Regiment kommen koͤnnen, solle nach
<lb/>vorkommenden Umstaͤnden mit schwehrer Buße belegt
<lb/>werden; wann aber einer bey dem Regiment selbsten
<lb/>angeworben wird, so solle der Hauptmann die Oblie<lb break="no"/>genheit
haben, in den naͤchst darauf einsendenden Com<lb break="no"/>pagnie-Listen,
bey dessen Nahmen den umstaͤndlichen
<lb/>Bericht des geschehenen beyzusetzen.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Aussetzung der <lb/>Naͤmen in den <lb/>einzugebenden <lb/>Etats.</ab></div>
<p>
<lb/>12. Es sollen auch in den <date dur="R/P1Y">alljaͤhrlich</date> einzugebenden
 <lb/>Etats aller avouirten Compagnien, die saͤmmliche
 <lb/>Mannschaft, ohne einige Auslassung oder Veraͤnderung
 <lb/>eines Namens oder Heimaths deutlich, und bey Ver<lb break="no"/>meidung
 erforderlicher Ahndung ausgesetzet werden.</p></div></div>
<div type="chapter"><head type="subtitle"><lb/>§. II <lb/>Werbungen in unerlaubte und nicht avouirte <lb/>Dienste</head>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Abmahnen in <lb/>unerlaubte <lb/>Dienste zu <lb/>tretten.</ab></div>
<p>
<lb/>13. Betreffende dann diejenige Unserer Angehoͤri<lb break="no"/>gen,
 so Unserer vielfaͤltig ehemahliger Verbothen zuwi<lb break="no"/>der
 in unerlaubte, und von Uns nicht avouirte Dienste
 <pb n="7r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__07_r_.tif"/>
<lb/>oder Regimenter sich begeben; so ist diß Ihr Betragen
 <lb/>Uns um so mißfaͤlliger und strafbarer, als denjenigen,
 <lb/>so Lust haben, sich in fremde Dienste zu begeben, die
 <lb/>voͤllige Freyheit gestattet wird, unter den von Uns
 <lb/>avouirten Diensten, nach Wohlgefallen zu waͤhlen;
 <lb/>als sie wohl wissen, daß Sie bey Unseren Standes-Regi<lb break="no"/>mentern,
 sowohl in Absicht auf Ihre zeitliche und ewige
 <lb/>Wohlfahrt bestens besorget sind, und daß, wenn <subst><del>ja</del>
<add place="above" hand="later hand">je</add></subst> wi<lb break="no"/>der
 alles verhoffen, von jemanden Ihnen Gewalt und
 <lb/>Unrecht angethan wuͤrde, Sie, wann Sie Ihre begruͤn<lb break="no"/>dete
 Klagen an Uns gelangen lassen, allen Landesherr<lb break="no"/>lichen
 Schutz, Hilf und Beystand zu gewarten haben,
 <lb/>dahingegen, wann Sie in unerlaubte Dienste tretten,
 <lb/>nicht nur gegen Ihre Hohe Obrigkeit und das Vater<lb break="no"/>land
 pflichtloß handeln, sondern aus Ermanglung all<lb break="no"/>obbemeldter
 Hilfsmittel, sich selbsten dem groͤßten Un<lb break="no"/>gluͤcke
 aussetzen.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Verordnung <lb/>in Betreff de<lb break="no"/>rer, die sich <lb/>wirklich in un<lb break="no"/>erlaubten <lb/>fremden Dien<lb break="no"/>sten befinden.</ab></div>
<p>
<lb/>14. Wir wollen aus gnaͤdiger Wohlmeinung gegen die
 <lb/>Unsrigen, in Ansehung derjenigen aus Ihnen, so sich
 <lb/>dermahlen wuͤrklich in solchen von Uns unerlaubten
 <lb/>Diensten befinden, glauben, daß Sie darzu durch boͤß<lb break="no"/>willige
 Verfuͤhrung, oder aus Ungewissenheit Unserer
 <pb n="7v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__07_v_.tif"/>
<lb/>Mandaten verleitet worden seyen; und deswegen in
 <lb/>Gnaden verordnen, daß gleich nach Verkuͤndigung die<lb break="no"/>ses
 Mandats, von Ihren Eltern, Geschwisterten oder
 <lb/>Verwandten, oder bey aller derselben Abgang, von ei<lb break="no"/>nem
 Vorgesetzten ihres Orts, an Sie geschrieben, und
 <lb/>Sie alles Ernsts ermahnet werden sollen, nach Been<lb break="no"/>digung
 des eingegangenen Engagements, kein Neues
 <lb/>auf sich zu nehmen, sondern nacher Hause zu kom<lb break="no"/>men,
 wo Ihnen Ihres Fehlers halben nichts zuge<lb break="no"/>sucht,
 sondern Ihnen frey stehen solle, in dem Land
 <lb/>zu bleiben, oder in einem Unserer avouirten Regi<lb break="no"/>mentern
Dienste zu nehmen, welchem aber beygefuͤgt
<lb/>werden solle, daß wann Sie diesem nicht getreulich nach<lb break="no"/>kommen,
 sondern nach Verfluß der Zeit Ihres Enga<lb break="no"/>gements,
 sich wieder in ein neues einlassen wuͤrden, Sie
 <lb/>alsdann ohnfehlbar, und ohne einiges Verschonen,
 <lb/>gleich denjenigen, so vor das kuͤnftige in unerlaubte
 <lb/>Dienste tretten, die nachhero fuͤr solche ausgesetzte Strafe
 <lb/>zu gewarten haben sollen.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Und in Betreff <lb/>derer, die wie<lb break="no"/>der zuruͤck <lb/>kommen.</ab></div>
<p>
<lb/>15. Damit aber Unsere verordnete <orgName ref="org005149">Werbungs-Com<lb break="no"/>mißion</orgName>
 wissen moͤge, ob, und wie weit diesem Befehl
 <lb/>seye statt gethan worden, so sollen alle diejenigen Lan<pb n="8r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__08_r_.tif"/><lb break="no"/>des-Kinder,
 so aus eigenem Triebe, oder auf die be<lb break="no"/>meldte
 Ermahnung hin, in das Land zuruͤck kommen,
 <lb/>es seye daß Sie Ihrer Dienste entlassen worden, oder
 <lb/>noch auf etwelche Zeit in selbige zuruͤck zu gehn gesinnet
 <lb/>und schuldig seyen, sich gleich nach Ihrer Ankunft, bey
 <lb/>dem Praͤsidenten der <orgName ref="org005149">Werbungs-Cammer</orgName> melden, der
 <lb/>dann das erforderliche mit Ihnen reden wird; sollte
 <lb/>aber ein solcher Zuruͤckkommender diesem Ansinnen nicht
 <lb/>unverzuͤglich nachkommen, so solle Er von seinen Vor<lb break="no"/>gesetzten
 darzu ermahnet, und wann er dann nicht Folge
 <lb/>leistete, so kann dieses als ein sicheres Zeichen seines Un<lb break="no"/>gehorsams,
 oder gar einer Absicht noch andere Landes-<lb/>Kinder
 zu verfuͤhren, angesehen werden, und deßwegen
 <lb/>soll er mit Gewalt in die Stadt gefuͤhrt werden.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Aufsicht auf <lb/>solche, so in <lb/>unerlaubten <lb/>Diensten sich <lb/>aufhalten.</ab></div>
<p>
<lb/>16. Neben diesem werden Wir von Zeit zu Zeit Unse<lb break="no"/>ren
 Ober- und Landvoͤgten, denen Obristen und Haupt-<lb/>Leuthen
 in fremden Diensten, denen Pfarr-Herren,
 <lb/>denen Quartier-Hauptleuthen, Adjutanten, und allen
 <lb/>Unter-Beamteten des ganzen Landes den Auftrag
 <lb/>thun, sich des genauesten zu erkundigen, wer von de<lb break="no"/>nen
 Ihrer Aufsicht Anvertrauten, sich noch wirklich in
 <lb/>unerlaubten Diensten befinden, oder seit letzt vorherge<pb n="8v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__08_v_.tif"/><lb break="no"/>gangener
 Untersuchung und Verkuͤndung dieser Ver<lb break="no"/>ordnung,
 sich in solche begeben habe, damit Wir dann
 <lb/>gegen Leuthe die alle bestgemeinte Landesvaͤterliche Er<lb break="no"/>innerungen
 nicht annehmen wollen, mit der ausgesetz<lb break="no"/>ten
 Strafe verfahren koͤnnen.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Warnung vor <lb/>Verfuͤhrun<lb break="no"/>gen, an die auf <lb/>den Graͤnzen <lb/>wohnenden <lb/>allhiesigen An<lb break="no"/>gehoͤrigen.</ab></div>
<p>
<lb/>17. Da Wir auch die sichere Nachricht haben, daß die<lb break="no"/>jenige
 Unserer Angehoͤrigen, so auf den Graͤnzen Un<lb break="no"/>sers
 Landes, oder in von denselben abgesonderten Herr<lb break="no"/>schaften
 wohnen, diesen Verfuͤhrungen am meisten aus<lb break="no"/>gesetzt
 sind, so haben wir nicht ermangeln wollen, sel<lb break="no"/>bige
 kraͤftigst zu verwarnen, sich niemahlen an solche
 <lb/>ausser Unserer Bottmaͤßigkeit liegende Orte zu begeben,
 <lb/>von denen Sie wohl wissen, daß in selbigen, um junge
 <lb/>Leuthe zur Annahme fremder Dienste zu vermoͤgen,
 <lb/>List und Betrug, ja sogar Gewalt angewendet wird;
 <lb/>oder wann Sie ihrer eigenen Geschaͤften wegen, sich
 <lb/>ausser Landes zu begeben haͤtten, Sie nicht nur keinen
 <lb/>solchen Zumuthungen Gehoͤr geben, sondern bey Ihrer
 <lb/>nacher Hausekunft Ihren Vorgesetzten zu Handen der
 <lb/><orgName ref="org005149">Werbungs-Commißion</orgName> von dem Ihnen Begegneten, die
 <lb/>pflichtmaͤßige Anzeige thun sollen; und zwar um so mehr,
 <lb/>als wann Sie dann schon (wie es allemahl geschiehet) gleich
 <pb n="9r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__09_r_.tif"/>
<lb/>hernach Ihren begangenen Fehler einsehen, und bereuen,
 <lb/>es nicht mehr in Unserer Macht stehet, dem vor Sie dar<lb break="no"/>aus
 entstehenden Unheil vorzukommen, und Wir Sie
 <lb/>also allem dem Ungluͤck, so Sie sich durch Verabsaͤumung
 <lb/>Ihrer ersten Pflicht, und die Nichtachtung Unse<lb break="no"/>rer
 bestgemeinten Erinnerungen zugezogen, uͤberlassen
 <lb/>muͤssen.</p>
<div><head type="subtitle" resp="srr">Bestimmungen des Reislaufmandats vom <date when="1757-05-14">14. Mai 1757</date></head></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Erneuerung <lb/>des publicir<lb break="no"/>ten Mandats <lb/>von Anno <lb/><date when="1757">1757</date>.</ab></div>
<p>
<lb/>Damit auch jedermann des eigentlichen wisse, was
 <lb/>fuͤr Strafen er wegen Nichtbefolgung dieser Unserer
 <lb/>Verordnung zu erwarten habe, so wiederholen und be<lb break="no"/>kraͤftigen
 Wir hierdurch neuerdings, was schon durch
 <lb/>das Anno <date when="1757">1757</date>. publicirte Mandat<note>Gemeint ist das Mandat betreffend Reislaufverbot vom 14. Mai 1757 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3565642">StAZH III AAb 1.12, Nr. 6</ref></bibl>).</note> verordnet worden,
 <lb/>und versichern anbey feyerlich, daß solches ohne Verscho<lb break="no"/>nen
 in Erfuͤllung gesetzet werden solle. Nemlich:</p></div>
<div type="subsection"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Abstraffung <lb/>in Ansehung <lb/>derer, die frem<lb break="no"/>de Dienste an<lb break="no"/>nehmen.</ab></div>
<p>
<lb/>1. Daß wer wider obige Verordnung handeln,
 <lb/>fremde von Uns nicht avouirte Dienste annehmen wuͤr<lb break="no"/>de,
 und vor seinem Wegziehen in dem Lande nicht an<lb break="no"/>gehalten
 werden kann, ohne Gnade ab der Canzel ver<lb break="no"/>ruffen,
 sein Land-Recht Ihme hinaus gegeben, und so
 <lb/>Er Mittel hinterlaͤsset, oder Ihme nachher solche zufal<lb break="no"/>len,
 selbige zu Unseren Handen gezogen, und nach Be<lb break="no"/>schaffenheit
 der Sachen damit verfahren werden solle.</p></div>
<pb n="9v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__09_v_.tif"/>
<div type="subsection"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Veranstaltung <lb/>gegen fremde <lb/>Verfuͤhrer <lb/>und Aufwieg<lb break="no"/>ler.</ab></div>
<p>
<lb/>2. Wann auch fremde Officiers, Unter-Officiers
<lb/>und Soldaten, oder auch andere Verfuͤhrer und Auf<lb break="no"/>wiegler
(welche Unser Volk zur Annahme unerlaubter
<lb/>Kriegsdienste verleiten, und aus dem Lande wegfuͤhren
<lb/>wollten) in Unserer Stadt oder Landschaft betretten
<lb/>wuͤrden, so sollen selbige alsobald gefaͤnglich angenommen,
<lb/>und Unseren, zu diesen Geschaͤften verordneten geliebten
<lb/>Mit-Raͤthen zugefuͤhret werden, damit Wir selbige nach
<lb/>der Gebuͤhr an Leib und Guth abstrafen koͤnnen; worbey
<lb/>Wir zugleich versichern, daß Wir jedem der Unsrigen,
<lb/>der einen solchen Werber entdecken und einbringen kann,
<lb/>ein ansehnliche Recompens zur Belohnung seiner Treu,
<lb/>Eifers und Bemuͤhung zuerkennen werden.</p>
<p>
<lb/>Wie dann auch die Wirthe in Unserer Bottmaͤßig<lb break="no"/>keit,
 und uͤberhaupt alle Unsere Angehoͤrige, sich bey
 <lb/>Vermeidung schwerester Verantwortung, sorgfaͤltig huͤ<lb break="no"/>ten
 sollen, auf eint oder andere Weise zu solchen Ver<lb break="no"/>fuͤhrungen
 behuͤlflich zu seyn; Sie sollen vielmehr nach
 <lb/>den gegen Uns tragenden theuren Pflichten schuldig
 <lb/>seyn, alle, es seye muͤndlich oder schriftlich, an Sie ge<lb break="no"/>macht
 werdende Begehren und Zumuthungen (wenn
 <lb/>Sie schon entschlossen, selbigen keinesweges zu entspre<pb n="10r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__10_r_.tif"/><lb break="no"/>chen)
 Unserer <orgName ref="org005149">Werbungs-Cammer</orgName> zu eroͤfnen, damit sel<lb break="no"/>bige
 gegen dergleichen schaͤdliche Absichten die erforderliche
 <lb/>Anstalten machen koͤnne.</p></div>
<div type="subsection"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Strafe derer, <lb/>welche sich <lb/>waͤhrend Ih<lb break="no"/>rem Aufent<lb break="no"/>halt auser <lb/>Landes in <lb/>unerlaubte <lb/>Dienste an<lb break="no"/>werben lassen.</ab></div>
<p>
<lb/>3. Gleiche Strafe sollen auch zu erwarten haben die<lb break="no"/>jenige
 der Unserigen, welche waͤhrend Ihrer Wander<lb break="no"/>schaft,
 oder sonstigem Aufenthalt ausser Landes, in von
 <lb/>Uns nicht avouirte Dienste tretten wuͤrden; so wie Wir
 <lb/>hingegen denjenigen, so in obbemeldeten Umstaͤnden zu
 <lb/>solchen Kriegsdiensten sollten gezwungen werden, und
 <lb/>Uns dessen berichten koͤnnen, Unsere gnaͤdige Landesvaͤter<lb break="no"/>liche
 Hilfe und Vorspruch zu Ihrer Befreyung auf das
 <lb/>kraͤftigste verheissen.</p></div>
<div type="subsection"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Pflicht der <lb/>Verburgerten <lb/>und Angehoͤri<lb break="no"/>gen, welche in <lb/>fremden Dien<lb break="no"/>sten zu einer <lb/>Ober-Offi<lb break="no"/>cierstelle ge<lb break="no"/>langen.</ab></div>
<p>
<lb/>4. Von dieser Verordnung nehmen Wir auch die<lb break="no"/>jenige
 Unserer Verburgerten und Angehoͤrigen aus, wel<lb break="no"/>che
 bey Eintritt in einen fremden Dienst zu einer Ober-<lb/>Officiers-Stelle
 gelangen koͤnnen, als welchen Wir sol<lb break="no"/>ches
 (wann Sie es vorhero persoͤhnlich oder schriftlich
 <lb/>Uns angezeiget, und Unsere Erlaubniß, unter umstaͤnd<lb break="no"/>licher
 Eroͤfnung Ihres Vorhabens, sich ausbitten,) in
 <lb/>Gnaden gestatten werden.</p></div></div>
<div type="chapter"><pb n="10v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__10_v_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>§. III. <lb/>Verordnung zu Behinderung der Desertionen <lb/>aus den verwilligten Kriegsdiensten</head>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Auftrag an <lb/>die Officiers, in <lb/>Ansehung ih<lb break="no"/>rer gegen die <lb/>Soldaten zu <lb/>beobachtenden <lb/>Pflichten, be<lb break="no"/>treffende:</ab></div>
<p>
<lb/>Damit endlich die leichtsinnige und hoͤchst verderb<lb break="no"/>liche
 Desertion, aus denen von Uns erlaubten, und hier<lb break="no"/>mit
 ganz freywillig angenommenen Diensten, auf alle
 <lb/>Weise fuͤrohin behinderet werde; So befehlen Wir hier<lb break="no"/>mit
 auf das nachdrucksamste, allen Unseren Obristen,
 <lb/>Staabs-Officieren, Hauptleuthen, und denjenigen Of<lb break="no"/>ficieren,
 so in Ihrer Abwesenheit ihre Compagniege<lb break="no"/>schaͤfte
 besorgen, zu verschaffen: daß </p>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>a. Daß ihnen <lb/>versprochene <lb/>zu geben.</ab></div>
<p>
<lb/>1. Denen Soldaten dasjenige, so Ihnen bey Ihrer
     <lb/>Anwerbung, oder auch waͤhrend daß Sie in Dienste
     <lb/>sich befinden, versprochen worden, punctuel gehalten und
     <lb/>gegeben werde.</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>b. Die allzu<lb break="no"/>kostbare Mon<lb break="no"/>durstuͤcke.</ab></div>
<p>
<lb/>2. Ihnen keine unnoͤthige oder allzukostbare Mon<lb break="no"/>durstuͤcke
 aufgedrungen werden, die Sie aus Ihrer Be<lb break="no"/>soldung
 nicht bestreiten koͤnnen, und daruͤber in große
 <lb/>Schulden gerathen muͤssen.
    </p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>c. Ordentliche <lb/>Einrichtung <lb/>der bestimmten <lb/>Bezahlung.</ab></div>
<p>
<lb/>3. Daß Ihnen die fuͤr Sie bestimmte Bezahlung
 <lb/>voͤllig, und zu rechter Zeit abgefuͤhrt, und unter unhin<pb n="11r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__11_r_.tif"/><lb break="no"/>laͤnglichen
 Praͤterten nichts darvon abgezogen oder zu<lb break="no"/>ruͤck
 behalten werde.
</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>d. Abscheid.</ab></div>
<p>
<lb/>4. Daß Ihnen der Abscheid auf die Capitulations<lb break="no"/>maͤßige
 Zeit ohne Verweigerung gegeben werde.
</p></div>
<div type="section"><div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>e. Ueberhaupt <lb/>auf sich neh<lb break="no"/>mende Besor<lb break="no"/>gung der Sol<lb break="no"/>daten.</ab></div>
<p>
<lb/>5. Und daß endlich in allen Umstaͤnden und Vor<lb break="no"/>fallenheiten
vor Sie auf alle Weise gesorget werde, in<lb break="no"/>dem
Uns Ihre Wohlfahrt bestens angelegen ist.
     </p></div>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Vorbringende <lb/>Beschwehrden <lb/>der Unteroffi<lb break="no"/>ciers und Sol<lb break="no"/>daten.</ab></div>
 <seg n="6"><p>
<lb/>So mißfaͤllig es nun Uns immer waͤre, und so ge<lb break="no"/>wiß
 Wir es zu ahnden nicht ermangeln wurden, wann
 <lb/>das eint oder andere von obbemeldten der Billigkeit
 <lb/>und Unserer Befehlen zuwider, vorgehen wuͤrde: so
 <lb/>koͤnnte doch solches die Desertion niemahlen entschuldi<lb break="no"/>gen,
 oder rechtfertigen, sondern es sollen in solchen Faͤl<lb break="no"/>len,
 die Unterofficiers und Soldaten, so sich mit Grun<lb break="no"/>de
 uͤber etwas zu beschwehren haben moͤchten, sich zu<lb break="no"/>erst
 bey dem jeweiligen Regiments-Commendanten an<lb break="no"/>melden,
 und wann da nicht remidirt wuͤrde, bey Unse<lb break="no"/>rer
 <orgName ref="org005149">Werbungs-Commißion</orgName> durch Schreiben, oder wann
 <lb/>Sie mit Verlaub in das Land kommen, muͤndlich be<lb break="no"/>klagen,
 durch welche dann, und noͤthigen Falls durch
 <lb/>Uns selbsten, Ihnen alle erforderliche Hilfe und Schutz
 <lb/>wird geleistet werden.</p>
</seg><pb n="11v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__11_v_.tif"/>
<p>
<lb/>Da nun hierdurch auch die Scheingruͤnde zu dem
 <lb/>schaͤndlichen Ausreissen von Jedermann wegfallen: so
 <lb/>haben Wir uns billich versehen, daß selbiges fuͤro<lb break="no"/>hin
 des gaͤnzlichen unterbleiben werde.</p>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Strafe derje<lb break="no"/>nigen, welche <lb/>sich zur Deser<lb break="no"/>tion verleiten <lb/>lassen.</ab></div>
 <seg n="7"><p>
<lb/>Wann aber dessen ungeachtet, etwann Leichtsinn,
 <lb/>Trunkenheit oder Verführung, gegen Vernunft und
 <lb/>Pflichten, die Oberhand behielten, und zur Desertion
 <lb/>verleiten wuͤrden; So verordnen Wir, (damit von solch
 <lb/>Fehlbaren weiteres Ungluͤck und der gaͤnzliche Untergang
 <lb/>abgewendet werde) daß Sie unverzuͤglich oder aller<lb break="no"/>spaͤtest
 in Zeit <date dur="P6M">sechs Monat</date>, wieder in Ihre Heimath
 <lb/>zuruͤckkommen, sich selbsten bey dem Praͤsidenten der
 <lb/><orgName ref="org005149">Werbungs-Cammer</orgName> melden, oder darzu von Unseren
 <lb/>Ober- und Unter-Beamteten angehalten werden sollen.
 <lb/>In welch eint- und anderem Fall, Sie dann wegen
 <lb/>Nichtbeobachtung Unserer bestgemeinten Verordnungen,
 <lb/>nach Beschaffenheit der Umstaͤnde, mit Gefangenschaft
 <lb/>und Arbeit, (jedoch ohne oͤffentliche Schmach,) in so
 <lb/>fern sie selbige durch andere Vergehungen und Verbre<lb break="no"/>chen
 nicht verdient haben, werden belegt werden, und
 <lb/>im uͤbrigen schuldig seyn sollen, die bey der Compagnie
 <lb/>habende Schulden zu bezahlen, oder, daß solches in et<pb n="12r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__12_r_.tif"/><lb break="no"/>welcher
 Zeit geschehen werde, hinlaͤngliche Buͤrgschaft
 <lb/>leisten sollen, welchen Falls Wir Ihnen dann Ihren
 <lb/>Fehler in Gnaden nachsehen werden.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Rechtstrieb <lb/>zu Einziehung <lb/>der auf den <lb/>Soldaten ste<lb break="no"/>henden Schul<lb break="no"/>den.</ab></div>
 <seg n="8"><p>
<lb/>Wannn aber der Ausreisser seinen Hauptmann
 <lb/>um seine Forderung nicht befriedigen koͤnnte oder woll<lb break="no"/>te,
 so bleibet Ihme dem Hauptmann, endlich der ge<lb break="no"/>woͤhnliche
 Rechts-Trieb vor seine rechtmaͤßige Schuld
 <lb/>auf seinen Debitoren uͤbrig.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Abstrafung <lb/>fuͤr diejenigen <lb/>Deserteurs, <lb/>welche sich we<lb break="no"/>der in dem <lb/>Lande stellen, <lb/>noch ihren <lb/>Hauptmann <lb/>befriedigen.</ab></div>
 <seg n="9"><p>
<lb/>Wuͤrde aber einer, so aus einem Unserer beyden
<lb/>Standes-Regimentern, oder der <orgName ref="org005102"><placeName ref="loc007055">Hollaͤndischen</placeName> Garde-<lb/>Compagnie</orgName>
desertirt ist, sich nicht spaͤtest in <date dur="P6M">Sechs Mo<lb break="no"/>nat</date>
hernach in dem Lande stellen, obbestimmte von Uns
<lb/>verordnete Strafe ausstehen, und sich auf bemeldte
<lb/>Weise, mit seinem Hauptmann abfinden, so solle er
<lb/>ohne anderes gleich denen so unerlaubte fremde Dienste
<lb/>annehmen wuͤrden, ab der Canzel in seine Heimath
<lb/>verrufen, seines Landrechtens verlustig seyn, und sein
<lb/>wirkliches oder kuͤnftiges Vermoͤgen, zur Entschaͤdi<lb break="no"/>gung
seines Hauptmanns, und zu Unserer ferneren ho<lb break="no"/>hen
Disposition confiscirt seyn.</p></seg>
<pb n="12v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__12_v_.tif"/>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Wie und auf <lb/>was Weise <lb/>Verburgerte <lb/>anzusehen, <lb/>welche verbot<lb break="no"/>tene Dienste <lb/>annehmen, <lb/>oder deserti<lb break="no"/>ren.</ab></div>
 <seg n="10"><p>
<lb/>Damit auch Unsere Verburgerte vor der verbot<lb break="no"/>tenen
 Annahme fremder Diensten, und dem Desertie<lb break="no"/>ren
 aus den avouirten Regimentern und Compagnien,
 <lb/>sich sorgfaͤltig huͤten, so solle auch solches gegen Sie
 <lb/>nach Beschaffenheit des Fehlers, durch Gefangenschaft,
 <lb/>durch Anhaltung zur Entschaͤdigung ihres gewesenen
 <lb/>Hauptmanns und durch mehr oder minderjaͤhrige Aus<lb break="no"/>schliessung
 von allen buͤrgerlichen Rechten und Freyhei<lb break="no"/>ten
 unfehlbar geahndet werden.</p></seg>
 <div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Anzeige derje<lb break="no"/>nigen, welche <lb/>in unerlaub<lb break="no"/>ten Diensten <lb/>gestanden, oder <lb/>aus den bewil<lb break="no"/>ligten ohne <lb/>Abscheid zu<lb break="no"/>ruͤckkommen</ab></div>
 <seg n="11"><p>
 <lb/>Damit aber auch alle Fehlbare gestraft, und son<lb break="no"/>stigen
 Unordnungen bestmoͤglichst vorgebogen werde,
 <lb/>so verordnen Wir, und befehlen hierdurch allen Unsern
 <lb/>Ober- und Land-Voͤgten, den Pfarrherren und allen
 <lb/>Unseren Unter-Beamteten, daß wenn jemand, von
 <lb/>dem Sie wissen oder erfahren, daß er in unerlaub<lb break="no"/>ten
 Diensten gestanden, oder aus den bewilligten ohne
 <lb/>Urlaub-Paß oder Abscheid in das Land zuruͤck ge<lb break="no"/>kommen,
 Sie solches unverzuͤglich Unserer <orgName ref="org005149">Werbungs-<lb/>Commißion</orgName>
 anzeigen sollen.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Welche oban<lb break="no"/>geregte nicht <lb/>sollen moͤgen <lb/>copuliert wer<lb break="no"/>den.</ab></div>
 <seg n="12"><p>
<lb/>Denen ersteren sowohl, als denen, so ohne Ab<lb break="no"/>scheid
 und nur auf einen Erlaub-Paß hin sich wieder in
 <pb n="13r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__13_r_.tif"/>
<lb/>ihrem Heimath einfinden, sollen die Pfarrer weder
 <lb/>ein gemachtes Ehe-Versprechen verkuͤnden, noch viel<lb break="no"/>weniger
 selbige copuliren<!-- jmd verheiraten -->.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Den Haupt<lb break="no"/>leuthen ist ver<lb break="no"/>botten, sich mit <lb/>den Deserteurs <lb/>eigenmaͤchtig <lb/>abzufinden.</ab></div>
 <seg n="13"><p>
<lb/>Denen Hauptleuthen ist nicht erlaubt, mit wirk<lb break="no"/>lichen
 Deserteurs sich eigenmaͤchtig abzufinden, son<lb break="no"/>der
 solches solle mit Vorwissen der <orgName ref="org005149">Werbungs-Cam<lb break="no"/>mer</orgName>
 geschehen, damit der von Uns auf dieses Ver<lb break="no"/>brechen
 gesetzten Strafe niemand entgehen moͤge.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="right margin"><lb/>Ertheilung <lb/>des Abscheids <lb/>und Reise<lb break="no"/>gelds den Sol<lb break="no"/>daten.</ab></div>
 <seg n="14"><p>
<lb/>Einem Unterofficier und Soldaten solle der Ih<lb break="no"/>nen
 zukommende Abscheid, bey dem Regiment selbsten
 <lb/>nicht, sondern nur ein Urlaub-Paß in das Land zu
 <lb/>gehen, ertheilt werden, in welchem nicht solle gemel<lb break="no"/>det
 werden, daß Er daselbst seinen Abscheid zu erlan<lb break="no"/>gen
 habe; Auch solle Ihme von dem allfaͤhlich zu
 <lb/>gut habenden, nur so viel gegeben werden, daß Er
 <lb/>seine Heim-Reise machen kann, der Abscheid aber, so
 <lb/>wie der Ihme zukommende Vorschuß, solle mit moͤg<lb break="no"/>lichster
 Befoͤrderung der <orgName ref="org005149">Werbungs-Commißion</orgName> zuge <pb n="13v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__13_v_.tif"/><lb break="no"/>schickt
 werden, als von welcher das eint und andere
 <lb/>Ihme dann erforderlich wird uͤbergeben werden.
</p></seg>
<div><ab type="marginal note" place="left margin"><lb/>Publication.</ab></div>
 <seg n="15"><p>
<lb/>Und damit dieser Unserer Satz- und Ordnung
 <lb/>fuͤrohin geflissen nachgelebt, solche in allweg beobach<lb break="no"/>tet
 werde, und jedermann dessen wissen und Nach<lb break="no"/>richt
 haben moͤge; Als haben Wir noͤthig erachtet,
 <lb/>selbige in Druck verfertigen, und zu Stadt und Land
 <lb/>ab denen Canzeln oͤffentlich belesen und verkuͤndigen,
 <lb/>auch die hievon erfoderlichen <hi rend="font change">Exemplaria</hi> den Ober<lb break="no"/>sten
 Unserer beyden von Uns avouirten Standes-Re<lb break="no"/>gimentern,
 und der <orgName ref="org005102"><placeName ref="loc007055">hollaͤndischen</placeName> Garde-Compagnie</orgName>
<lb/>zu dißfaͤllig-noͤthigem Verhalt der darunter befindli<lb break="no"/>chen
 Officiers und Soldaten zu Handen stellen, auch
 <lb/>die weitere Veranstaltung dahin machen zu lassen, daß
 <lb/>aus vorstehender Ordnung ein gehoͤriger Auszug von
 <lb/>demjenigen, was Unsere Angehoͤrigen auf der Land<lb break="no"/>schaft
 besonders betrift, in der Absicht verfertiget wer<lb break="no"/>de,
 damit selbiger <date dur="R/P1Y">alljaͤhrlich</date> auf den gewoͤhnlichen
 <pb n="14r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__14_r_.tif"/>
<lb/>Plaͤtzen der zu haltenden Musterungen, ohnfehlbar ver<lb break="no"/>lesen
 werden koͤnne.
</p></seg></div>
<seg>
<p>
<lb/>Geben <origDate when="1772-03-19">Donnerstags, den 19ten Tag Merzen,
 <lb/>nach Christi Unsers Erloͤsers gnadenreichen Geburt
 <lb/>gezehlet, Ein Tausend, Sieben Hundert, Sieben<lb break="no"/>zig
 und Zwey Jahr</origDate>.
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="14v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__11__fol__14_v_.tif
"/></seg>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Seit etwa 1670 entstanden in der <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> mit dem Aufkommen der stehenden Heere permanente Söldnertruppen, die auf obrigkeitlich abgeschlossenen Soldbündnissen (Kapitulationen) mit ausländischen Mächten basierten. So war es der männlichen Bevölkerung im 18. Jahrhundert erlaubt, in einem solchen Regiment oder einer Kompanie Solddienst zu leisten. Um 1770 gab es für die <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Angehörigen dafür drei Möglichkeiten: Das <orgName ref="org005143">Standesregiment in <placeName ref="loc007055">Holland</placeName></orgName> bestand aus 6-12 Kompagnien mit je 150-200 Männern. Das <orgName ref="org005144">Standesregiment in <placeName ref="loc000281">Frankreich</placeName></orgName> zählte 12-16 Kompanien mit je 120 Männern. In der <orgName ref="org005102">Gardekompanie</orgName> in <placeName ref="loc007055">Holland</placeName> wurden 200 Männer eingesetzt.</p>
<p>Um Söldner zu rekrutieren, mussten Werbeoffiziere einer bewilligten (avouierten) Solddiensttruppe bei der <orgName ref="org005149">Werbungskommission</orgName> eine Bewilligung beantragen. In der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts sank das Ansehen des Solddienstes zunehmend, was eine geringere Anzahl Rekruten mit sich brachte. Der gestiegene Konkurrenzdruck unter den Werbern führte damit nicht nur zu ruchloseren Werbepraktiken, sondern auch zu einer Erhöhung der Handgeldtarife. Allerdings kam es nicht einmal während der Hungerkrise der Jahre 1770 und 1771 zu einer substanziellen Erhöhung der Söldnerzahlen. Dies hing nicht nur mit dem gesunkenen Ansehen des Solddienstes insgesamt zusammen, sondern auch damit, dass mit der Ausbreitung der Heimarbeit neue Verdienstmöglichkeiten zur Verfügung standen.</p>
<p>Im 18. Jahrhundert gab es zahlreiche Reislaufmandate, die sich inhaltlich kaum unterscheiden (beispielsweise von 1719 und 1747: <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552574">StAZH III AAb 1.8, Nr. 81</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3564597">StAZH III AAb 1.11, Nr. 44</ref></bibl>). Anstoss für den Neuerlass eines Mandats gab jeweils die spürbare Zunahme von illegalen Solddienstwerbungen. Dabei gilt es zu beachten, dass es lediglich den Soldaten verboten war, fremde, nicht obrigkeitlich bewilligte Dienste anzunehmen. Männer, welche die Aussicht auf eine Offizierstelle hatten, durften jeden beliebigen Solddienst annehmen, wie dies auch im vorliegenden Mandat im 4. Artikel des zweiten Teils ausdrücklich formuliert ist. Ein weiterer Grund für die Verordnung eines Mandats waren Desertionen. Diese kamen im 18. Jahrhundert relativ häufig vor. Abhilfe gegen Desertionen versprach sich die Obrigkeit nicht nur mit der Androhung drakonischer Strafen, sondern auch mit den verbesserten Schutzbestimmungen der Söldner, wie die Massnahmen im vorliegenden Mandat zeigen.</p>
<p>Im Jahr 1772 kam es zu einer Zunahme illegaler Anwerbungen von Söldnern und Desertionen. Aus diesem Grund verfasste der Statthalter <persName ref="per012640">Heinrich Escher</persName>, der sowohl Mitglied der <orgName ref="org005149">Werbungskommission</orgName> wie auch des <orgName ref="org005120">Kriegsrates</orgName> war, am 28. Februar 1772 ein Gutachten und einen Entwurf des vorliegenden Werbungsmandates (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=254607">StAZH B III 220</ref>, S. 3-4</bibl>). Der Mandatsentwurf wurde am 19. März 1772 in einer Ratssitzung bestätigt und dessen Druck angeordnet. Ausserdem sollte das Mandat neben der Verlesung von den Kanzeln auch den beiden Standesregimentern und der <placeName ref="loc007055">holländischen</placeName> Gardekompagnie zugesandt werden, um es vor allen Offizieren und Soldaten verlesen zu lassen. Verordnet wurde ausserdem, dass das Mandat jährlich auf den Musterungsplätzen der Landschaft von den Quartierhauptleuten öffentlich vorgelesen werden solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245216">StAZH B II 956</ref>, S. 146-147</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188628">StAZH A 33.2</ref></bibl>).</p>
<p>Zu den <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Söldnern im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D8608.php">Fremde Dienste</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151027">Ulrich 1996</ref>, S. 384-391</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114781">Bührer 1977</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
