<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_050</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558374">StAZH III AAb 1.10, Nr. 24</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Auswanderung nach Carolina</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund der vielen Auswanderungen nach Amerika (Westindien) ein Mandat. Bis auf Weiteres darf niemand aus dem zürcherischen Gebiet ausreisen. Obervögten, Landvögten und anderen Amtleuten wird der Verkauf von fahrenden und liegenden Gütern von auswanderungswilligen Personen verboten und bereits getätigte Verkäufe sollen sie rückgängig machen. Des Weiteren sollen Volksaufwiegler und Verkäufer von Auswanderungsliteratur von einer entsprechenden Ratskommission festgenommen und bestraft werden. Im Falle, dass jemand heimlich wegzieht und danach wieder zurück ins zürcherische Gebiet ziehen will, soll diese Person mitsamt der gesamten Familie angezeigt und des Landes verwiesen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(Heidegger und Co.?)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.5"/><width unit="cm" quantity="46.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1734-11-03"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 985, Nr. 1558</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004054">Auswanderung</term><term ref="key000598">Ausweisung</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key004428">Liegenschaft</term><term ref="key005374">Zensur</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_10__Nr__24__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>
<lb/>Entbieten allen und jeden Unseren Angehoͤrigen auf Unserer Landschafft
 <lb/>unseren gnaͤdigen Gruß, und darbey zuvernemmen: Demnach wir zu Unserem nicht geringen Bedauren und
 <lb/>Mißfallen sehen und erfahren muͤssen, wie daß einerseiths die Zeithero eint und andere, Uns zum Theil bekannte Persohnen sich understanden, hin und
 <lb/>wider auf Unserer Landschafft viel von Unseren Angehoͤrigen, unter allerhand, meistens gantz und gar unwahrhafft, nichtig- und boßhafft-ersonne<lb break="no"/>nen
Außstreuͤw- und Vorgebungen zu uͤberreden, und zuvermoͤgen, daß sie wuͤrcklich in die viel Hundert Meilen weit von hier in <placeName ref="loc010828">West-Indien</placeName> gele<lb break="no"/>gene,
theils der Bottmaͤssigkeit Ihro Koͤniglichen Majestaͤt von <placeName ref="loc010458">Groß-Brittannien</placeName>, theils aber dem unsicheren Gewalt allerhand wilder und unchrist<lb break="no"/>licher
 Nationen unterworffene Landschafft <placeName ref="loc010400">Carolinam</placeName> abgereiset; anderseiths aber, daß vil-ermeldt-Unserer Angehoͤriger sich durch allerhand ver<lb break="no"/>fuͤhrische
 Buͤchlein, und ihren Eigensinn so starck einnemmen lassen, daß selbige weder denen auf Unseren Befehl von Oberkeitlichen, noch denen von
 <lb/><hi rend="font change">privat</hi>-Persohnen gegen ihnen auß aufrichtiger Wolmeynung geschehenen Abmahnungen Gehoͤr geben wollen, dieselbe unwuͤssend- und unbesinnter
 <lb/>Weise verachten, und gaͤntzlich in den Wind schlagen, ja gar einiche, als wann man ihnen an ihrem Wohlstand verhinderlich seyn wollte, sich leicht<lb break="no"/>sinniger
 Dingen einbilden doͤrffen;</seg>
<seg>Als haben Wir auß Lands-Vaͤtterlicher, fuͤr den Wohlstand der lieben Unserigen, aufrichtig tragender
 <lb/>Vorsorg und außhabender Uberzeugung, nicht allein was grosser Muͤhe, Koͤsten und Gefahr die Reise, sonderlich fuͤr kleine Kinder, in ein solch- ent<lb break="no"/>fehrntes
 Land unterworffen, sonder auch mit wie vielem Ungemach und allerdings unuͤbersteiglichen Schwirrigkeiten ein neue Einrichtung in diesem
 <lb/>Land unaußweichlich begleitet, und annoch, ob die wuͤrcklich Abgereiseten in dieses Land uͤbergefuͤhrt, oder zuruck gewisen werden, gantz ungewuͤß
 <lb/>seye, Unsere Oberkeitliche Pflicht und Schuldigkeit zu seyn ermessen, durch offentliche Verkuͤndigung dieseres Unsers best-gemeynten Mandats, jeder<lb break="no"/>maͤnniglichen
 mit Vorstellung vor außgefuͤhrter der Sachen wahrer Beschaffenheit von solch leichtsinnig, unbegruͤndtem und sehr grossen Gefahren
 <lb/>begleitetem Vornemmen treuhertzig abzumahnen und zu verwahrnen, und hingegen, wie hiermit geschihet, alles Ernsts fuͤr dißmahl zugebiethen, daß
 <lb/>biß auf Unsere weitere Verordnung niemand weder Mann, Weib noch Kinder auß dem Land gehen, sondern in demselben verbleiben, und mittlest des
 <lb/>Allerhoͤchsten mitwuͤrckenden und verheissenen Segens durch fleissig und ehrliche Arbeit, sich und die seinigen redlich zu ernehren trachten thuͤe,</seg>
<seg>und
 <lb/>wollen dahero, daß Unsere Ober- und Land-Voͤgt, und dero nachgesetzte Beamtete, dergleichen Leuthen ligend- oder fahrend-Gut zu verkauffen keines<lb break="no"/>wegs
 mehr gestatten, die wuͤrcklich beschehene Kaͤuff und Verkaͤuff auf Verlangen der Verkaͤufferen, wann sie den Kauff-Schilling wider erstatten
 <lb/>koͤnnen, wider aufheben, auf die Außstreuer dergleichen verfuͤhrischer Buͤchlenen und die Aufwigler zu Statt und Land geflissene Achtung gegeben,
 <lb/>selbige auf Betretten gefaͤnglich anhero geschickt, und von der hierzu verordneten <hi rend="font change">Commission exemplar</hi>isch abgestrafft; und wann uͤber all dise Un<lb break="no"/>sere,
 so wohl- und Vaͤtterlich-gemeynte Verwahrnungen und Gebott, dannoch der eint oder andere sich erfrechen, und heimlich darvon ziehen thaͤte,
 <lb/>dem ald denenselben nicht allein das hiesige Land-Recht außhingegeben, sondern auch, wann ein solcher auß Armuth getrieben, darinnen er sich auf
 <lb/>dise Weise muthwillig gestuͤrtzet, wider in sein Heymath kaͤme, von denen Beamteten Unseren Ober- oder Land-Voͤgten angezeiget, mit Weib und
 <lb/>Kinderen, so er deren haͤtte, die sich seines Ungehorsams theilhafftig gemachet, von Stadt und Land verwisen, und zu keinen Zeiten mehr darinnen
 <lb/>geduldet werden solle. Wornach sich jedermaͤnniglich zurichten, und vor Straff und Ungnad zuverhuͤten wohl wuͤssen soll und wird.</seg></p>
<p><lb/>Geben, den <origDate when="1734-11-03">dritten Tag Wintermonats, nach Christi un<lb break="no"/>sers
 lieben Herren und Heylands Geburth gezel<lb break="no"/>let,
 Ein Tausend, siben Hundert, Dreyssig und 
 <lb/>Vier Jahr</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Cantzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_10__Nr__24__v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso bottom right"><lb/>Abmahnung wider das <lb/>wegziezen in <placeName ref="loc010400">Carolinam</placeName>, <lb/><date when="1744-11-03">3. <choice><abbr>nov</abbr><expan>november</expan></choice> 1734</date>.</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Nachdem es bereits im 17. Jahrhundert verschiedene Auswanderungswellen gegeben hatte (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_025">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 25</ref></bibl>), richtete sich die <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Auswanderung ab 1729 nach <placeName ref="loc008082">Amerika</placeName>. Gefördert wurde dieses Phänomen durch Erzählungen von zurückgekehrten Auswanderern, durch die Verbreitung von Auswanderungsschriften sowie durch Werbeagenten. Insbesondere gegen die Agenten, welche sich anhand der Organisation der Reise oder durch den Kauf von Liegenschaften und Gütern der Auswanderer Profit versprachen, war die Obrigkeit gewillt vorzugehen. Zurückkommende Auswanderer wurden streng überwacht und falls man sie bei Anwerbungen oder dem Verteilen von Auswanderungsliteratur ertappte, sollten sie der <orgName ref="org005149">Werbungskommission</orgName> übergeben werden. Zeitungen erhielten die Weisung, nichts über Auswanderungen oder Auswanderungsschriften zu publizieren. Entgegen den Bestimmungen im vorliegenden Mandat, dass zurückgekehrte, verarmte Auswanderer angezeigt und des Landes verwiesen werden sollten, wurde den Rückkehrern meist erlaubt, in ihre Gemeinden oder in die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zurückzukehren. Dort durften sie sich allerdings nur noch als Hintersassen aufhalten und wurden nicht wieder ins Bürgerrecht aufgenommen.
</p>
<p>1733 machte der Neuenburger <persName ref="per012666"
        >Jean Pierre Pury</persName>, welcher 1731 die Stadt <placeName ref="loc010636"
        >Purysburg</placeName> in <placeName ref="loc010400"
        >Carolina</placeName> gegründet hatte, in der <placeName ref="loc001012"
        >Schweiz</placeName> eine Werbereise und verteilte mehrere Schriften. Zahlreiche auswanderungswillige Personen, darunter auch solche aus dem Herrschaftsgebiet <placeName
        ref="loc000066"
        >Zürichs</placeName>, liessen sich überreden. Im September 1734 forderte eine Ratskommission die Publikation eines Mandates, um die rechtlichen Bestimmungen bezüglich der Auswanderung bekannter zu machen. Zunächst zögerte die <orgName
        ref="org002406"><placeName ref="loc000065"
        >Zürcher</placeName> Obrigkeit</orgName> noch. Erst als sich die Stadt <placeName
        ref="loc000161">Basel</placeName> über die bettelnden <placeName ref="loc000066"
        >Zürcher</placeName> Auswanderer, welche in <placeName ref="loc000161"
         >Basel</placeName> auf ihre Pässe warteten, beschwerte (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245066"
        >StAZH B II 806</ref>, S. 93</bibl>), erliessen <orgName ref="org002406"
         >Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065"
        >Zürich</placeName></orgName> am 3. November 1734 vorliegendes Mandat. In den Jahren 1735, 1736, 1739, 1741 und 1744 wurden weitere Mandate betreffend die Auswanderung nach <placeName
        ref="loc008082"
         >Amerika</placeName> gedruckt, welche aber nur wenig Erfolg hatten (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558377"
         >StAZH III AAb 1.10, Nr. 27</ref></bibl>; <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558382"
         >StAZH III AAb 1.10, Nr. 32</ref></bibl>; <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3558864"
         >StAZH III AAb 1.10, Nr. 54</ref></bibl>; <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3561682"
         >StAZH III AAb 1.11, Nr. 4</ref></bibl>; <bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3561701"
         >StAZH III AAb 1.11, Nr. 24</ref></bibl>). </p>
<p>Erst mit den zunehmend negativen Berichten von zurückgekehrten Auswanderern sowie dem Ausbruch des österreichischen Erbfolgekrieges und der damit verbunden schwierigen Ozeanüberfahrt nahm die Auswanderungswelle nach <placeName
        ref="loc008082"
        >Amerika</placeName> ihr Ende. Während des Höhepunktes in den Jahren 1734-1744 liess der <orgName
        ref="org002406"><placeName ref="loc000065"
         >Zürcher</placeName> Rat</orgName> von den einzelnen Gemeinden Verzeichnisse über die ausgewanderten Personen anfertigen (<bibl><ref
         target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=189131"
        >StAZH A 174.1</ref></bibl>). Gemäss den Berechnungen von Andreas Blocher, welcher die Zahlen mithilfe weiterer Quellen ergänzte, ergibt sich eine Zahl von rund 3300 ausgewanderten Personen, was etwa 2,5 Prozent der damaligen Zürcher Bevölkerung ausmacht. Zur Zürcher Auswanderung vgl. <bibl><ref
         target="/startseite/literaturverzeichnis">Ulrich 1996</ref>, S. 391-394</bibl>; <bibl><ref
         target="/startseite/literaturverzeichnis">Pfister 1987</ref>, S. 132-169</bibl>; <bibl><ref
         target="/startseite/literaturverzeichnis">Blocher 1976</ref>, S. 14-34</bibl>; <bibl><ref
         target="/startseite/literaturverzeichnis">Zuber 1931</ref>, S. 33-66</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
