<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_047_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920613">StAZH W I 6.1.8</idno></msIdentifier><head>Zunftbrief der Zunft zur Saffran</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich bestätigen kraft der ihnen verliehenen Freiheiten und des Geschworenen Briefes der Zunft zur Saffran ihre hergebrachten Rechte. Zur Zunft zur Saffran gehören die Krämer und Händler. Der Zunft steht es frei, vor den Stadtkreuzen ansässige Personen aufzunehmen, sie ist jedoch nicht dazu verpflichtet. Mitgliedern der Zunft ist es nicht erlaubt, sich in gewerblichen Angelegenheiten mit Teilhabern ausserhalb der Zunft zu verbinden. Witwen behalten das Zunftrecht, solange sie sich nicht wieder neu verheiraten, bei Wiederverheiratung verfügt der neue Ehemann nicht über einen Anspruch auf das Zunftrecht der Ehefrau. Der Zunftbrief regelt das Verhältnis der Zunft zur Saffran zu den Leinwebern, Schneidern, Wollwebern, Färbern (für die kein Zunftzwang besteht), Schmieden sowie den Schuhmachern und Kürschnern. Wer gegen die in dieser Urkunde enthaltenen Bestimmungen verstösst, soll gegenüber der Stadt mit dem Betrag von einem Pfund und fünf Schilling gebüsst werden sowie zusätzlich der Zunft dieselbe Summe entrichten. Konstaffel und Zünfte sollen sich im Falle von Streitigkeiten an Bürgermeister und Rat wenden, ohne deren Zustimmung sie nicht berechtigt sind, an den ihnen bestätigten Rechten etwas zu ändern.  Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="47.0"/><width unit="cm" quantity="58.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="8.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a lace" nontei:condition="damaged"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1490-12-11"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 169/I</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000792">Fürkauf</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000983">Handel</term><term ref="key000213">Kleidung</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key003022">Textilien</term><term ref="key000074">Witwen</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p>
<lb/><seg>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, der raͧtt und der groß raͧtt, so man nempt die zweyhundert der statt <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName></orgName>, tuͦnd kundt und bekennen offenlich mit disem brieff, als dann wir uß krafft der loblichen fryheyten, daͧmit
<lb/>wir von dem heilgen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Roͤmschen</placeName> rich</orgName>, keisern und ku̍ngen, erlich begaͧbet sind, unnser statt regiment und ordnungen angesechen und gesetzt, ouch die ganntzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> unnser statt, rich und arm, durch
<lb/>gemeines nutzes, friden und ruͦwen willen, in <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zu̍nfft</orgName> gesundert und geteilt und in soͤlichem geordnet haben, wie und wohin ein yeder burger und hindersaͧß <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> mit sinem lib und
<lb/>guͦt dienen und gehoͤren sol, innhallt unnsers geswornen brieffs, ouch daͧby angesechen und erkennt haben, das wir die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName>, all <orgName ref="org005085">zu̍nfft</orgName> und yede in sunders by iren gerechtikeiten, guͦten gewonhei<lb break="no"/>ten
und harkommen getruwlich schirmen und hanndthaben und sy daby bliben lassen und des mit unnsern brieffen und sygelnn besorgen und versichernn sollen.</seg>
<seg>Also, demnaͧch und <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 59r">so</rdg></app> wir die <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> und
 <lb/>die naͧch kraͧm irs kouffs faren in ein zunfft<!-- Zunft zur Saffran --> geordnet, so haben wir unns <app><lem>ouch</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 59r"/></app> erkennt und gesetzt, erkennen, setzen und wellen in krafft diß brieffs, das soͤlich ir zunfft by allen und yeden ir gerechti<lb break="no"/>keiten,
 fryheiten, guͦten gewonheiten und harkommen bliben, sich deren gebruchen, niessen und befroͤwen solle und mit sunderheit haben wir den <orgName ref="org005078">zu̍nfftern</orgName> der obgemelten zunfft uff ir anbringen
 <lb/>und bitt zuͦgelaͧssen, das sy nit schuldig sin soͤllen, yemanns ir zunfft zuͦlichen oder darin zuͦ empfaͧchen, der usserthalb den <placeName ref="loc010771">Kru̍tzen</placeName> vor unnser statt wonhafft und gesessen ist, sy tuͤgen es denn gernn.</seg>
<seg><lb/>Ouch das ir dheiner in solicher zunfft keinen gemeinder usserthalb der zunfft haben noch nemen sol in dem, das ir zunfft und gewaͤrb antrifft.</seg>
<seg>Ouch das ein wittwe, die einen zunffter eelich
<lb/>gehebt haͧtt, ir zunfft behalten und die bruchen mag, so lanng sy in wittwen staͧtt blibt. Ob sy aber einen anndern man neme, der nit ir zu̍nffter were, das dann der selb sich ir zunfft nit gebruchen
<lb/>noch die haben sol, er empfaͧch sy dann von inen als ein annder zu̍nffter.</seg>
<add place="left margin" hand="later hand">Wäber</add>
<seg>So dann haben wir in sunders geordnet und angesechen, wie sich <orgName ref="org005078">kraͧmer zunfft</orgName><!-- Zunft zur Saffran -->, <orgName ref="org005083">lynweber zunfft</orgName> und <orgName ref="org005081">snider zunfft</orgName>
<lb/>gegeneinandern hallten soͤllen. Und namlich, so sol keiner, der in <orgName ref="org005078">kraͧmer</orgName> oder in anndern zunfften ist, weder zwilchen, lynin tuͦch, tischlachen noch zwaͤchelen, das nit gefarwt ist, feil haben, sunder sol
 <lb/>das in <orgName ref="org005083">lynweber zunfft</orgName> gehoͤren. Es mogent aber <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> gefaͤrwt lynin tuͦch, gestrifft tuͦch, koͤlsch tuͦch, gesprenngt zwechelen, buggenschin und schu̍rlitztuͦch veil haben und das sniden und verkouff<lb break="no"/>en.
 Ouch mogenn <orgName ref="org004943">gewanndsnider</orgName>, die annders keinen gewaͤrb <app><lem>noch hanndtwerch</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 59v"/></app> triben, schu̍rlitztuͦch sniden und verkouffen. Es mag ouch ein yecklicher <orgName ref="org005064">waͤber</orgName>, der schu̍rlitztuͦch machen kan,
 <lb/>dasselb schu̍rlitztuͦch, das er machet, versniden. Welicher <orgName ref="org004965">lynweber</orgName> ouch koͤlschtuͦch machet in siner werchstatt, der mag dasselb koͤlschtuͦch, das er also machet, wol versniden. Doch das er kein koͤlschtuͦch
 <lb/>uff den pfraͧgen kouff, das zeversniden, aber dar inn ist die fryheit allweg ußgesetzt. Es mogen ouch <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> wol veil haben gefaͤrwt bruͤch<!-- tke: Kniehosen, nur im PL (Idiotikon) -->, wysse, gelickte<!-- tke: gelink: verstärkt (Grimm) --> hembd, bruͤch, huben und hembder. Aber
 <lb/><orgName ref="org004994">snider</orgName> mogen wol uß rowem lynin tuͦch und zwilchen hembden, hosen, bruͤch, aͤser<!-- tke: kleine Tasche für Jäger etc. (I.ikon) -->, ju̍ppen und gewannd sniden und das verkouffen. Und welich <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> wib oder jungfrowen haben, die bruͤch
 <lb/>und huben machen konnen, die mogent das wol machen, die anndern, so nit soͤlich husgesind haben, soͤllen das den snidern zemachen geben. Desglich hette ein waͤber ein wib oder jungfrowen,
 <lb/>die row lynin, bruͤch, hembd oder aͤser koͤnnde machen, der mag sy ouch veil haben. <add place="left margin" hand="later hand">Schnyder</add> Und mogen die <orgName ref="org004994">snider</orgName> das lynin tuͦch kouffen wo oder von wem sy wellen. Aber die <orgName ref="org004994">snider</orgName> soͤllen nutzit
 <lb/>by der ellnn noch by der waͧg verkouffen, noch nieman zekouffen geben, doch ußgelaͧssen umb gewanndsniden, das mogen sy tuͦn, wenn das die <orgName ref="org005078">kraͧmer zunfft</orgName><!-- Zunft zur Saffran --> nit beruͤrt.<note>Dieser Satz fehlt in der 1431 erlassenen Bestimmung betreffend das Verhältnis der <orgName ref="org005078">Zunft zur Saffran</orgName> zu den anderen Zünften (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433916">StAZH C I, Nr. 552</ref></bibl>).</note> Es mag ouch yeder<lb break="no"/>man 
 wol ganntze stuck vor unnsrer statt kouffen und die widerumb samenthafft verkouffen in unnser statt oder wo im das eben ist. Was ouch yderman in sinem hus machet von ly<lb break="no"/>innem
 tuͦch oder zwilchen ungevaͤrlich, das mag er ouch wol von hannd verkouffen, ob er wil.</seg>
<seg>Fuͤrer haben wir geordnet und angesechen, wie sich <orgName ref="org005078">kraͧmer zunfft</orgName><!-- Zunft zur Saffran -->, <orgName ref="org005083">wu̍lweber zunfft</orgName> und
  <lb/>faͤrwer gegeneinanndern hallten sollen. Und am ersten von der <orgName ref="org004928">ferwer</orgName> wegen, das die sollen fryg sin, das sy in kein zunfft gehoͤren. Es mag aber ein yecklicher <orgName ref="org004928">ferwer</orgName> nemen, weliche zunfft
  <lb/>er wil und in weliche zunfft er kumpt, daͧ mag er ouch der selben zunfft gewaͤrb triben. Was sy ouch froͤmbdes wercks machen konnen, das unnser meister hie nit konnen machen, das
  <lb/>werch moͤgen sy wol machen und das ouch dann verkouffen, daͧran sy nieman sumen sol. Were aber, das ein <orgName ref="org004928">faͤrwer</orgName> allein ferwen und suß kein zunfft an sich nemen wolt, der
  <lb/>mag in die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> wol gehoͤren, ob er wil. Es mogen ouch <orgName ref="org004961">kraͤmer</orgName> wol veil haben gelißmet huͤt, gelißmet huben, huͤt, so mit syden genaͤyet sind, filtz und was ouch wulliner huͤten
  <lb/>sy hie <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> von unnsernn huͤternn kouffen. Sy soͤllen aber suß kein annder wullin huͤt, die sy von anndern ennden haͤr braͤchten, hie <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName> verkouffen. Es mogen ouch die <orgName ref="org005070">wulwaͤber</orgName> huͤtt,
  <lb/>filtz unnd annders, das sy machen, verkouffen, das inen solichs nieman weren sol.</seg>
<add place="left margin" hand="later hand">Schmid</add>
<seg>So dann haben wir fu̍rbaß geordnet und angesechen, wie sich <orgName ref="org005078">kraͧmer</orgName> und <orgName ref="org005080">smiden zunfft</orgName> gegeneinanndern hall<lb break="no"/>ten
soͤllen. Und namlich von der <orgName ref="org005001">spenngler</orgName> wegen, welich daͧ scheidenortbannd<!-- tke: Orthband: belege oder soum an einem kleid (I.ikon) --> machen und allt nepff bletzen, die sollen in <orgName ref="org005080">smiden zunfft</orgName> gehoͤren. Were aber, das nieman in <orgName ref="org005080">smiden zunfft</orgName>
<lb/>were, der swartze ortbannd machen koͤnnde, so soͤllen sy den gurtleren gonnen, swartze ortbannd zemachen. Und wie die <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> mit traͧtt kouffen und verkouffen byßhar sind kommen,
<lb/>das sy fu̍rbaß daby bliben sollen. Es sol ouch nieman in <orgName ref="org005080">smiden zunfft</orgName> traͧtt veil haben, er oder sin knecht konnen inn dann machen. Aber sloß, staͤgryff, byß, sporen, strigel, groß und klein
<lb/>balchennagel, lattennagel und suß annder groß nagel, ring und groß ringgen, desglich tu̍ren und balchen behennck und annder groß behennck, zu̍gmesser, nepper, hobelysen, schroͤtysen, win<lb break="no"/>den,
ysin kettinen, groß zirckel, beslachhaͧmer und abbyßzanngen, stockschaͤren, snyder schaͤren und hußschaͤren, snidmesser, ryßmesser, große malfensloß<!-- tke: in QZZG zu "machensloss" korrigiert, aber auch dort "malfensloss" im Original (S.93); I.ikon: Mal(ch)ensloss = Vorhängeschloss; Stadtbücher: "malfensloß" -->, erin moͤrsel, gablen und schufflen soͤllen in
<lb/><orgName ref="org005080">smiden zunfft</orgName> gehoͤren und sollen das die <damage agent="hole"><supplied resp="msr">smid</supplied></damage> veil haben. Doch ist hier inn den <orgName ref="org004961">kraͤmeren</orgName> vorbehallten, das sy sandschuflen veil haben mogen, als das von alltem haͧrkommen ist. Ouch das <damage agent="faded ink"><supplied resp="msr">kra</supplied></damage><lb break="no"/>mer
wol mogen zyningeschir, klein und groß,<note>Das Recht, Zinngeschirr zu verkaufen, wurde im Jahr 1533 auf Klage der <orgName ref="org005080">Schmiedenzunft</orgName>, nach Konsultation des Geschworenen Briefs und der Zunftbriefe, allein den <orgName ref="org004954">Kannengiessern</orgName> zugesprochen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, S. 214, Nr. 290</bibl>).</note> all klein nagel, kleine malfensloß, geslagen blyg, gryffel, alysen, vingerhuͤt, schuͤchringgen, messer und soͤlichs feil haben, was sy ouch gesmiden <damage agent="faded ink"><supplied resp="msr">werchs</supplied></damage>
<lb/>von unnsernn <orgName ref="org004991">slossern</orgName> hie kouffen, das syen staͤgryff, byß, sporen, ringgen, strigel oder annders, das mogen sy ouch wol wid<damage agent="fold"><supplied resp="msr">er</supplied></damage> von hannd verkouffen und veil haben.</seg>
<seg>Item fu̍rer haben
 <lb/>wir angesechen und geordnett, wie sich <orgName ref="org005078">kraͧmer</orgName> und <orgName ref="org005082">schuͦmacher zunfft</orgName> gegeneinanndern hallten sollen, besunder von der sogelen<!-- tke: QZZG "soggellen"; msr: vgl. Lemma "Sockel" im Idiotikon --> wegen. Daͧ mogen <orgName ref="org004961">kraͧmer</orgName> wol das floßholltz verkouffen, aber
 <lb/>gemachet sogelen soͤllen sy nit verkouffen.<note>Im Jahr 1522 erhob die <orgName ref="org005078">Zunft zur Saffran</orgName> Klage gegen die <orgName ref="org005082">Schumacher</orgName>, da diese lederne Leibröcke und Kragen (<orig>goͤller</orig>) anfertigten und verkauften. Das Gremium der <orgName ref="org005086">Zunftmeister</orgName> entschied dahingehend, dass den <orgName ref="org005082">Schuhmachern</orgName> diese Praxis weiterhin gewährt sein sollte, jedoch nur soweit die Leibröcke und Kragen aus ungebeiztem Leder bestanden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3619075">StAZH B VI 294 b, fol. 12r</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 225</bibl>).</note></seg>
<add place="left margin" hand="later hand">Ku̍rsener</add>
<seg>Ouch haben wir geordnet, wie sich <orgName ref="org005078">kramer zunfft</orgName><!-- msr: Zunft zur Saffran --> und <orgName ref="org004963">ku̍rsiner</orgName> gegeneinanndern hallten soͤllen und namlich, das die <orgName ref="org004922">seckler</orgName> wol mogen
<lb/>henntschen machen, wie sy wellen. Doch ob sy dhein henntschen mit ku̍rsenwerch fuͤtern wellen, das soͤllen sy unnsern <orgName ref="org004963">ku̍rsinern</orgName> bevelchen und das selber nit machen. Unnd was inen unser
<lb/><orgName ref="org004963">ku̍rsner</orgName> fuͤtern, das mogen sy wol verkouffen.</seg>
<seg>Und daͧmit soͤlich unnser ordnung und ansechen uffrecht und redelich gehallten und dem <app><lem>also</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 61v"/></app> nachganngen werde, so haben wir
<lb/>geordnet und gesetzt, were, das yeman fu̍rbaß soͤlichs u̍bersechen und dem anndern dawider in sin hanndtwerch oder gewaͤrb lanngen und das kuntlich wurde, der sol von yecklicher getat
<lb/>zuͦ buͦß geben unnser gemeinen statt <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">funff schilling</measure></measureGrp> und der zunfft, daͧr inn er gelannget hette, ouch <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">funff schilling</measure></measureGrp>, als dick das zuͦ schulden kumpt, und sol man
<lb/>ouch soͤlich buͦß aͧn alle gnad inziechen und deren nieman nu̍tz schenncken.</seg>
<seg>Doch haben wir unns hieby eygenntlich erkennt und gesetzt, das <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zunfft</orgName> dheine uff die
<lb/>anndernn noch fu̍r sich selbs dheinen uffsatz tuͦn sollen noch mogen, aͧn unnsern gunst, wu̍ssen und willen. Und ob durch <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder dheine der zunfften eynicher uffsatz beschechen were
<lb/>oder hinfur getaͧn wurde, zuͦ abbruch und schaden gemeiner statt und des gemeinen nutzes oder anndrer zu̍nfften, das soͤlichs fu̍r unns kommen und wir, nach innhallt unnsers geswor<lb break="no"/>nen
brieffs alzit macht und gewallt haben sollen, unns daru̍ber zuerkennen und wes wir unns dann gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd ye daͧrumb erkennen, das dann
<lb/>die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder zunfft, so es beruͤrt, genntzlich, aͧn all fu̍rwort und widerred, daby blyben und dem uffrecht und erberlich naͧch kommen.</seg>
<seg>Es sol ouch weder <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> noch kein
<lb/>zunfft der anndern keinen ingriff noch abbruch tuͦn an irem gewaͤrb und hanndtwerch wider ir gerechtickeit, guͦt gewonheit und haͧrkommen. Ob aber deshalb zwu̍schen der <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName>
<lb/>und einicher zunfft oder einer zunnft gegen der anndern spenn und irrung ufferwachsen wurden, das dann die ouch mit irnn spennen fu̍r unns kommen und wes wir unns
<lb/>gemeinlich oder der merteil darumb erkennen, das sy dann ouch daͧby blyben und dem naͧch kommen sollen. Wo aber ein sundrig person eynicher zunfft in irnn gewaͤrb und hanndtwerch
<lb/>langen und wider ir gerechtigkeit, guͦtt gewonheit und harkommen darin gryffen wurde, das dann die zunfft, deren soͤlicher ingriff bescheche, die selben person darumb pfenden und ir das ver<lb break="no"/>bieten
mogen, als das von alltem harkommen ist. Und ob dann die selb person meinen woͤllte, das sy zuͦ soͤlichem irem furnemen und bruch fuͦg hette und man sy deshalb nit pfenden noch
<lb/>verbieten soͤllte, das dann beydteil ouch darumb fur unns zuͦ erlutrung kommen und wes wir unns daru̍ber erkennen gemeinlich oder der merteil, das sy dem beydersyt leben und statt tuͦn
<lb/>sollen, aͧn alle widerred.</seg>
<seg>Und zuͦ besluß aller obgeschribner dingen, haben wir unns luter harinn uß krafft unnser loblichen fryheiten und des geswornen brieffs vorbehallten, das wir und 
 <lb/>unnser naͧchkommen solich unnser erkanntnuß, ordnung und ansechen alzit bessernn, meren, mindern und enndern mogen, durch nutz und notdurfft <app><lem>unnser</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 62v"/></app> gemeinen statt und des
 <lb/>gemeinen nutzes, ye nach gelegenheit der loͤiffen und gestallt der sach, ob wir unns des gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 62v">ye darumb</rdg></app> erkennen, al gevaͤrd und arglist genntzlich vermitten.</seg>
<seg><lb/>Und des zuͦ waͧrem und vesten urkund, <app><lem>so haben wir unnser gemeinen statt sigel offenlich tuͦn henncken an disen brieff, der geben ist <origDate when="1490-12-11">an sambstag nach sannct <persName ref="per001536">Niclaus</persName>, des heilgen
<lb/>bischoffs, tag, als man zalt von der geburt Cristi, unnsers herren, tusennt vierhundert und nuntzig jaͧre</origDate></lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 62v"/></app>.</seg>
</p>
<pb n="v"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><lb/><orgName ref="org005078">Kraͧmer zunfft</orgName><!-- Zunft zur Saffran --></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><lb/>Geschw<damage agent="faded ink"><supplied resp="msr">orner b</supplied></damage>rif</ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Geschworner brief, begreift der zunft <lb/>freyheiten, <origDate when="1490">1490</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> stellten die vorliegende Urkunde gemeinsam mit denjenigen für die anderen zwölf <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName> sowie die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> aus. Es handelt sich dabei um die Bestätigung von Bestimmungen, die im Wesentlichen in den Jahren 1336 und 1431 erlassen worden waren (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 3/i.1; Nr. 4</bibl>). Der umfangreiche zunftspezifische Teil der vorliegenden Urkunde, der sich in erster Linie auf die Befugnisse der Krämer im Handel mit Textilien bezieht, stellt die leicht erweiterte Fassung der Zunftordnung des Jahres 1431 dar (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433916">StAZH C I, Nr. 552</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134819">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 119/I</bibl>). Neben der Urkunde der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> ist die vorliegende die einzige aus der Reihe Zunftbriefe, die zeitgenössisch vollständig in die Stadtbücher übertragen wurde. Zur weiteren Überlieferung der Zunftbriefe und dem Zusammenhang mit dem kurz zuvor erlassenen Vierten Geschworenen Brief vgl. die Urkunde der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 49</ref></bibl>).</p>
<p>Im 16. Jahrhundert sah sich die Zunft auf der Landschaft zunehmend mit der Konkurrenz auswärtiger Hausierer konfrontiert, was sie zu Klagen gegenüber dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> bewegte (vgl. dazu das Mandat von 1539 betreffend die Ausweisung aller Hausierer, Landfahrer und fremden Krämer, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_175">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 175</ref></bibl>). Ab der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts veränderten der Aufschwung des Textilgewerbes und die Ankunft der als Glaubensflüchtlinge in die Stadt gelangten Kaufleute aus <placeName ref="loc000491">Locarno</placeName> den Charakter der <orgName ref="org005078">Saffranzunft</orgName> massgeblich (zum Baumwollhandel vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_190">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 190</ref></bibl>; zu den Glaubensflüchtlingen vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_194">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 194</ref></bibl>). </p>
<p>Zur gesellschaftlichen Struktur der Zunft vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001260449303977">Schulthess 1937</ref></bibl>; zum Zunfthaus vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137902">KdS ZH NA III.II</ref>, S. 95-105</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
