<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_062_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3736978">StAZH B III 2, S. 347-348</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich betreffend Ausschluss von Ehebrechern und im Konkubinat Lebenden von der Wahl in den Rat</head><msContents><summary>Personen, die offen im Konkubinat leben, sollen, so lange sie in diesem Zustand bleiben, weder als Bürgermeister oder Zunftmeister noch in den Kleinen oder Grossen Rat gewählt werden. Sofern jetzige Inhaber dieser Ämter offenen Ehebruch begehen, uneheliche Kinder zeugen oder als Unverheiratete mit einer Frau dauerhaft im Konkubinat leben, sind sie aus den Räten auszuschliessen. Sie gehen dabei jedoch nicht ihrer Ehre verlustig und können im Falle einer Änderung ihrer Lebensumstände wieder in die Räte aufgenommen werden. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Jakob Haab, Unterschreiber der Stadt Zürich (Nachtrag)</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1498-01-01" to="1505-12-31">Datierung des Nachtrags aufgrund der Schreiberhand</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key000611">Ehebruch</term><term ref="key000364">Rat</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="347"/>
<del hand="later hand"><head><lb/>Umb eebrecher und die <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 17r; StAZH B III 5, fol. 106r">so</rdg></app> offennlich zuͦ uneren sitzenn</head>
<p><seg><lb/>Wir haben ouch gott, dem allmechtigen, zuͦ eren und unsrer gemeinen 
<lb/>statt zuͦ lob angesechen und gesetzt, das die, so offennlich zuͦ der unee sitzen,
<lb/>so lanng sy in soͤlichem wesen sind und beharrenn, nit zuͦ buͤrgermeistern,
<lb/><orgName ref="org004016">raͤten</orgName> oder <orgName ref="org005086">zunfftmeistern</orgName> noch under die zweyhundert, den <orgName ref="org004906">groͧssen raͧt</orgName>,
<lb/>erwellt noch genommen werden soͤllen.</seg>
<seg>Und ob einich personnen under burger<lb break="no"/>meistern,
 <orgName ref="org004016">raͤten</orgName>, den <orgName ref="org005086">zunfftmeistern</orgName> oder den zweyhunderten, dem <orgName ref="org004906">grossen 
  <lb/>raͧtt</orgName>, hinfu̍r erfunden, die von dißhin offenn kundtlich eebruch tuͦn, also, 
 <lb/>das einem ein kind usserhalb der ee wuͤrde oder das einer suß wu̍ssent<lb break="no"/>lich
 ein dirnen an sich hanggkte und die hielte, deßglich, ob de<lb break="no"/>heiner 
 derselben kein eewib hette und ein dirnen offennlich zuͦ imm 
 <lb/>neme und mit deren hußhielte und also offennlich zuͦ der unee saͤsse, das 
 <lb/>die darumb abgeendet und des <orgName ref="org004016">raͧts</orgName> erlaͧssen werden. Und doch, das
 <pb n="348"/>
<lb/>sy damit ir eren nit entsetzt sin soͤllen, sunder ob sy demnach solich 
 <lb/>wesen bessern und sich in erbern statt bekeren und setzen wurden, so 
 <lb/>moͤgen sy widerumb zuͦ <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> und emptern genomen und erwellt 
 <lb/>werden.</seg>
<add place="below" hand="hand16c">Und ob hinfu̍r jemend den andren einem 
  <lb/>burgermeister in soͤlicher gestallt und das er ein ebrëcher
  <lb/>sye angeben und verclagen wil, sol ein burgermeister 
  <lb/>dem selben verclagenden und angeͣber zuͦ anwurt
  <lb/>geben, woͤlle er soͤlichs uff den, den er verclag und 
  <lb/>angeͣb, kuntlich machen, so woͤll und soͤll ers anbringen,
  <lb/>woͤll ers aber nit kuntlich <choice><sic>machhen</sic><corr resp="msr">machen</corr></choice>, so bring ers nit an,
  <lb/>darnach moͤg sich ein jeder wu̍ssen zerichten.</add><note>Die spätere Anmerkung lässt sich der Hand des Unterschreibers <persName ref="per014554">Jakob Haab</persName> zuordnen. Dieser trat seine Stelle im Jahr 1502 an und fiel 1515 bei <placeName ref="loc010555">Marignano</placeName>, woraus sich der Rahmen für die Datierung der Anmerkung ergibt. Zu <persName ref="per014554">Haab</persName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gutmann 2010</ref>, Bd. 1, S. 261</bibl>.</note></p></del>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Weder der Richtebrief noch die Stadtbücher des 14. Jahrhunderts äussern sich zur Bestrafung von Konkubinat oder Ehebruch. Zwischen 1415 und 1422 erliess der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> mehrere Ordnungen, die für den Fall, dass eine verheiratete Person offen bei einem anderen Partner lebte, ihren Ehepartner also verlassen hatte, die Strafe der Verbannung vorsahen. Dies galt für Frauen wie für Männer, bei ausserehelichen Verhältnissen ohne offenes Verlassen des Ehepartners sollte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> hingegen nach Ermessen entscheiden. Zudem wurde ausdrücklich die Möglichkeit für weitere Sanktionen durch die geistliche Gerichtsbarkeit offen gelassen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1, S. 393, Nr. 259; Bd. 2, S. 36-37, Nr. 59; Bd. 2, S. 38, Nr. 61; Bd. 2, S. 152, Nr. 178</bibl>). In der Rechtspraxis wurde die Verbannung in solchen Fällen jedoch nur selten ausgesprochen. War dies der Fall, traf sie meist den unverheirateten Teil einer ausserehelichen Beziehung sowie Frauen öfter als Männer. Bei Verheirateten zielte das Vorgehen des Rates meist auf Vermittlung zwischen den Partnern und Wiederherstellung des ehelichen Haushaltes (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 285-286</bibl>). Gegen Ende des 15. Jahrhunderts ist jedoch eine Verschärfung des rechtlichen Vorgehens gegenüber ausserehelichen Beziehungen festzustellen. Von dieser zeugen neben der vorliegenden Aufzeichnung auch die Ordnung betreffend Behandlung des Totschlags im Zusammenhang mit Ehebruch, die betrogenen Ehemännern die Tötung ihrer Ehefrau sowie ihres unehelichen Partners erlaubte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_059">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 59</ref></bibl>).</p>
<p>Die vorliegende Ordnung gehört zudem in den Kontext weiterer Ordnungen des späten 15. Jahrhunderts, die Gründe für den Ausschluss aus den <orgName ref="org001217">Räten</orgName> definierten, darunter die uneheliche Geburt sowie die Verrufung als zahlungsunfähiger Schuldner (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_036">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 36</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_053">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 53</ref></bibl>). Wie im Falle der Schuldner wird jedoch auch hier die Möglichkeit zur Reintegration der betroffenen Männer offen gelassen. Aus dem Zeitraum des Erlasses der vorliegenden Ordnung findet sich in den Rats- und Richtbüchern eine Ehrverletzungsklage von <persName ref="per013559">Marx Röist</persName> aufgrund einer angeblich im Scherz vorgebrachten Äusserung eines Kollegen, gemäss der Bestimmung müsse <persName ref="per013559">Röist</persName> aus dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> ausgeschlossen werden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=263936">StAZH B VI 238, fol. 211r</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 288, Anm. 1286</bibl>). Obwohl zu einem unbekannten Zeitpunkt von späterer Hand gestrichen, wurde die vorliegende Ordnung in das Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von 1516-1518 sowie das Weisse Buch von 1604 übernommen. Der Inhalt der Ordnung findet sich sinngemäss wiedergegeben auch in dem im Jahr 1527 gedruckten Mandat betreffend Ehebruch und Unzucht (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1162154">StAZH III AAb 1.1, Nr. 2</ref></bibl>). In nachreformatorischer Zeit war das <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> für die Bestrafung des Ehebruchs zuständig (zu dessen Einrichtung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_141">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 141</ref></bibl>).</p>
<p>Zum Umgang mit Ehebruch im spätmittelalterlichen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 277-292</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Malamud 2003</ref>, S. 285-296</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
