<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4224177">StAZH W I 15.1</idno></msIdentifier><head>Zunftbrief der Konstaffel</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich bestätigen kraft der ihnen verliehenen Freiheiten und des Geschworenen Briefes der Konstaffel ihre hergebrachten Rechte. Zur Konstaffel gehören die in der Stadt ansässigen Ritter und Edelleute sowie alle weiteren Bürger und Hintersassen, die keiner Zunft angehören. Dies gilt auch für die Bewohner des Quartiers im Kratz sowie Witwen, soweit sie kein anderes Zunftrecht innehaben. Konstaffel und Zünfte sollen sich im Falle von Streitigkeiten an Bürgermeister und Rat wenden, ohne deren Zustimmung sie nicht berechtigt sind, an den ihnen bestätigten Rechten etwas zu ändern.  Die Aussteller siegeln mit dem Stadtsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="30.5"/><width unit="cm" quantity="37.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:condition="absent"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1490-12-11"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 169</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003793">Adel</term><term ref="key005094">Gerichtsstand</term><term ref="key000687">Gewerbe</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key000314">Hintersassen</term><term ref="key000074">Witwen</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1r" facs="StAZH_W_I_15__Nr__1__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">der burgermeister, der raͧtt und der groß raͧtt so man nempt die zweyhundert der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, tuͦnd kundt und bekennen
<lb/>offenlich mit disem brieff, als dann wir uss krafft der loblichen fryheyten, daͧmit wir von dem heilgen <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Roͤmschen</placeName> rich</orgName>, keisern und
<lb/>ku̍ngen erlich begaͧbet sind, unnser statt regiment und ordnungen angesechen und gesetzt, ouch die gantzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> unnsrer
<lb/>statt, rich und arm, durch gemeines nutzes, friden und ruͦwen willen, in <orgName ref="org004959">Constaͧffel und zu̍nfft</orgName> gesu̍ndert und geteilt und in
<lb/>soͤlichem geordnet haben, wie und wohin ein yder burger und hindersaͤß <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> mit sinem lib und guͦtt dienen und gehoͤren
<lb/>sol, innhallt unnsers geswornen brieffs, ouch daͧby angesechen und erkennt haben, das wir die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName>, all <orgName ref="org005085">zu̍nfft</orgName> und yede
<lb/>in sunders by iren gerechtikeiten, guͤten gewonheiten und haͤrkommen getruwlich schirmen und hanndthaben und sy daͧby
<lb/>blyben lassen und des mit unnsernn brieffen und sygelnn besorgen und versichern sollen.</seg>
<seg>Also, demnaͧch und so ritter, edel<lb break="no"/>lu̍t,
 burger und hindersaͤß in unnser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> wonende und seßhafft, so kein zunfft haben, fu̍rbaßhin <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> heissen
 <lb/>und sin sollen, so haben wir unns ouch erkennt und gesetzt, erkennen, setzen und wellen in krafft diß brieffs, das soͤlich
 <lb/><orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> by allen und yeden ir gerechtikeitten, fryheyten, guͦten gewonheiten und haͧrkommen bliben, sich deren gebruch<lb break="no"/>en,
 niessen und befroͤwen soͤlle. Und mit sunderheit haben wir unns uff ir anbringen und beger erkennt, das naͧch inhalt
 <lb/>und uß krafft unnsers geswornen brieffs alle die, so in unnser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> wonhafft und gesessen sind und kein zunfft
 <lb/>haben, in die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> dienen und gehoͤren soͤllen, es syen die lu̍t im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> oder annder. Und desglich, das die wittwen<note>Zur Stellung von Witwen in den <orgName ref="org004959"><placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Zünften</orgName> vgl. auch <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 265-267</bibl>.</note> in
 <lb/>unnser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> wonhafft und gesessen, so kein zu̍nfft haben noch in kein zunfft dienen <app><lem/><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 57v">und gehoͤren</rdg></app>, in die selben <orgName ref="org004958">Constaͧffell</orgName>
<lb/>dienen <app><lem>und gehoͤren</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 57v"/></app>, doch das die <orgName ref="org004958">Constaͧffell</orgName> sy bescheidenlich und guͤttlich hallten und bliben lassen soͤllen, wie dann die
 <lb/><orgName ref="org005085">zu̍nfft</orgName> ir wittwen ouch hallten und blyben laͧssen.</seg>
<seg>Doch haben wir unns hieby eigentlich erkennt und gesetzt, das <orgName ref="org004958">Con<lb break="no"/>staͧffel
  und zu̍nfft</orgName> dheine uff die anndernn noch fu̍r sich selbs dheinen uffsatz tuͦn soͤllen noch mogen, aͧn unnsernn gunst,
  <lb/>wu̍ssen und willen. Und ob durch <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder dheine der zu̍nfften eynicher uffsatz beschechen were oder hinfu̍r getaͧn
  <lb/>wurde zuͤ abbruch und schaden gemeiner statt und des gemeinen nutzes oder anndrer zu̍nfften, das soͤlichs fur unns kom<lb break="no"/>men
  und wir naͧch innhallt unnsers geswornen brieffs alzit macht und gewallt haben soͤllen, unns daͧru̍ber zuͦ erkennen und
  <lb/>wes wir uns dann gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd ye darumb erkennen, das dann die <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> oder zunfft,
  <lb/>so es beru̍rt, genntzlich aͧn alle fu̍rwort und widerred daͧby blyben und dem uffrecht und erberlich naͧch kommen.</seg>
<seg>Es sol ouch
<lb/>weder <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> noch kein zunfft der anndern keinen ingriff noch abbruch tuͦn an iren gewaͤrb und hanndtwerch, wider
<lb/>ir gerechtikeit, guͤt gewonheit und harkommen. Ob aber deshalb zwu̍schen der <orgName ref="org004958">Constaͧffel</orgName> und eynicher zunfft oder einer
<lb/>zunfft gegen der anndern spenn und irrung ufferwachsen wurden, das dann die ouch mit irnn spennen fu̍r unns kom<lb break="no"/>men
und wes wir uns, gemeinlich oder der merteil, darumb erkennen, das sy dann ouch daͧby bliben und dem naͧchkomen
<lb/>soͤllen. Wo aber ein sundrige person eynicher zunfft in irnn gewaͤrb und hanndtwerch lanngen und wider ir gerechtikeit,
<lb/>guͦt gewonheit und harkommen darin griffen wurde, das dann die zunfft, deren soͤlicher ingriff bescheche, die selben per<lb break="no"/>son
darumb pfenden und ir das verbieten mogen, als das von altem haͤrkommen ist. Und ob dann die selb person meinen
<lb/>woͤllte, das sy zuͤ soͤlichen irem fu̍rnemen und bruch fuͦg hette und man sy deshalb nit pfenden noch verbieten soͤlte,
<lb/>das dann beydteyl ouch daͧrumb fu̍r unns zuͦ erlu̍trung kommen und wes wir unns daͧru̍ber erkennen, gemeinlich
<lb/>oder der merteil, das sy dem beydersyt leben und statt tuͦn soͤllen, an alle widerred.</seg>
<seg>Und zuͦ besluß aller obgeschribner
 <lb/>dingen, haben wir unns luter harinn uß krafft unnser loblichen fryheiten und des geswornen brieffs vorbehallten, das
 <lb/>wir und unnser naͧchkommen solich unnser erkanntnu̍ß, ordnung und ansechen alzit bessern, meren, mindern und
 <lb/>enndernn mogen, durch nutz und notdurfft unnser gemeinen statt und des gemeinen nutzes, ye naͧch gelegenheit
 <lb/>der loͤiffen und gestalt der sach, ob wir unns des gemeinlich oder der merteil uff unnser eyd erkennen, all gevaͤrd
 <lb/>und arglist genntzlich vermitten.</seg>
<seg>Und des zuͦ warem und vesten urkund, so haben wir unnser gemeinen statt sigel
<lb/>offenlich tuͦn henncken an disen brieff, der geben ist <app><lem>an</lem><rdg wit="StAZH B II 5, fol. 58v">uff</rdg></app>
<origDate when="1490-12-11">sambstag nach sannct <persName ref="per001536">Niclaus</persName>, des heilgen bischoffs, tag, als
<lb/>man zallt von der geburt Cristi, unnsers lieben herren, tusennt vierhundert und nuntzig jaͧre</origDate>.</seg>
</p><pb n="1v" facs="StAZH_W_I_15__Nr__1__v_.tif
"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso above right"><lb/><orgName ref="org004958">Constaͧfel</orgName></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/><choice><abbr>A<hi rend="sup">o</hi></abbr><expan>Anno</expan></choice>
<origDate when="1490">1490</origDate></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><lb/><origDate when="1490">1490</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> stellten die vorliegende Urkunde gemeinsam mit denjenigen der zwölf <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName> aus. Sie verfügt über einen mit diesen übereinstimmenden Aufbau, wobei im Vergleich zu den <orgName ref="org005085">Zünften</orgName> der Abschnitt zu gewerbespezifischen Regelungen fehlt. Dies erklärt sich daraus, dass die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> keine entsprechende Aufsichtsfunktion auszuüben hatte. Zeitgenössische Abschriften der Zunftbriefe finden sich in den Stadtbüchern (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 98-114, Nr. 99</bibl>). Dort sind jedoch nur diejenigen von <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> und <orgName ref="org005078">Saffran</orgName> vollständig wiedergegeben, für die anderen Zünfte hingegen jeweils lediglich die sie speziell betreffenden Abschnitte. Während es sich bei den Zunftbriefen im Wesentlichen um Erneuerungen älterer Bestimmungen handelt, stellt die vorliegende Urkunde für die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> die erste ihrer Art dar. Darin äussert sich die zunehmende Angleichung der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> an die <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName>, wie sie bereits im Vierten Geschworenen Brief vollzogen wurde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_027">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 27</ref></bibl>; vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 105</bibl>). Die Zunftbriefe wurden als zugehörig zum Geschworenen Brief betrachtet und dementsprechend mehrfach gemeinsam mit diesem kopiert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916680">StAZH B III 6, fol. 34r-53v</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1920749">StAZH B III 5, fol. 124r-159v</ref></bibl>). Im Original erhalten sind, neben der vorliegenden Urkunde der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName>, die Zunftbriefe von <orgName ref="org005079">Schiffleuten</orgName>, <orgName ref="org005084">Zimmerleuten</orgName>, <orgName ref="org005078">Saffran</orgName>, <orgName ref="org005077">Meisen</orgName> und <orgName ref="org005075">Weggen</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_045">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 45</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_046">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 46</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_047">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 47</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_048">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 48</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_044">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 44</ref></bibl>) sowie der <orgName ref="org005081">Zunft zur Schneidern</orgName>
(<bibl><ref target="https://zbcollections.ch/home/#/content/0051000c136148088a29d95692c1ae80">ZBZ ZA Schn 2</ref></bibl>).</p>
<p>Im Rahmen des Ersten Geschworenen Briefs wurde im Jahr 1336 neben den 13 <orgName ref="org005085">Zünften</orgName> auch die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> erwähnt als Vereinigung des nicht-zünftigen Anteils der Stadtbürgerschaft, die in erster Linie Adlige und wohlhabende Kaufleute umfasste (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 3, S. 14</bibl>). 
Die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> repräsentierte zur Zeit ihrer Entstehung die gesellschaftliche Führungsschicht, deren Mitglieder einen grossen Anteil der wichtigsten Ämter  der Stadt in Anspruch nahmen, einen adligen Lebensstil pflegten und im Rahmen mehrerer exklusiver Trinkgesellschaften zusammengeschlossen waren. Als gemeinsame Trinkstube der <orgName ref="org004958">Konstaffler</orgName> ist ab der Wende zum 15. Jahrhundert das <placeName ref="loc010447">Haus zum Rüden</placeName> bezeugt (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 2003</ref>, S. 27</bibl>). 
Bereits während der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts, verstärkt aber im 15. Jahrhundert, näherten sich <orgName ref="org004959">Konstaffel und Zünfte</orgName> einander an. Dies äusserte sich einerseits am gesellschaftlichen Aufstieg einer wachsenden Anzahl vermögender handwerklicher Familien, die als Zunftmeister zunehmend den <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> dominierten und sich ihrerseits am adligen Lebensstil der <orgName ref="org004958">Konstaffler</orgName> zu orientieren begannen. Andererseits übernahm die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> zünftige Elemente: Dazu gehören  bruderschaftliche Einrichtungen wie eine sogenannte <q>Büchse</q>, also eine Sparkasse zur Unterstützung von kranken Mitgliedern sowie zur Ausrichtung von Begräbnissen und Seelmessen (vgl. zur Einrichtung der Büchse im Jahr 1417 <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 2/2, S. 278-279, Nr. 68</bibl> sowie <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 2003</ref>, S. 44</bibl>).</p>
<p>Im Rahmen der vorliegenden Regelung wurden der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> erstmals auch die grösstenteils nicht-zünftigen städtischen Unterschichten zugeteilt, zu denen beispielsweise Tagelöhner, Bettler und die Bewohner des Quartiers im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> gehörten. Im Jahr 1494 suchte die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> ihren Geltungsbereich noch auszuweiten, indem sie auch Personen aus dem Gebiet vor den Stadtmauern aufnahm, wodurch sie jedoch in Konflikt mit der Wacht <placeName ref="loc009865">Wollishofen</placeName> geriet (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 172</bibl>). Einige Zeit später unterstützte sie im Rebbau tätige Lohnarbeiter bei ihrem Versuch, nicht wie die eigenständigen <orgName ref="org004983">Rebleute</orgName> in die Zunft zur <orgName ref="org005084">Zimmerleuten</orgName> zu dienen, sondern sich der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> anzuschliessen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_073">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 73</ref></bibl>). Die Namen der Mitglieder der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> sind in den sogenannten Fronfastenrödeln überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4315422">StAZH W I 15.115.1</ref></bibl>). Alleinstehende Frauen und Witwen, sofern sie nicht von ihrem verstorbenen Mann ein Zunftrecht hatten übernehmen können, waren ebenfalls der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> zugeteilt. In der Reformationszeit fanden sich auch aus ihren Klöstern ausgetretene Geistliche in der Gesellschaft. Die bekannteste unter ihnen war die letzte Äbtissin des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName>, <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName>.</p>
<p>Während auf diese Weise die Konstaffel im späten 15. Jahrhundert und während des ersten Viertels des 16. Jahrhunderts ein sehr heterogenes Sammelbecken innerhalb der städtischen Bevölkerung darstellte, verstärkten sich ab 1550 wiederum Tendenzen des Abschlusses, wodurch sie sich im Verlaufe der Frühen Neuzeit wieder stärker in Richtung ihrer ursprünglichen Funktion als exklusive Trinkstube wohlhabender Kreise entwickelte. 
</p>
<p>Zur Geschichte der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Illi 2003</ref></bibl>; zur vorliegenden Urkunde im Kontext der Zunftbriefe vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 93-98</bibl>; zum Verhältnis der Zunftbriefe zur Rechtspraxis vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Heusinger 2011</ref></bibl>; zum Haus zum <placeName ref="loc010447">Rüden</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.II</ref>, S. 78-91</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
