<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_162</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917261">StAZH B III 6, fol. 104r-105r</idno></msIdentifier><head>Eid und Ordnung der Hebammen der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Die Hebammen sollen schwören, ihr Amt sorgfältig auszuüben, innerhalb der Stadt sowie im Gebiet vor den Stadtmauern die gebärenden Frauen zu jeder Tages- und Nachtzeit aufzusuchen, ohne Unterschied der Person, und die gebärenden Frauen nicht wieder zu verlassen, bis die Arbeit verrichtet ist, es sei denn, es geschehe mit Einwilligung der Gebärenden und ohne Gefahr (1). Hebammen müssen zu einer Geburt mindestens zwei Frauen als Gehilfinnen mitbringen. Sofern diese nicht bereits zur Stelle sind, soll sie sie herbeirufen lassen (2). Sie sollen Frauen in ihren Wehen nicht zur Geburt drängen, es sei denn, dass der richtige Zeitpunkt gekommen ist, und dabei keine Eile an den Tag legen, wodurch Schaden entstehen könnte (3). Nach der Entbindung soll die Hebamme die Nabelschnur nicht ohne vorgehende Anheftung durchschneiden und, sobald die Nachgeburt geschehen ist, die Plazenta vergraben oder verbrennen, damit daraus kein Schaden entsteht (4). Hebammen dürfen die Nottaufe nur dann vornehmen, wenn das Kind anfänglich lebt und es dringend notwendig ist. Dazu sollen sie bei den Leutpriestern unterweisen lassen (5). Sie sollen weder die Frau noch das Kind oder die Nachgeburt so anfassen, dass daraus Schaden entstehen könnte (6). Sofern es notwendig ist, dass eine zweite Hebamme herbeigerufen werden muss, soll die erste Hebamme der zweiten gegenüber nicht unwillig sein, sondern gemeinsam mit dieser das Beste tun (7). Als Lohn sollen sie von einer Frau, die der Gesellschaft zum Rüden angehört, 10 Schilling fordern, von einer, die Mitglied der Gesellschaft zum Schneggen ist, fünf Schilling, von allen anderen Frauen für die erste Geburt fünf Schilling und für die weiteren drei Schilling und vier Pfennig, für jedes uneheliche Kind fünf Schilling. Den Wöchnerinnen bleibt es überlassen, die Hebammen höher zu entlohnen. Zusätzlich erhalten die Hebammen von der Stadt das jährliche Fronfastengeld (8). Sofern Hebammen an einem Neugeborenen verdächtige Missbildungen oder Krankheiten entdecken, haben sie dies dem obersten Stadtknecht zu melden. Hebammen sollen die Stadt und die Wachten vor den Toren ohne Erlaubnis des Bürgermeisters nicht verlassen (9). Diesen Eid soll der Stadtarzt den Hebammen anlässlich ihres Amtsantritts und anschliessend jährlich abnehmen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag (Nachtrag)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1536-01-01" to="1536-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Ruf, Gesamtausgabe, Bd. 4, S. 702-703; Baumgartner, Wundgschau, S. 71-73</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term><term ref="key005333">Schwangerschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="104r"/>
<head><lb/>Der hebamman eyd, den sy sollent schweren unnd lobenn</head>
<p>
<seg n="1"><lb/>Unnser statt hebammen sollennt gelobenn unnd schwe<lb break="no"/>renn,
irem ampt getrüwlich zuͦwartenn unnd
<lb/>zuͦ den lütten zegannd, so sy erfordrott, es sye <time period="byDay">tags</time> oder
<lb/><time period="byNight">nachts</time>, innerthalb der statt oder an der nehy vor den
<lb/>thorenn, inn den wachtenn, zuͦ dem armen alls zuͦ dem
<lb/>rychenn unnd zuͦ dem rychenn alls zuͦ dem armen,
<lb/>unnd daselbs das best unnd wegst zethuͦnd unnd von
<lb/>niemannds zegannd, zuͦ dem sy des erst erfordrott sind,
<lb/>bis das die sach hinüber kompt, es beschehe dann mit guͦ<lb break="no"/>ttem
willenn unnd erloubenn unnd sy ouch selbs be<lb break="no"/>duncke,
das es on nott unnd sorg muge beschehenn.</seg>
</p>
<p>
<seg n="2"><lb/>Unnd so sy erfordrott werdennt zuͦ froͧwen, die inn kinds
<lb/>nöttenn stannd, söllennt sy habenn by inen zuͦ dem
<lb/>minsten <num value="2">zwo</num> froͧwenn unnd, ob sy nit da werint, die
<lb/>beschickennt.</seg>
</p>
<p>
<seg n="3"><lb/>Sy söllennt ouch kein froͧwenn nöttenn zuͦ der arbeit,
<lb/>es syennt dann da die recht zytt unnd kinds wee, und
<lb/>an keinem ortt ylenn, damit sy daselbs gerech werdinnt
<lb/>unnd annderschwohin komint, dardurch sich die purtt
<lb/>möchte verkerenn oder annderer schad beschehen.</seg>
</p>
<p>
<seg n="4"><lb/>Ouch söllennd sy, so ein frouw genißd, das gerttenn näbeli<!-- tke: Nabelschnur (I.ikon) -->
<lb/>nit abschnydenn, sy habint es dann vorgehefft<!-- tke: spec. Wunden zunähen (I.ikon) --> unnd
<lb/>versächenn, das es inen nitt müge entrünnen unnd
<lb/>so die annder purt beschicht, das püscheli vergrabenn oder
<lb/>verbrennen, damit desshalb kein schad beschäch.<note>Zur besonderen symbolischen Bedeutung der Plazenta (<orig>püscheli</orig>) vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262249803977">Labouvie 1998</ref>, S. 126-127</bibl>.</note></seg>
</p>
<p>
<seg n="5"><lb/><add place="right margin" hand="later hand">Abkent</add>
<lb/><hi rend="underline" hand="later hand">Darzuͦ söllennt sy kein kind gach touffenn,<!-- msr: Nottaufe durch die Hebamme, vgl. Idiotikon, Bd. 2, Sp. 100 --> es habe dann das
<lb/>läbenn unnd erfordere das die notturfft, unnd by iren
<pb n="104v"/>
<lb/>lütpriesternn unnderricht nämenn, wie sy söllennt
<lb/>touffenn, damit das recht bescheche.</hi></seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Sy sollennt ouch zuͦ keiner froͧwenn, es sye zuͦ dem kind
<lb/>oder zu der anndern geburtt, dermaßenn gryffenn, das
<lb/>dem kind noch der froͧwenn davon kein schad beschech.<note>Zur weit verbreiteten Befürchtung, dass von einem verfrühten Betasten (<orig>gryffenn</orig>) insbesondere der inneren Geburtsorgane durch die Hebamme Schaden ausgehen könnte, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262249803977">Labouvie 1998</ref>, S. 117</bibl>.</note></seg>
</p>
<p>
<seg n="7"><lb/>Ob ouch die notturfft erforderte, das man zuͦ der hebamman
<lb/>einer noch einanndre hebamm zuͦ der erstenn beschickte, sol
<lb/>ir enkeine deßhalb gegen der anndren keinen unwillen
<lb/>habenn, sonnder söllennt sy beyd, die erst unnd annder,
<lb/>einanndrenn hellffenn unnd rattenn das best unnd
<lb/>wegst, das der frouwenn inn denn nöttenn unnd dem kind
<lb/>inn der geburt zuͦ guͦttem mag erschiessen.</seg>
</p>
<p>
<seg n="8"><lb/>Die hebammen sollennt ouch irenn rechtenn lon nämmenn,
<lb/>namlich von einer <orgName ref="org004958">Rüdenn</orgName> frowenn <measure type="currency" unit="ß" quantity="10">x </measure>, von einer
<lb/><orgName ref="org004940">Schneggenn</orgName> froͧwenn <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure>, von anndern froͧwenn von ye<lb break="no"/>der
von dem erstenn kind <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure> unnd demnach von anndern
<lb/>kindenn <measureGrp><measure type="currency" unit="ß" quantity="3">iij </measure>
<measure type="currency" unit="d" quantity="4">iiij ₰</measure></measureGrp> unnd von uneelichen kinden von
<lb/>yedem allweg <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure>, das sye inn der statt oder darvor, unnd
<lb/>darzuͦ ir fronvastenn geltt von der statt unnd nitt me,
<lb/>eins gebe inen dann guͦtts willenns mer.</seg>
</p>
<p>
<seg n="9"><lb/>Unnd sunst, so sollennt ouch die hebammen guͦtt sorg haben
<lb/>unnd das best thuͦn für sich selbs unnd mitt ratt ann<lb break="no"/>derer
froͧwenn, die by inen sind. Unnd ob sy fundint
<lb/>mangell, schad oder gebrästenn an den geburttenn, das
<lb/>argwenig were, dasselbig zeleydenn einem obristenn statt
<lb/>knecht unnd nit von der statt unnd ussert den wachtenn
<lb/>zegannd, on erloupnuss eins burgermeysters, alles gtrüw<lb break="no"/>lich
unnd on alle geferd.</seg>
</p>
<pb n="105r"/>
<p>
<lb/>Unnd disen eyd oder glüpnuß sol unnser statt artzett
<lb/><date dur="R/P1Y">jerlichs</date> unnd so eine von erst zuͦ hebammen wirt ge<lb break="no"/>nommen
von inen nemmen, damit dem statt bescheche.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der vorliegende Eid wurde um das Jahr 1536 in das Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> eingetragen. Dies ergibt sich aus der direkt im Anschluss folgenden, datierten Besoldungsordnung, die von derselben Hand stammt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_164">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 164</ref></bibl>). Es existiert zudem ein Entwurf des Eides aus den Jahren 1516-1518, jedoch fehlen dort die Abschnitte 8-9 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920759">StAZH A 43.1.5, Nr. 2, S. 38</ref></bibl>). Nachträglich ausser Kraft gesetzt wurde der Abschnitt betreffend die durch Hebammen vorgenommenen Nottaufen (vgl. dazu den Vermerk <orig>Abkent</orig> in der vorliegenden Aufzeichnung). Das Gschau-Buch von 1703 enthält den Eid in einer überarbeiteten Form, wobei die Nottaufe nicht mehr erwähnt wird (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3305704">StAZH H I 321, S. 4-5</ref></bibl>). Die ebenfalls dort befindliche, überarbeitete Abschrift der Besoldungsordnung vom 12. April 1536 untersagt die Nottaufe sogar ausdrücklich mit dem Hinweis darauf, dass nach reformierter Lehre auch die ungetauften Kinder in der Gnade Gottes stünden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3305705">StAZH H I 321, S. 6-7</ref></bibl>). In diesem Zusammenhang ist jedoch zu erwähnen, dass Nottaufen insbesondere auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft mindestens noch bis Ende des 16. Jahrhunderts durch Hebammen praktiziert und von der Obrigkeit stillschweigend geduldet wurden (speziell zu <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151072">Hollenweger 1987</ref>, S. 19-21</bibl>; allgemein zur Nottaufe vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262249803977">Labouvie 1998</ref>, S. 171-176</bibl>).</p>
<p>Zu den Hebammen auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft vgl. das diesbezügliche gedruckte Mandat des Jahres 1782
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_088">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 88</ref></bibl>); allgemein zur Ausbildung der Hebammen während der Frühen Neuzeit vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262048303977">Labouvie 1996</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
