<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_037_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3731667">StAZH A 43.1.2, Nr. 2, S. 30</idno></msIdentifier><head>Regelung des Klageverfahrens bei Straftaten innerhalb der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Um Verzögerungen bei der Behandlung schriftlicher Klagen zu vermeiden, wird verordnet, dass bei Straftaten, die in der Stadt Zürich geschehen, innert zwei Monaten Anklage zu erheben ist und Bürgen gestellt werden müssen. Wer angeklagt ist und keinen Bürgen zu stellen vermag, hat sich eidlich zu verpflichten, vor Gericht zu erscheinen. Bürgermeister und die amtierende Hälfte des Kleinen Rats sollen jeweils am Donnerstag über alle hängigen Fälle richten, Kläger und Angeklagte befragen sowie die Zeugenaussagen anhören. Sofern keine Anklage erhoben wird, muss dennoch durch den Rat ein Untersuchungsverfahren (Nachgang) eingeleitet werden. Es bleibt dem Kleinen Rat überlassen, ob er die Zeugenaussagen mündlich während der Verhandlung anhören oder Ratsmitglieder abordnen will, die die Aussagen vorgängig aufnehmen und verschriftlichen lassen.  Späterer Zusatz von der Hand des Stadtschreibers Ludwig Ammann: Da sich vielfach einer Straftat angeklagte Fremde, darunter auch Handwerksgesellen, eidlich zum Erscheinen vor Gerichtet verpflichtet haben, danach jedoch trotzdem flüchtig geworden sind, wird verordnet, dass künftig angeklagte Fremde zwingend einen Bürger der Stadt Zürich als Bürgen stellen müssen oder bis zur Gerichtsverhandlung inhaftiert werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Gross, Unterschreiber der Stadt Zürich (Haupttext) Ludwig Ammann, Stadtschreiber von Zürich (Zusatz)</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1489-05-25" to="1495-12-31">Datierung aufgrund der Schreiberhand</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000499">Bürgschaft</term><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key005473">Nachgang</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key000078">Zeugen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="30"/>
<head><lb/>Wie eyner sin klag umb fraͤfel, so in
<lb/>der stat bescheͣhent, gen dem anderen tuͦn sol</head>
<p>
<seg><lb/>Als bishar biderblu̍t mit klagen, so sy je zuͦ ziten in schrifft umb 
<lb/>fraͤfel getoͧn haben, durch summnu̍ss der zu̍gen und sust verkuͤrtzt 
<lb/>syen, ouch bishar die klagen nit als fu̍rderlich gericht mochten 
<lb/>werden, als biderblu̍t des notturfftig geweͣsen weͣren und zuͦ dem 
<lb/>der statt ir buͦssen damyt oͧch verschynen, also, das die von tode ab<lb break="no"/>gegangen 
sind, so zuͦ ziten gebuͤsd soͤlten syn worden.</seg>
<seg>Soͤlichs 
<lb/>zuͦverkomende, haben wir uns erkendt, was fraͤfel in unser statt 
<lb/>beschehen und verfallen, das soͤliche indert <date dur="P2M">zweyer monaten</date> frist
<lb/>klagt und mit buͤrgschaft vertroͤst werden soͤlle. Und welicher nit 
<lb/>buͤrgschaft haben mag, das der selb dem reͣchten gehorsamm zuͦ sind 
<lb/>und des zuͦ erwarten soͤlichs an eyds statt loben oder zuͦ den heiligen 
<lb/>schweren soͤlle. Und also ein <orgName ref="org002406">burgermeister und der nu̍w raͧt</orgName>, so dann 
<lb/>gewalt haͧt, umb soͤlich sachen <date dur="R/P1W">all donstag</date> richten und uff welichen 
<lb/><date period="P5WD">donstag</date> ein fyrtag ist oder einich klagen zuͦ richtende u̍ber bliben,
<lb/>so sol u̍ber und umb soͤlichs gericht werden am andern <date period="P5WD">donstag</date>
<lb/>darnaͧch und zuͦ soͤlichem richten also dem kleger und dem antwurter 
<lb/>verku̍ndt und sy mit irer kundtschafft gegen und wider eyn andern
<lb/>mundtlich verhoͤrt werden und als dann ein <orgName ref="org002406">burgermeister und der 
 <lb/>nu̍w raͧt</orgName> darinn handeln und urteylen, als sy beduͤcht recht sin.<note>Vgl. dazu die Ordnungen betreffend Abhaltung von Gerichtstagen durch den Bürgermeister und die Sitzungen des <orgName ref="org002406">Kleinen Rats</orgName> am Donnerstag (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_019">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 19</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_085">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 85</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Und 
  <lb/>ob ein sach, darumb dann fraͤfel beschehen, nit klagt wurde, so sol
  <lb/>doch nu̍tz dest mynder von eym <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> dem naͧch gegangen werden und 
  <lb/>also ein <orgName ref="org002406">burgermeister und raͧt</orgName>, so denn gewalt haͧt, daru̍ber richten,
  <lb/>umb der stat buͦs.<note>Vgl. dazu die Ordnung betreffend Durchführung von Nachgängen
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_060">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 60</ref></bibl>).</note></seg></p>
<p><seg><lb/>Es sol oͧch je zuͦ ziten am <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> stoͧn, ob sy die kuntschaft mundtlich 
<lb/>vor <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> hoͤren oder ob sy vom <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> dartzuͦ schiben wellen, die intzuͦ<lb break="no"/>nemmen.
Und doch, so die kuntschaft usserhalb <orgName ref="org004016">raͧts</orgName> verhoͤrt wirt, sol
<lb/>der zu̍gen sag in geschrifft gestelt und dem naͧch fu̍rderlich und one 
<lb/>verziehen fu̍r den <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> gelegt werden.</seg></p>
<p><seg><add place="below" hand="other hand"><lb/>Und wonn bißhar die froͤmbden, es syen hanndtwerchknecht oder annder, 
<lb/>zuͦ ziten vil uffruͦr und zerwu̍rffnu̍ss beganngen und so sy daͧruff 
<lb/>des rechten zuͦ erwarten gelobt haben, sy demnaͧch soͤlichs u̍bersechenn
<lb/>und sind daͧru̍ber flu̍chtig und dem rechten absweiff worden. Soͤlichs 
<lb/>zuͦ verkommen haben wir angesechen und geordnet, wo ein froͤmbder also 
<lb/>eynich fraͤvel oder unzucht begaͧt, das der ze stund mit einem ingesessnen 
<lb/>burger vertrösten sol, des rechten zuͦ erwarten und dem gnuͦg ze tuͦn. 
<lb/>Und wo er das nit tuͦt, so sol er angenommen und in vanncknu̍ß behalten
<lb/>werden, biß der <orgName ref="org004016">raͧtt</orgName>, so daͧru̍ber zuͦ richten haͧtt, sich daͧrumb erkennen
<lb/>mag.</add></seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die  vorliegende Ordnung betrifft Klagen um Frevel, also die mittlere und untere Gerichtsbarkeit. Für die Hoch- oder Blutgerichtsbarkeit existierte ein eigenes Verfahren
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_099">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 99</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_100">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 100</ref></bibl>). Sie wurde im Anhang zum Vierten Geschworenen Brief im Jahr 1489 erlassen, die spätere Anmerkung von Stadtschreiber <persName ref="per014210">Ludwig Ammann</persName> dürfte zwischen diesem Datum und der Verabschiedung des Fünften Geschworenen Brief von 1498 entstanden sein (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 129</bibl>).</p>
<p>Die neue Regelung des Klageverfahrens lässt sich in Verbindung bringen mit einer auffälligen Veränderung der Rats- und Richtbücher, wie sie ab dem Jahr 1489 zu beobachten ist. Zuvor wurden zusätzlich zu den Klagen auch sämtliche Aussagen der Konfliktparteien sorgfältig verschriftlicht und in die Rats- und Richtbücher eingetragen. Dies änderte sich nach Erlass der vorliegenden Regelung: Neu lag es im Ermessen des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName>, Zeugenaussagen entweder wie bisher einholen und niederschreiben zu lassen, oder aber nur noch mündlich direkt während der Verhandlung anzuhören. Zudem ist zu beobachten, dass die Prozesse ab diesem Zeitpunkt zunehmend in Form von losen Akten verschriftlicht und nur noch ausgewählte Fälle in den Rats- und Richtbüchern dokumentiert wurden (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000036935">Malamud 2003</ref>, S. 60-63</bibl>).</p>
<p>Für eine erweiterte Fassung der vorliegenden Ordnung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_173">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 173</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
