<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_182_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917439">StAZH B III 6, fol. 181r-183r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Geschäfte des Rats</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich verordnen aufgrund von Klagen über die mangelnde Anwesenheit bei den Ratssitzungen sowie darüber, dass den Rechenherren zahlreiche Geschäfte übertragen werden, für die sie nicht zuständig sind, das Folgende: Bezüglich der Anwesenheitskontrolle im Rat soll es bei der bisherigen, halbjährlich verlesenen Satzung bleiben, wonach die Bürgermeister oder ihre Statthalter eine Anwesenheitsliste zu führen und zwei Personen mit der Kontrolle der Ankommenden an der Eingangstür zu beauftragen haben. Der Rat soll am Dienstag nicht zusammentreten, damit dessen Mitglieder an diesem Tag ihre eigenen Geschäfte verrichten können. Die Rechenherren sowie die Pfleger des Spitals, des Almosens sowie der Klöster und Stifte haben ihre Aufträge ebenfalls am Dienstag zu erledigen, damit sie an anderen Tagen im Rat anwesend sein können. Die Kompetenzen des Gremiums der Rechenherren bleiben unverändert, ihnen werden jedoch zukünftig keine Aufträge mehr übertragen, die nicht in ihrer Zuständigkeit liegen. Die Bürgermeister und ihre Statthalter haben Klagen, die vor Gericht verhandelt werden müssen, direkt dorthin zu verweisen, damit der Rat nicht mit geringfügigen Angelegenheiten überlastet wird. Zur Beschleunigung der Rechnungsprüfung sollen in Zukunft, sofern möglich, zwei Rechnungen an einem Tag behandelt und säumige Amtleute zur Abgabe ihrer Rechnungen ermahnt werden. Die Verordneten zu den Gefangenen im Turm sollen künftig ohne Verzögerung ihren Aufgaben nachkommen, damit unnötige Kosten vermieden werden und niemand ungerechtfertigterweise in Gefangenschaft verbleiben muss. Hinsichtlich aller Dinge, welche die Verwaltung des Regiments betreffen, sollen Bürgermeister, Oberstzunftmeister, Ratsherren, Zunftmeister und Amtleute an ihre Eide und die damit verbundenen Pflichten erinnert werden. Die Mitglieder des Kleinen und des Grossen Rats sowie die Richter haben sich zudem an ihre Verschwiegenheitspflicht zu halten, die in ihrem Eid festgehalten ist, Verstösse dagegen müssen gemeldet werden. Bei Rechtshändeln, die vor dem Rat entschieden werden, sollen künftig die Parteien nicht mehr im Vorfeld einzelne Mitglieder des Rates aufsuchen, um bei ihnen Rat zu suchen. Geschieht dies dennoch, hat der betreffende Ratsherr in der betreffenden Sache in den Ausstand zu treten. Weiterhin Rat suchen dürften die Parteien bei den beiden Bürgermeistern, den drei Oberstzunftmeistern, ihren beiden jeweiligen Zunftmeistern sowie, für die Bewohner der Landschaft aus den inneren und äusseren Vogteien, bei ihren beiden jeweiligen Obervögten, ohne dass diese danach in den Ausstand treten müssen. Vermerk von späterer Hand: Erlass einer erneuerten Ordnung für die Rechenstube der Stadt Zürich im Jahr 1628.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1542-01-07"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000207">Amtsführung</term><term ref="key003412">Ausstand</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key000334">Gefängnis</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key000574">Rechnungswesen</term><term ref="key000204">Verwaltung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="181r"/>
<head><app><lem><lb/>Ordnung, wie der <orgName ref="org004016">rath</orgName>, auch die <orgName ref="org004911">rechenstub<lb break="no"/>en</orgName>
unnd die nachgeng gehalten werden soͤllent</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 100"/></app></head>
<p>
<seg><lb/>Alß bißhar vil clag unnd manngels deßhalb gewëßen, das der <orgName ref="org004016">rath</orgName> übel
<lb/>besessen, den <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> vil, das aber nit ires ampts gewesen, bevolchen, unnd 
<lb/>darmit nit alleyn der statt unnd lannds, sonnder ouch besonnderer personen,
<lb/>sachen unnd hanndel uffgezogen unnd biderbluͤth an gericht unnd recht treffen<lb break="no"/>lich
gesumpt unnd verhindert, unnd unnserer lieben forderen guͦtte, erbare satz<lb break="no"/>ungen 
uͤbel gehalten worden, das nit alleyn gemeyner statt, sunder ouch 
<lb/>den unnseren von statt unnd lanndt zuͦ barlichem nachteyl gereycht unnd 
<lb/>vil ungehorsame bracht hat, soͤllichem manngel gepürlicher wyse 
<lb/>zuͦ begegnen unnd damit wir destbaß by erbarer, guͦter policy belyben und 
<lb/>unnser regiment dest stattlicher beharren unnd volfuͤren moͤgint, so
<lb/>habennt wir, <orgName ref="org004016">burgermeyster unnd rath unnd der groß rath, den man nempt 
<lb/>die zweyhundert</orgName>, unns umb gemeyner unnser statt unnd lanndts bessers nutz<lb break="no"/>es,
wolstannds unnd eeren willen, mit guͦter zytlicher vorbetrachtung unnd 
<lb/>wolerwegenem rath erkennth, setzennd, ordnend unnd wellennd, das es deß 
<lb/><orgName ref="org004016">raths</orgName> besitzens unnd zuͦhaͤrgans halb by der altten ordnung, die man bißhar zuͦ 
<lb/><date dur="R/P6M">allen halben jaren</date> pflëgen hat zeleßen, belyben, unnd unnsere burgermeyster 
<lb/>unnd ye zuͦ zyten ire statthalter, deren was die wyßet unnd innhalt es syge, 
<lb/>das buͤchlin zelëßen, <num value="2">zween</num> zur thür zesetzen oder annders, wie es unnsere liebe 
<lb/>vorderen loblich brucht unnd harbracht hannd, ernnstlich unnd tapfferlich nach<lb break="no"/>gan,
die buͦssen von den ungehorsammen unnd sümigen styf inzüchen unnd dar<lb break="no"/>an
nyemannds fürheben noch verschonen soͤllent.<note>Es handelt sich um die Verordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> betreffend verspätete Teilnahme an den Ratssitzungen, die auf das Jahr 1528 zurückgeht (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_144">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 144</ref></bibl>). Dort wird das Führen von Anwesenheitslisten sowie die Erfassung der Eintretenden bei der Eingangstür zum Ratssaal geregelt. Vgl. dazu auch <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauswirth 1973</ref>, S. 33</bibl>.</note></seg></p>
<head type="subtitle"><app><lem>Frygung dess <date period="P3WD">zinstags</date></lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 100"/></app></head>
<p><seg><lb/>Unnd damit aber ettwa eyn bidermann sinen haͤnndlen unnd eygenen geschefften 
<lb/>dest baß obliggen unnd die uͤberigen tag dest geflißener deß <orgName ref="org004016">raths</orgName> gewartten 
<lb/>moͤge, so wellennd wir, das man <date dur="P1D">eynen tag</date> inn der <date dur="P1W">wuchen</date>, nemlich den <date period="P3WD">zynn<lb break="no"/>stag</date>,
fryglassen unnd gar keyn <orgName ref="org004016">rath</orgName> ann selben tag haben, es sygint dann gar
<lb/>eehafft haͤnndel vorhannden, das unnser burgermeyster one baͤrlichen nach<lb break="no"/>teyl
der statt oder deß lanndts nit nebenfür kan komen, so soll im dann sin 
<lb/>hannd offen sin, fürzenemmen, das in weger dunckt gethan, dann gelan sin.</seg></p>
<p><seg><lb/>Unnd wenn man denn also eyn frygen <date dur="P1D">tag</date> hatt gemeyns <orgName ref="org004016">raths</orgName> halb, so sollent 
<lb/>dann die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName>, deßglichen deß <placeName ref="loc010962">Spitals</placeName>, <orgName ref="org004915">allmuͦsens</orgName>, ouch der stifften 
<lb/>unnd cloͤsteren pflegere unnd verwalttere, oder ob sunst ettlichen <orgName ref="org004016">raths</orgName> anwaͤlten 
<lb/>von unns ettwas zethuͦn ald zesetzen bevolchen wu̍rde, sich beflyssen, ire geschaͤfft 
<pb n="181v"/>
<lb/>unnd bevelch, es sygint rechnungen ald anndere besonndere haͤnndel uff den <date period="P3WD">zyn<lb break="no"/>stag</date>,
wenn man sunst nit <orgName ref="org002406">rath</orgName> hatt, zuͦverhanndlen unnd ußzerichten, unnd ob die 
<lb/><orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> villicht nit gnuͦg am <date period="P3WD">zynnstag</date> haben, das sy dann das uberig wol
<lb/>am <date period="P5WD">dornstag</date> ußrichten unnd die uͤberigen tag sich destbaß zuͦ <orgName ref="org004016">rath</orgName> schicken moͤgennd.</seg></p>
<div>
<ab place="left margin" type="marginal note"><app><lem>Die <orgName ref="org004016">reͣchenherren</orgName> nit <lb/>zuͦ über laden</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 100"/></app></ab>
</div>
<p>
<lb/><seg>Unnd diewyl es gar nit gerathen, fügklich noch guͦt ist, uß vil wichtigen, eehafften
<lb/>ursachen, die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> zuͦ ennderen oder abzestellen, diewyl doch gemeyner 
<lb/>statt vil daran gelegen ist unnd sollich personen fast von den fürnemisten 
<lb/>von altemhaͤr zuͦ den rechnungen geordnet und brucht worden sind, so wel<lb break="no"/>lennd 
wir sy umb gemeyner statt beßers nutzes willen, wie sy geordnet sind,
<lb/>belyben lassen.</seg>
<seg>Doch soll man inen nützit annders noch wyters bevaͤlchen noch 
<lb/>uffladen, dann was für sy gehoͤrt unnd die rechnungen, deßglychen die 
<lb/>aͤmpter unnd amptluͤth betrifft unnd angaadt, alß wenn ettwa eynem 
<lb/>amptman ettwas manngels, zwyfels ald geprëstenns inn siner verwalttung
<lb/>zuͦ fyele oder der rechnungen halb ettwas manngels were, das sy darumb
<lb/>wol bescheyd unnd lüterung geben, damit eyn <orgName ref="org004016">rath</orgName> soͤllicher cleynfuͤger hennd<lb break="no"/>len
uͤberhept belyben moge, sunst solle man sy gar nyener in stegken, sonnder 
<lb/>eyn ersamer <orgName ref="org004016">rath</orgName>, ob sachen zuͦberaatschlagen fürfyelint, fry von unns, unnsere
<lb/>anwaͤlt darzuͦ verordnen, wie das von altemhar komen ist, unnd es unnsere 
<lb/>liebe voreltteren allweg brucht hand unnd also die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> unbeladen 
 <lb/>deß lassen warten, das inen zuͦgehoͤrt unnd darzuͦ sy geordnet sind.</seg>
</p>
<p><lb/><seg>Zuͦ dem sollennt unnsere burgermeyster unnd ye zuͦ zyten ire statthalter sich 
<lb/>flyssen, die sachen, so ans <orgName ref="org005052">gericht</orgName> gehörrent, luth der ordnung unnd alter gewon<lb break="no"/>heyt
daselbshin zewysen unnd nit eyn yeden (wie bißhar vilfalttig brucht
<lb/>ist) umb kleyn fuͦg, gering sachen unnd gëlt schulden, unnd als vil alß umb eyn je<lb break="no"/>den 
hab dannck<note>Die Formulierung, dass der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> nicht für jeden <orig>hab dannck</orig> versammelt werden sollte, findet sich auch im sogenannten Kappelerbrief und reflektiert dort die Klage der Untertanen über die aus ihrer Sicht ineffiziente obrigkeitliche Rechtspflege, die sich mit Kleinigkeiten aufhielt, während die Parteien in Rechtshändeln lange Wartefristen in Kauf nehmen mussten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_151">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 151</ref></bibl>).</note> für <orgName ref="org004016">rath</orgName> lassen, darmit der <orgName ref="org004016">rath</orgName> allweg dest fürderlicher
<lb/>den meereren unnd wichtigeren geschëfften gewartten möge.</seg></p>
<p><seg><lb/>Deßgylchen sollennt sich unnsere burgermeyster unnd ire annwaͤlt flyssen,
<lb/>zuͦ zyten unnd tagen, so man pfligt rechnungen inzenemmen, ob sy ettwa <num value="2">zwo</num>
<lb/>rechnungen uff <date dur="P1D">eynen tag</date> zuͦsamen nemmen, damit man deren dest ee ab<lb break="no"/>komen
unnd die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> abermalen dest baß den <orgName ref="org004016">rath</orgName> besitzen moͤchten und 
<lb/>ob ettwa die amptlüth an iren rechnungen sümig sin wolten, soll man ouch ernst<lb break="no"/>lich
mit inen reden, das sy sich dest geflißener zur rechnung schickind, also
<lb/>wenn man iren eynem oder meer tag ansetzte, das sy dann verfaßt sygint
<lb/>unnd die <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> mit keynem gefhaarlichen uffzug sumind, dann man 
<lb/>es von inen nit für guͦt haben wurde.</seg></p>
<pb n="182r"/>
<p><seg>
<lb/>Zum annderen, alß die armen gefanngnen vylmaln uß unflyß unnd versumnus,
<lb/>deren, die zuͦ inen inn thurn geordnet werdennt, wider billichs uffgehalten unnd
<lb/>gehelliget werdennt, daruß zuͦbesorgen, das unns gott deß enntgelten lassen
<lb/>unnd eyn statt dest meer unfals dardurch erholen moͤcht, diewyl man doch von aller
<lb/>billigkeyt wegen mittlyden unnd barmhertzigkeyt mit den gefanngnen haben soll 
<lb/>unnd aber die altten gar vil geflißener der gefanngenen sachen gefürdert hannd,
<lb/>zuͦdem der <orgName ref="org004016">rath</orgName> ouch destbaß gesamlet unnd verfaßt sin mag, wenn die geord<lb break="no"/>neten
inn thurn iren bevelch zuͦ gepürlicher zyt mit den gefanngenen volnstreck<lb break="no"/>tend,
so ist deßhalb angesechen, das man den alten bruch widerumb an die hannd
<lb/>nemmen unnd nemlich die verordneten inn thurn, nach dem inen am <time period="morning">morgen</time> ett<lb break="no"/>was
mit den gefanngenen zehanndlen empfolchen wirt, sollichs nit meer wie biß<lb break="no"/>har
uffziechen oder uff anndere tag oder morgenn sparen noch anstaan lassen,
<lb/>sunder gerad <time period="afternoon">nach dem imbiß</time> one allen verzug zuͦ den gefanngenen faren, iren
<lb/>bevaͤlch erstatten unnd denn all beyd, oder zum mynnsten iren eyner, noch deß<lb break="no"/>selben 
<time period="evening">abennts</time>, so bald sy uß dem thurn komend, was sy by den gefanngenen fund<lb break="no"/>en,
unnserem burgermeyster oder desselben statthalter anzoygen, unnd 
<lb/>sinen willen vernemmen, wenn er die sach fürnemmen oder was im wyter ge<lb break="no"/>fallen
welle, unnd wenn er sich dann mit inen vereyniget, die sach für zuͦbryng<lb break="no"/>en,
sollennt sy sich alßdann flyssen, das sy beyd zum selben <orgName ref="org004016">rath</orgName> da sygint, damit 
<lb/>deß gefanngenen hanndel dest geflißener fürtragen unnd gefergget werde.</seg>
<seg><lb/>Derglychen sollennt ouch unnsere burgermeyster müglichem flyß unnd ernst 
<lb/>fürwennden, das der gefanngenen sachen, so erst es jemer muͤglich, fürge<lb break="no"/>nommen
unnd ußgemacht, damit vil unnützes costenns erspart, die gefang<lb break="no"/>enen
gelediget oder doch nach irem verschulden mit inen gehanndlet werde.</seg>
<seg>Es 
<lb/>soll ouch ye zuͦ ziten unnser oberister knecht sorg unnd acht daruff haben, ob
<lb/>ettwa herren zuͦ den gefanngenen verordnet wurdint, die aber nit under
<lb/>ougen werind (alß ettwa beschicht), das er denselben iren bevelch angenndts on 
<lb/>allen verzug zuͦ huß anzoyge, damit sy dem wißind nach zekomen unnd nützit 
<lb/>versumpt werde. Und hierinn sollennt sich unnsere schryber oder ire anwaͤlt,
<lb/>deßglychen unnserer statt knechte flyssen, den geordneten, so gewaͤrttig gespannen
<lb/>zestan, das irenthalb ouch keyn sumnüß erschyne.</seg>
</p>
<p><seg><lb/>Und inn allen disen dingen, was die verwalttung deß regiments betrifft, soͤl<lb break="no"/>lent
unnsere burgermeyster, oberisten meystere, ratsherren, zunfftmeyster,
<lb/>richter unnd amptluͤth ernnstlich irer eyden vermanet sin, das sy den ord<lb break="no"/>nungen
gelëbind, geflissenlich har zuͦ ganngind, deß <orgName ref="org004016">raths</orgName> ordennlich unnd ge<lb break="no"/>horsamlich 
warttind unnd inen gemeyner statt unnd deß lannds henndel
<lb/>unnd gescheffte mit allem ernnst unnd inn truͤwen angelegen sin lassind, yeder
<lb/>das im bevolchen wirt zum truͤwlichisten unnd zuͦ rechter zyt verwalte, hierinn
<lb/>sins bests unnd nemmlich das thuͤge, das in eyd unnd eer wyßet, unnd er von
<lb/>goͤttlicher unnd cristennlicher gehorsame, ouch siner pflichten wegen schuldig ist
<lb/>unnd nach dem er gedennckt, gott unnd unns, der oberkeyt, darumb rechnung
<lb/>unnd anntwurt zegeben.</seg></p>
<pb n="182v"/>
<head type="subtitle"><app><lem>Nüdt uß dem <orgName ref="org004016">rath</orgName> schwetzen</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 100"/></app></head>
<p><seg>
<lb/>Unnd alßdenn grose clegt unnd manngel ist, das nützit verschwigen plybt, daruß
<lb/>aber große fygenntschafft, unwill, trenung unnd uneignigkeyt volgt, unnd inn regi<lb break="no"/>menten
nützit schaͤdlichers noch verderplichers sin mag dann unverschwigener rath,
<lb/>dardurch vil herrlicher communen zuͦ grund gericht sind, unnd diewyl aber der eyde, 
<lb/>den die personen unnd verordneten deß regiments, sy sygint joch deß raths ald der ge<lb break="no"/>richten,
zeschweeren pflegennd, heytter vermag unnd gebüttet, alles das zuͦverschwygen,
<lb/>darvon schaden oder geprëst komen mag unnd frylich nützit groͤßers unnder crist<lb break="no"/>enen
luͤthen ist ald sin soll dann der eyde, so wellennd unnd setzennd wir, das 
<lb/>man es by demselben eyde, wie unnsere liebe forderen den gesetzt unnd geordnet hand,
<lb/>belyben lasse, also das eyn jeder by sinem eyde umb alle sachen, die schaden ald prëst<lb break="no"/>en
brynngen moͤgennt, haͤlung zehaltten schuldig sige, es syge joch inn <orgName ref="org004016">rath</orgName> oder den
<lb/>gerichten unnd benanntlich nyemant zemëlden noch zeoffnen ald eynich an zoyg<lb break="no"/>ung
zegeben, wer diß oder aͤnes mit synem rath gefürdert oder gehynndert habe
<lb/>oder von wem diß oder aͤnes kome, es diene joch zuͦ guͦtem ald argem.</seg>
<seg>Unnd ob aber 
<lb/>ettlicher so lychtfertig an im selbs were, das er so gefhaarlicher wyß wider sinen ge<lb break="no"/>schwornnen 
eyd yemands meldete, das dann eyn jetlicher, er syge deß <orgName ref="org004016">cleynen</orgName>
<lb/>ald <orgName ref="org004906">großen raths</orgName> oder der gerichten, schuldig syge, soͤllichs by sinem eyde ye zuͦ zyten uns<lb break="no"/>erem
burgermeyster oder eynem statthalter zeleyden, der soll es dann ouch by 
<lb/>synem eyde angennds unnd on allen wyteren verzug unnd hinder sich stellen, eyn<lb break="no"/>em
<orgName ref="org004906">rath</orgName> fürbrynngen unnd daran nyemandt fürheben. Uff denselben soll dann
<lb/>eyn nachganng gemacht, der sach flyssig unnd unverzogenlich nachgefragt unnd 
<lb/>was sich fynndt, im fürgehalten unnd sin anntwurt darüber gehoͤrt, unnd so
<lb/>eyner gefelt unnd sin eyd, als er aber solt, nit bedacht hette, darumb nach eyns
<lb/><orgName ref="org004016">raths</orgName> beduncken gebuͤßt werden. Man soll ouch dem nachganng ernnstlich nach<lb break="no"/>komen
unnd daran nit erwynnden, unntz er vollenndet unnd ußgemacht wirt.<note>Das Gebot der Geheimhaltung hinsichtlich der Verhandlungen des <orgName ref="org002406">Rats</orgName> war Teil des Eids, den neue Ratsmitglieder zu schwören hatten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_035">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 35</ref></bibl>). Verschiedentlich wurden wegen Verstössen gegen diese Bestimmung Bussen ausgesprochen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ruoff 1941</ref>, S. 43</bibl>).</note></seg>
</p>
<head type="subtitle"><app><lem>Umbhin louffen abgestelt <abbr>etc</abbr></lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 100"/></app></head>
<p>
<seg><lb/>Sodenn deß umbhin louffenns halb <time period="evening">am abennt</time>, das ouch bißhar gar gefhaarlich
<lb/>brucht unnd ettwa damit arm, eynfaltig gsellen, die nit also wißennd umbher
<lb/>zelouffen, überlenngt worden, habennt wir unns erkennt, wenn eyner <time period="evening">am 
<lb/>abennt</time> zuͦ eym kome unnd inn sines hanndels berichten oder umb raths ansuͦchen
<lb/>welle, das er im dann heyter sagen unnd an zoygen, er solle im nüdt sagen, dann 
<lb/>er muͤßte morn mit im ußstan.</seg>
<seg>Unnd so sich aber eyner gegen eym vertüffte, das
<lb/>er im inn eynen hanndel, dargegen parthygen gegen eynanndern zuͦ rechten
<lb/>hannd, ryete, das er dann morndis mit im ußstannde unnd nüt inn der<lb break="no"/>selben
sach richte, doch vorbehalten die beyd herren burgermeyster, die <num value="3">dryg</num>
<lb/>oberisten meyster, deßglychen eyns jeden burgers <num value="2">zwen</num> zunfftmeyster unnd 
<lb/>der lanndtluͤthen ab der lanndtschafft inn den inneren unnd usseren vogt<lb break="no"/>thyen,
beyd obervoͤgt, alt unnd nu̍w, die mag eyner wol besuͦchen unnd umb rath
<lb/>ankeeren.</seg>
<seg>Deßglychen, ob es ettwa umb fürschrifften oder anndere gnad oder 
<lb/>hilff zethuͦn, oder so eyner ettwa verseigt were, umb sin unschuld an zoigen oder was 
<lb/>er derley sachen fürbrynngen woͤlte, das demselben nit abgeschlagen sin solle,
<lb/>eynen bidermann sines anliggens zuͦberichten unnd in zebitten, ime zur billigkeyt 
 <lb/>beholffen zesin.</seg>
<seg>Wenn aber parthygen gegeneynannder sind, die hënndel unnd 
<pb n="183r"/>
<lb/>rechtferttigungen gegeneynannder hannd, da solle nyemand gezymen, also hynd<lb break="no"/>der
dem annderen durch zelouffen, sunder die sachen fryg für <orgName ref="org004016">rath</orgName> komen lassen.
<lb/>Unnd ob sich ettwar mit rath gegen eym vertüffte, der soll, wie obstat, mit im
<lb/>ußstan unnd sich derselben sach wyter nit beladen, diewyl doch keyner richter
<lb/>unnd rathgeb miteynannder, sonnder inn allweg unverdacht unnd unparthyisch 
  <lb/>sin soll.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Actum <origDate when="1542-01-07">sampstags septima Januarii, anno <abbr>etc</abbr> 1542</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> qui supra.
</p>
<p><add hand="hand17c" place="inline">
<lb/>Ein verbeßerte ordnung und ansehen der <orgName ref="org004911">rechenstuben</orgName> halber in
<lb/>anno <date when="1628">1628</date> gemachet, ist im nüwen stattbuͦch, so in wyß schwyni leder
<lb/>gebunden, yngeschriben, fol. <num value="580">580</num>.</add>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Es handelt sich bei der vorliegenden Aufzeichnung um die zum Zeitpunkt ihrer Entstehung ausführlichste Geschäftsordnung des <orgName ref="org002406">Rats</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Sie ist in zwei Ausfertigungen und einem Entwurf überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1420893">StAZH A 43.2, Nr. 99</ref></bibl>). Ansätze zu einer Geschäftsordnung finden sich bereits im Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von 1516-1518, dabei handelt es sich aber im Wesentlichen um eine Zusammenstellung älterer Erlasse (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_083">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 83</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_084">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 84</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_085">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 85</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_086">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 86</ref></bibl>).</p>
<p>Auch die vorliegende Ordnung ruft bereits bestehende Bestimmungen in Erinnerung, vor allem bezüglich der Präsenzkontrolle in den Räten und hinsichtlich der Einhaltung des Amtsgeheimnisses. Neuere Entwicklungen zeigen sich in den Ausführungen zum Gremium der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName>: Dieses hatte im Zuge der Säkularisierung der Klostergüter nach der Reformation zahlreiche zusätzliche Verwaltungsaufgaben an sich gezogen, wodurch sich Überschneidungen mit den Befugnissen anderer Behörden ergaben. Reguliert wurden zudem mit der vorliegenden Ordnung vorgängige Absprachen bei der gerichtlichen Entscheidung von Rechtshändeln (<orig>umbhin louffen</orig>). Dies kann auch als Zusatz zur bereits existierenden Ausstandsordnung verstanden werden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_083">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 83</ref></bibl>).</p>
<p>Von einer  Hand des 17. Jahrhunderts findet sich am Ende der vorliegenden Aufzeichnung ein Hinweis auf die im sogenannten Weissen Buch enthaltene Neuregelung der Tätigkeit der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> im Jahr 1628 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920844">StAZH B III 5, fol. 580r-582r</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Geschäftsführung des <orgName ref="org002406">Rats</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weibel 1996</ref>, S. 16-29</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hauswirth 1973</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ruoff 1941</ref>, S. 42-49</bibl>; zu vorgängigen Absprachen bei Gerichtsentscheiden vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Ruoff 1941</ref>, S. 44-45</bibl>; zu den <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg 1971</ref>, S. 101-118</bibl> sowie <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_098">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 98</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
