<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und
  Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_099_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916591">StAZH B III 6, fol. 157r-163v</idno></msIdentifier><head>Blutgerichtsordnung der Stadt Zürich, Teil 1</head><msContents><summary>Aufgrund der vor vielen Jahren stattgefundenen Verleihung der Reichsvogtei an die Stadt Zürich sind Bürgermeister und Kleiner Rat befugt, den Reichsvogt zu ernennen und ihm den Bann zu verleihen. Auf dieser Grundlage wird hiermit eine Ordnung erlassen, die jedes Mal verlesen werden soll, wenn über das Blut gerichtet wird. Der Ablauf des Gerichtsverfahrens wird dabei folgendermassen festgelegt: Verleihung des Blutgerichtsbanns vom Bürgermeister an den Reichsvogt; Feststellung der richtigen Tageszeit, über das Blut zu richten; Bannung des Gerichts durch den Reichsvogt sowie Schliessung der Türen und Fenster der Ratsstube; Klageerhebung durch den Bürgermeister; Verlesung der Anklage sowie des Geständnisses des Angeklagten durch den Stadtschreiber; Befragung der Zeugen durch den Reichsvogt; Feststellung seitens der Mitglieder des Kleinen Rates, ob die Schuld des Angeklagten durch mindestens zwei Zeugen hinreichend belegt ist; Feststellung der Busswürdigkeit des Verbrechens durch die Mitglieder des Kleinen Rates; Festlegung des Strafmasses; Wahrung des Rechts auf Beichte; dreifaches Glockenläuten für den Verurteilten, sofern es sich nicht um einen Dieb handelt; Konfiskation des Besitzes des Verurteilten zugunsten der Stadt Zürich; Strafandrohung im Falle des Versuchs, den Tod des Verurteilten zu rächen; Beurkundung des Urteils durch den Reichsvogt; Aufhebung des Gerichts durch den Reichsvogt; Frage des Nachrichters an den Reichsvogt, ob er rechtmässig gerichtet habe. Für Urteile des Blutgerichts, die nicht einstimmig fallen, wird das Folgende verordnet: Der Reichsvogt hat aus den Reihen des Kleinen Rates zwei Stimmenzähler zu bestimmen und eine Abstimmung durchzuführen, wobei das gilt, was die Mehrheit der Mitglieder des Kleinen Rats beschliesst.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1516-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Schauberg, Zürcherische Rechtsquellen, Nr. 33, S. 374-391</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Ott, Rechtsquellen, Teil 1, S. 111, Nr. 429 (Dipl. Nr. 1231)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key003369">Folter</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000604">Todesstrafe</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="157r" facs="StAZH_B_III_6__fol__157_r_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Ordnung u̍ber das bluͦtt zerichtenn</head>
<p>
<lb/>Als unns, dem <orgName ref="org002406">burgermeyster, rat <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">und dem grossen <lb/>ratt</rdg></app> und den burgernn gemeinlich <lb/>der statt
  <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, von dem heylligen <orgName ref="org004134">rych</orgName>, <placeName ref="loc000076">Rhoͤmischen</placeName> keyßernn <lb/>unnd kuͤngenn vor vil jarenn des heylligen
<orgName ref="org004134">rychs</orgName> vogtyg by uns <lb/>mit irer zuͦgehoͤrd ist ingegebenn unnd befolchen, also das wir <lb/>und unser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rych</placeName>, als offt wir
wellent unnd unns fuͦgklich ist, <lb/>einenn vogt kießenn unnd naͤmmen soͤllent und mu̍gent und <lb/>ouch die selb vogty mit irer zuͦgehoͤrig von dem <orgName ref="org004134">rych</orgName> habenn,
halten, <lb/>besitzen, dero getru̍wlich geniessenn, die nu̍tzenn unnd bruchen <lb/>von <placeName ref="loc000076">Rhoͤmischenn</placeName> keyßern unnd ku̍ngenn an dem <orgName ref="org004134">ryche</orgName>
onver<lb break="no"/>hindert unnd das ouch sollicher vogt by unns in unnserm <orgName ref="org004016">rat</orgName>
<lb/>sitzen sol, so man u̍ber schedlich lu̍tt unnd u̍ber das bluͦtt richtenn <lb/>wil unnd wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister unnd ratt</orgName>, einem yetlichenn <lb/>vogt, den wir
erkießent unnd setzent, als offt das geschicht, von des <lb/><orgName ref="org004134">richs</orgName> waͤgenn den bann lichen soͤllent unnd mu̍gent, alß das <lb/>derselb vogt umb schaͤdlich lu̍tt nach
erkantnu̍ss des merteils des <lb/><orgName ref="org004016">rats</orgName> u̍ber das bluͦtt richten sol unnd mag, von aller mencklichem <lb/>onverhindert, darzuͦ ouch, so weder
<placeName ref="loc000076">Rhoͤmisch</placeName> keyßer noch ku̍ng <lb/>sind, das wir sollichs glichergestalt thuͦn mogent, uff das <lb/>damit dann, diewil wir von alter unnd vil jaren har so loblich
<lb/>gefrygt, begabt unnd des in bruch sind, dest stattlicher unnd orden<lb break="no"/>licher u̍ber das bluͦtt unnd schedlich lu̍tt und mißtëter irer offner <lb/>tat oder irem selbs
bekennen unnd verjechen nach gericht und das <lb/>raͤcht vollfuͤrt werde, so habent wir deßhalb geordnot <app><lem>unnd <lb/>gesetzt</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">gesetzt <lb/>und
  angesaͤchen</rdg></app>, wie hernach volgot, unnd das mann ouch, so offt wir <lb/>u̍ber das bluͦtt richtend, dis satzung vor verleße unnd hoͤre. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie unnd von wemm einem vogt der bann <lb/>u̍ber das bluͦtt sol verlihenn werdenn</head>
<p>
<lb/>Des erstenn, wenn unnd so dick wir unns erkennent, umb sachenn <lb/>einen vogt zuͦsetzenn <app><lem>zuͦ</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 528v"/></app> sind, das dann unnser
burgermeister <lb/>oder statthalter, <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78r">oder</rdg></app> wer dann <app><lem>der zit</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> ye
  <app><lem>ist</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78r"/></app>, den stab in <app><lem>ein</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78r; ZBZ Ms Z IV 351; StAZH B III 5, fol. 528v">syn</rdg></app> hend naͤmmen <lb/>unnd sol, mit gepu̍render reverentz, uß krafft unser fryheitenn <lb/>dem vogt den bann u̍ber das bluͦtt lichenn unnd namlichen <lb/>also sprechenn:
<q>Her der vogt, innamenn unnd an statt unsers aller <lb/>gnedigostenn herrenn des <placeName ref="loc000076">Rhoͤmischen</placeName> keyßers oder kungs oder des <lb/>heyligen
  <orgName ref="org004134">rychs</orgName><note>Im Weissen Buch ist der Passus betreffend Kaiser und <orgName ref="org004134">Reich</orgName> an dieser Stelle von späterer Hand unterstrichen und mit dem
  Vermerk versehen: <orig>Ist fürhin uszelassen.</orig> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920615">StAZH B III 5, fol. 528v</ref></bibl>).</note> unnd uss befelch und gewalt miner herren, eins <lb/><orgName ref="org002406">burgermeisters unnd rats</orgName>, unnd uss krafft der fryheitenn, damit <lb/>ein
statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> loblich gefrygt ist, so lich ich u̍ch den bann zerichten <lb/>u̍ber das bluͦtt</q>. Uff das sol der vogt den stab unnd den bann <lb/>u̍ber das
bluͦtt zuͦrichten empfachenn, darzuͦ ston unnd frag <lb/>haben also. </p>
<pb n="157v" facs="StAZH_B_III_6__fol__157_v_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Des vogts frag, ob es der tag zit syg, <lb/>das er mug nidersitzenn und <lb/>richtenn</head>
<p>
<lb/><app><lem>Diewil</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Sydmal</rdg></app> im der bann u̍ber das bluͦtt verlichen unnd empfolchen syg <lb/>und er soͤlle unnd woͤlle richten umb ein sach,
die das bluͦtt <lb/>antreffe, ob es dann sollicher zit an dem tag syg, das er mit recht <lb/>nidersitzen unnd richten mug. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Der <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName> antwurt unnd <lb/>urteyll</head>
<p>
<lb/>Uff das unnd soͤllich frag sol erteylt werden uff den eyd von <lb/>allenn denen, die man fragt, das es sollicher tagzit syg, <lb/>das er nach dem raͤchtenn wol nidersitzenn unnd
richtenn mu̍g <lb/>umb yetliche sach, die das bluͦtt unnd leben antreffe, es beduncke <lb/>einen dann ein anders, das mag unnd sol er erteylenn, by <lb/>sinem eyd. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts umb verbannung <lb/>des gerichts</head>
<p>
<lb/>Fu̍rbass, wenn erteylt wirt, das es der tagzit syg unnd er nider<lb break="no"/>sitzen und richten mu̍g umb sachenn, die das bluͦt unnd <lb/>leben antreffint, so sol der vogt
nidersitzen und nit mer uffstan, <lb/>bis im das mit urteill erkent wirt unnd aber ein <lb/>frag haben <app><lem>uff den eyd</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> also, diewil im die
tagzit erkent <lb/>syg <app><lem>unnd</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> das er nidersitzenn <app><lem>und richten</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78v"/></app> soͤll unnd mu̍g,
<lb/>ob nit zimlich unnd billich syg, das er das gericht lasse ver<lb break="no"/>bannenn und wie hoch, so doch nu̍tzit groͤssers zerichtenn <lb/>syg, dann das da
antreffe dem mentschen sin lib und leben. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt unnd urteil <lb/>der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Uff sollich frag sol erteylt werden by dem eyd, das der vogt soͤlle <lb/>heissen das gericht verbannenn, by der hoͤchstenn buͦss. </p>
<pb n="158r" facs="StAZH_B_III_6__fol__158_r_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Wie das gericht sol verbannen werden</head>
<p>
<lb/>Unnd so erkent wirt, das gericht zuͦ verbannen, sol der vogt dem <lb/>obristen stattknecht oder, ob er nit zuͦgegen were, einem andern <lb/>an siner statt
befelchenn, das gericht zuͦverbannen und das <lb/>verbannen sol geschechen mit disen worten: <q>Innamen unnd <lb/>an statt unnsers aller gnedigostenn herren des
  <placeName ref="loc000076">Rhoͤmischen</placeName> keyßers <lb/>oder <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79r">des</rdg></app> ku̍nigs oder des heilligen <orgName ref="org004134">rychs</orgName><note>Im
  Weissen Buch ist der Passus betreffend Kaiser und <orgName ref="org004134">Reich</orgName> an dieser Stelle von späterer Hand unterstrichen und mit dem Vermerk versehen: <orig>Ist fürhin uszelassen.</orig> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920615">StAZH B III 5, fol. 530v</ref></bibl>).</note> unnd uss krafft der statt
  <lb/><placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> fryheitenn, so verbant min her, <app><lem>der</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> vogt, das gericht, das <lb/>niemas in das
  gericht sol redenn in dheynen waͤg, er woͤll dann <lb/>ein urteil sprechen, einer volgenn oder eine widersprechenn, <lb/>by der hoͤchstenn buͦss.</q>
</p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie der rigel an der ratsstubenthu̍r <lb/>gestossen unnd die fenster soͤllennt <lb/>zuͦthan werdenn</head>
<p>
<lb/><app><lem>Unnd so</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Wenn nun</rdg></app> das gericht also wirt verbannen, sol der vogt heissen <lb/>den rigell an der
ratsstubenthu̍r stossenn, ouch zuͦtuͦn <lb/>alle fenster<note><persName ref="per000740">Stebler</persName> erwähnt in seiner Rechtsauskunft lediglich die Schliessung der Türen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433981">StAZH A 43.1.1, Nr. 5, S. 1</ref></bibl>).</note> an der ratsstubenn unnd sagenn: <q>Hatt jemas
<lb/>zeschaffen, der heb es an.</q>
</p>
<head type="subtitle"><lb/>Wer clagenn unnd wie die <lb/>clag beschechenn sol</head>
<p>
<lb/>Unnd so sollichs alles, wie ob statt, ist volfuͤrt, so sol ein <lb/>burgermeister oder statthalter darstan und clagen, also: <lb/><q>Her der vogt, innamen des heilligen
  <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Rhoͤmischen</placeName> rychs</orgName><note>Im Weissen Buch ist der das <orgName ref="org004134">Reich</orgName> betreffende Passus an dieser Stelle von späterer Hand unterstrichen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920615">StAZH B III 5, fol. 530r</ref></bibl>).</note>, der <lb/>statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
und von waͤgen des gemeinen nutzes unnd lands, <lb/>so clag ich zuͦ N, wie das der selb so gros diebstal, schwaͤre, un<lb break="no"/>menschliche ketzeryg, moͤrderyg, verraͤteryg
  <abbr>etc</abbr> und bossheit hatt <lb/>volbracht, als <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79r">in</rdg><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351; StAZH B III 5, fol. 530r">an</rdg></app> einem
zedell geschriben statt unnd sollichs hat <lb/>er selbs verjaͤchenn<note>Gemäss <persName ref="per000740">Steblers</persName> Rechtsauskunft sollte an dieser Stelle <orig>unbetwungenlich</orig>
  stehen, sofern das Geständnis ohne Einsatz von Folter zustande gekommen war (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433981">StAZH A 43.1.1, Nr. 5</ref>, S. 1</bibl>).</note> oder es ist offenbar am tag oder er ist an der <lb/>that ergriffenn oder es ist mit geschworner kuntschaft durch <lb/>biderblu̍tt
kuntlich wordenn. Darumb, her der vogt, so begaͤr <lb/>und pitt ich an <app><lem>einem</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79r">dem</rdg></app> raͤchtenn zuͦerfarenn mit urtel, ob
soͤlicher <lb/>zedell nit billich soͤlle verlaͤßen unnd gehoͤrt werden. <app><lem>Unnd <lb/>wenn das</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79r">Wenn soͤmlichs</rdg></app> beschicht, so wil
ich min clag unnd sach fu̍rer mit <lb/>raͤcht verhandlenn.</q>
</p>
<pb n="158v" facs="StAZH_B_III_6__fol__158_v_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts uff die <lb/>gethan clag</head>
<p>
<lb/>Also uff sollich clag, vorderung unnd begerung sol der vogt <lb/>fragenn uff den eyd raͤchts. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt unnd urteil <lb/>der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Nach sollicher frag sol erteylt werden uff den eyd, das man <lb/>den zedel, darann die clag statt unnd des beclagten mißtuͦn <lb/>und vergicht offenlich werde <app><lem>verleßen und
  gehoͤren</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79v">verhoͤre und verlaͤse</rdg></app> unnd <lb/>demnach aber beschechenn, was recht syg. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie unnd von wem der clagzedell <lb/>und die vergicht sol verleßenn werden</head>
<p>
<lb/><app><lem>Unnd so</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Und wänn soͤlliche</rdg></app> erkent wirt, <app><lem>das der zedell, daruff die clag dient und <lb/>daran die mißtat und vergicht
  des beclagtenn statt geschriben, <lb/>werde gelaͤßenn,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> sol der vogt heissenn der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> offnen <lb/>und
geschwornenn schriber, den zedell leßenn. Der selb schriber <lb/>sol alßdann sollichenn zedell laͤßenn lut unnd verstentlich <lb/>in gegenwu̍rtigkeit aller derenn, die zuͦgegenn sind. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie nach verleßung der vergicht <lb/><app><lem>ein burgermeister <app><lem>oder statthalter</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 79v"/></app></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">der cleger</rdg></app>
<lb/>fu̍rer sol handlenn</head>
<p>
<lb/>So die vergicht oder der zedell offennlich, u̍berlutt, eigentlich <lb/>und mercklich ist verleßen, wie urteil hatt geben, sol ein burger<lb break="no"/>meister oder statthalter
wider innamen, wie vorstatt, in das gericht
<lb/>stan unnd witer reden. Nachdem alsdann an dem zedell ge<lb break="no"/>schriben stand und offenlich verleßen syg die boßheit, ketzeryg, <lb/><app><lem>moͤrderyg</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>, diebstal, verraͤteryg <abbr>etc</abbr>, die N begangen und verjechen <lb/>hab, das clage er uff inn und lasse deßhalb an ein recht, <lb/>was darumb
recht syg.</p>
<pb n="159r" facs="StAZH_B_III_6__fol__159_r_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts</head>
<p>
<lb/>Unnd so ein burgermeister oder statthalter uff verleßen des zedels <lb/>und der vergicht hatt an ein recht gelassenn, was umb sollichs <lb/>raͤcht syg, wie gemelt ist, sol der vogt
darumb habenn ein <lb/>frag, uff den eyd. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt unnd urteyll <lb/>der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Also sol von den <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName> erteylt werden uff den eyd, muge ein <lb/>burgermeister oder statthalter <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">darbringen und</rdg></app>
sin clag bewyßen, die er uff den <lb/>beclagtenn gethan hab, nach innhalt des zedels unnd der clag, so <lb/>offennlich verleßenn syg, soͤlle demnach aber beschechenn, was <lb/>recht syg. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie ein <app><lem>burgermeister oder <lb/>statthalter die kuntschaffter</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">cleger sin kundtschafft</rdg></app>
<lb/>stellen und an sy zu̍gen sol</head>
<p>
<lb/>Wenn einem burgermeister <app><lem>oder statthalter, wie obstat,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> erkent <lb/>wirt, sin clag zuͦbewyßen, so sol er daruff darstellen <lb/>den
erstenn zu̍genn, den naͤmenn mit sinem namen und <lb/>an inn dingenn sin clag und ansprach, die er uff den beclagten <lb/>hatt gethon nach innhalt des verleßnen zedels, also das der selb
<lb/>zu̍g darby unnd mit gewaͤßenn syg unnd gesechenn unnd gehoͤrt <lb/>hab, <app><lem>das der beclagt verjechenn hab,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> das er sollich u̍bell und
misstuͦn, <lb/><app><lem>ouch bossheit</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> habe begangenn unnd volbracht unnd bittenn und <lb/>begaͤrenn, das mann sollichem zu̍genn gebiete, wie sich
gepurt, das <lb/>er sage unnd mann inn ouch deßhalb verhoͤre <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 80r"><abbr>etc</abbr></rdg></app>. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts umb verhoͤrung <lb/>des erstenn zu̍genn</head>
<p>
<lb/>Uff sollich darstellen und benemmen des erstenn zu̍gen sol der <lb/>vogt des <orgName ref="org004134">rychs</orgName> umbfrag habenn uff den eyd, ob nit billich <lb/>unnd raͤcht syg, das der
erst zu̍g werde verhoͤrt. </p>
<pb n="159v" facs="StAZH_B_III_6__fol__159_v_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt und urtell der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName>
<lb/><app><lem>umb den erstenn kuntschaffter</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></head>
<p>
<lb/>So des erstenn zu̍gen halb also ein umbfrag wirt gehalten, ob der <lb/>soͤll verhoͤrt werdenn, soͤllent <app><lem>die <orgName ref="org004016">raͤtt</orgName></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> daruff erkennen, <lb/><app><lem>so vil iren gefragt werdent</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> uff den eyd, das man <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">des andinges
  halb</rdg></app> den <lb/>erstenn zu̍genn, wie der benempt unnd an inn <app><lem>gedingt</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 80r">bedingt</rdg></app>
<lb/>syg, als fu̍r einenn zu̍genn billich soͤlle verhoͤrenn. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie der vogt den erstenn zu̍gen <app><lem><lb/>sol heissenn in gericht ston und <lb/>im gebietenn zuͦsagenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">heißt sagen</rdg></app></head>
<p>
<lb/>Unnd so <app><lem>erkent ist, das der erst zu̍g alls fu̍r ein soͤlle <lb/>verhoͤrt werdenn,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">soͤllichs erteylt wirt</rdg></app> sol der vogt
  <app><lem>des <orgName ref="org004134">richs</orgName></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> den selben ersten <lb/>zu̍genn heissenn uffston in gericht unnd <app><lem>inn
  heissenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
<lb/>sagenn by sinem eyd, den er einem <orgName ref="org002406">burgermeister <lb/>unnd raͤtt zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> geschworen hatt, was im zuͦ wu̍ssen <lb/>syg umb die sach, clag
unnd ansprach, die ein burgermeister <lb/>oder statthalter an inn gezugot hatt. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wiss, form und gestallt, wie <lb/>die zu̍genn soͤllent sagenn</head>
<p>
<lb/>Unnd wenn der erst zu̍g von dem vogt also erfordrot wirt, <lb/>so sol er vor offnem verbannem gericht sagenn in die <lb/>wyss: <q>Ich sprich by dem eyd, so ich
geschworen hab einem <lb/><orgName ref="org002406">burgermeister und rat der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, das ich darby <lb/>und mit bin gesin unnd hab gesechennt unnd gehoͤrt, das
<lb/>N <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">onzwungen unnd onbunden</rdg></app> verjaͤchen hatt, er habe die dieberyg, moͤrdery, ketzery, <lb/>verraͤtery <abbr>etc</abbr>
<app><lem>unnd</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 80v; ZBZ Ms Z IV 351"/></app> misstat unnd boßheit begangenn <lb/>unnd gethan, als in dem verlessnenn zedel begriffenn <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">unnd verschriben</rdg></app>
<lb/>statt.</q>
</p>
<pb n="160r" facs="StAZH_B_III_6__fol__160_r_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Wie <app><lem>ein burgermeister oder <lb/>statthalter</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">der cleger</rdg></app> uff des erstenn zu̍gen <lb/>sag witer sol
  <app><lem>verfarenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">hanndlen</rdg></app></head>
<p>
<lb/>So der erst zug gesagt hatt, sol ein burgermeister oder statt<lb break="no"/>halter pittenn, an einer urtell zuͦerfarenn, was witer <lb/>raͤcht syg unnd ob sollicher erster zug nit
billich fu̍r <lb/>einenn gnuͦg gesagt hab. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts</head>
<p>
<lb/>Uff sollich pitt unnd erfordernn <app><lem>eins burgermeisters oder <lb/>statthalters, ob der erst zu̍g fu̍r einenn gnuͦg gesagt hab,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
<lb/>sol der vogt daruff ein umbfrag habenn uff den eyd. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt unnd urtel <lb/>der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Also uff sollich des vogts frag, ob der erst zu̍g fu̍r einenn <lb/>gnuͦg gesagt hab, sol von den <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName>, sovil ir gefragt wirt, <lb/>erteylt werdenn uff den eyd,
diewil der zu̍g des nuwen <lb/><orgName ref="org004016">rats</orgName> syg unnd also uff den eyd, so er einem <orgName ref="org002406">burgermeister <lb/>unnd rat <app><lem>der statt
 <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></orgName>
<app><lem>geschworen</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">gethan</rdg></app>, gesagt, das er dann <lb/>fu̍r einenn zu̍genn gnuͦg geseit habe. Unnd damit, so <lb/>soͤlle der selb zu̍g wider
nidersitzenn. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie der ander zu̍g, <app><lem>der dritt unnd <lb/>u̍brigen all gestelt, verhoͤrt unnd <lb/>umb sy gefragt sol werdenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">halb
  gehanndlot sol werdenn</rdg></app></head>
<p>
<lb/>Demnach sol ein burgermeister oder statthalter witer stellen <lb/>den andernn, den drittenn oder mer zu̍genn, ob es nodt <lb/>were, mit iren namenn, ye einen nach dem andernn
<lb/>besunder, <app><lem>unnd</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 80v"/></app> an sy zu̍genn, ouch inen von dem vogt <app><lem>zuͦsagen</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
<lb/>gebottenn und umb yedes sag ein sonder frag gehalten werden, <lb/>in aller wyss, wie umb den erstenn unnd als der erst geton <lb/>hatt. </p>
<pb n="160v" facs="StAZH_B_III_6__fol__160_v_.tif"/>
<head type="subtitle">
<app>
<lem><lb/>So die zu̍genn all gesagt habent, <lb/>wie ein burgermeister oder statt<lb break="no"/>halter fu̍rer sol handlenn</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Das der vermeint, er habe sin clag bewißt</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>Unnd so die zu̍genn all, wie obstatt, gesagt habendt und verhoͤrt <lb/>sind unnd fu̍r gnuͦgsam erkent werdent, sol ein burger<lb break="no"/>meister oder statthalter an ein raͤcht
lassenn, was witer <lb/>recht syg, sidmals <num value="2">zwen</num> oder mer<note>Zur Mindestanzahl von zwei Zeugen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 581-582</bibl>.</note> gezu̍gen gnuͦg umb sin sach, <lb/>clag unnd ansprach geseit habint unnd ouch also mit urteill <lb/>erkent syg unnd ob er nume nit nach
raͤcht, sidt und gewon<lb break="no"/>heit, ouch altem harkommenn der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> sin <app><lem>sach</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>, clag <lb/>unnd
ansprach uff N bewyßd hab. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts <app><lem>uff begaͤr eins burger<lb break="no"/>meisters oder statthalters, so die zu̍gen <lb/>all verhoͤrt sind</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></head>
<p>
<lb/>So die zu̍genn all verhoͤrt sind unnd ein burgermeister <lb/>oder statthalter witer, als obstatt, an ein raͤcht latt, was raͤcht <lb/>syg, daruff sol der vogt fragenn uff den eyd,
was raͤcht sig. </p>
<head type="subtitle"><lb/><app><lem>Urteill</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Antwurt und urteil</rdg></app> der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Daruff sol von <app><lem>den</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81r; ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
<orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName> erkent werdenn uff den eyd, sidtmals <lb/>einem burgermeister oder statthalter <num value="2">zwen</num> guͦtt, gerecht und <lb/>redlich gezu̍genn umb sin
anclag, die er gethan hab uff N, <lb/>gnuͦg geseit habint, das mit raͤcht also erkent sig, das er dann <lb/>nach raͤcht, sidt unnd gewonheit, ouch altem harkommenn <lb/>der statt
<placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, die das untzhar also redlich gehalten unnd <lb/>geprucht, sin clag unnd ansprach uff N <app><lem>wol unnd</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
ordenlich <lb/>bewyßdt hab, diewil geschribne, geistliche unnd weltliche <lb/>raͤcht <app><lem>wyßindt</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81r">unßwysind</rdg></app>, das ein yetliche sach
mit <num value="2">zweyen</num> guͦtenn, <lb/>gerechtenn zu̍gen bewyßdt werde, das ouch bisshar in <lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> in allenn unnd yetlichenn sachenn allso
<lb/>syg gehaltenn. </p>
<pb n="161r" facs="StAZH_B_III_6__fol__161_r_.tif"/>
<head type="subtitle">
<app>
<lem><lb/>Wie ein burgermeister oder statt<lb break="no"/>halter uff die bewyßdt clag <app><lem>fu̍rer</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81r">wyter</rdg></app>
<lb/>sol handlenn</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Wie der cleger vermeint, <lb/>es söll buͦsswürdig sin</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>Darnach sol ein burgermeister oder statthalter an ein <app><lem>raͤcht</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"><orgName ref="org004016">ratt</orgName></rdg></app>
<lb/>lassenn, diewil er sin clag unnd ansprach uff <app><lem>die</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81r; ZBZ Ms Z IV 351">den</rdg></app> beclagten <lb/>bewyßdt hab unnd im sollichs mit
urteil erkent syg, ob sollich <lb/>sach unnd clag nit billich soͤlle buͦsswirdig sin, mitt pitt, <lb/>darumb raͤchtens zefragenn. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts, <app><lem>ob die bewyßdt clag <lb/>nit billich buͦßwu̍rdig syg</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></head>
<p>
<lb/>Unnd so ein burgermeister oder statthalter uff die bewyssd <lb/>clag fu̍rer raͤchts begaͤrt, sol ein umbfrag gethan <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">unnd gehallten</rdg></app>
wer<lb break="no"/>denn von dem vogt uff den eyd. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt unnd urteil <lb/>der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName></head>
<p>
<lb/>Unnd uff sollich frag der buͦss <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81v; StAZH B III 5, fol. 534r">soll</rdg></app> von den <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName>
<app><lem>erkent <lb/>unnd gesprochenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> werdenn, nachdem die clag redlich <lb/>bewyßd, so syg die billich buͦßwirdig. </p>
<head type="subtitle">
<app>
<lem><lb/>Wie ein burgermeister oder <lb/>statthalter fu̍rer sol handlenn, <lb/>so die sach buͦßwirdig wirt <lb/>erkent</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Wie der begärt zuͦwüssen die buͦß</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>So die clag unnd sach buͦßwu̍rdig ist erkent, sol ein bur<lb break="no"/>germeister oder statthalter aber an ein raͤcht lassenn, mit <lb/>pitt unnd begaͤr zuͦerfarenn, was unnd wie
die buͦss soͤlle <lb/>sin umb die bewyßd clag, so er uff den beclagtenn gethan <lb/>habe. </p>
<pb n="161v" facs="StAZH_B_III_6__fol__161_v_.tif"/>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts <app><lem>umb die buͦss <lb/>der bewyßtenn clag</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></head>
<p>
<lb/>Unnd <app><lem>daruff</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 81v">dorumb</rdg></app> sol von dem vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName> ein gantze umbfrag <lb/>von einem der
<orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName> bis wider an den erstenn uff den <lb/>eyd beschechenn. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Antwurt und urteil der <orgName ref="org004016">raͤten</orgName>
<lb/><app><lem>umb die buͦss der bewyßten clag</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></head>
<p>
<lb/>Unnd so der vogt also ein frag hatt uff den eyd umb die <lb/>buͦss der bewyßtenn clag, soͤllent die <orgName ref="org004016">raͤtt</orgName> erteylenn <lb/>unnd zuͦ raͤcht erkent unnd gesprochen
werdenn, das umb <lb/>sollich u̍bell unnd misstuͦn, so der beclagt buͦsswirdig gethan <lb/>unnd verjaͤchenn hab, <app><lem>er soͤlle uss der gefaͤncknu̍ss genommen</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v">die herren predicanten nach dem imbiß zuͦ dem <lb/>armen, beclagten mentschen inn gefengknuss kheeren, ime syn übel und mißthuͦn fürbilden, <lb/>das
  läben abkhünden und inne trösten, volgents <lb/><num value="3">drü</num> zeichen gelütet</rdg></app>
<lb/>unnd <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v">er hinab</rdg></app> an den <placeName ref="loc008753">Fischmerckt</placeName> fu̍r das <placeName ref="loc008754">Rathuss</placeName> gefuͤrt unnd im <lb/>da
offennlich sin u̍bell unnd missthuͦn vor maͤncklichem <lb/>vorgelaͤßenn unnd dann dem nachrichter befolchen werden, <lb/>der im sin hend bindenn unnd inn hinuss <app><lem>fuͤrenn an
  <lb/>die <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v">gwonlich</rdg></app> wallstatt</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
<abbr>etc</abbr>. <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v">Unnd das der vogt deß <orgName ref="org004134">rychs</orgName> by der sach syg, byß die urteil volstreckt werde.</rdg></app> Hie sol
gar eigentlich erteilt werden <lb/>die peen unnd straff, so man einem sinem verdienen nach oder <lb/>nach gnadenn, nach gestalt unnd gelaͤgenheit der mißtat oder <lb/>verhandlung wyl
erkennenn, wie hienach umb der merteil <lb/>missthuͦn unnd sachenn besonders wirt erlu̍trot unnd <lb/>er, <app><lem>der beclagt</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>, damit dem
gericht unnd raͤchtenn ge<lb break="no"/>buͤßdt habenn. </p>
<head type="subtitle">
<app>
<lem><lb/>Anhang der hoͧpturteil <app><lem>umb bichten, <lb/>lu̍ten und das der vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName> daby <lb/>syg, bis die urteil vollstreckt wirt</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app></lem>
<rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v"/>
</app>
</head>
<p>
<app>
<lem><lb/>Unnd so sollich urteill umb die buͦss erkent wirt, so <lb/>soͤllent die <orgName ref="org004016">raͤtt</orgName>, wellicher dann die urteill erteylt <lb/><app><lem>und eroffnot</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>, darann hencken, das man den verurteilten <pb n="162r" facs="StAZH_B_III_6__fol__162_r_.tif"/>
<lb/>soͤlle <app><lem>vor lassenn bichtenn</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">ein priester lassen</rdg></app> unnd das man im <num value="3">dru̍</num> zeichen lu̍te, <lb/><app><lem>es
were dann, das einer ein dieb were, demselbenn lu̍tt man <lb/>nit.</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app><note>Das Glockenläuten wird in der Rechtsauskunft
<persName ref="per000740">Steblers</persName> nicht erwähnt.</note> Unnd das der vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName> by der sach sig, bis die <lb/>urteill werd volstreckt<app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">doch lütt man keinem dieben</rdg></app>.</lem>
<rdg wit="StAZH B III 5, fol. 534v"/>
</app>
</p>
<head type="subtitle">
<lb/>
<app>
<lem>Wie ein burgermeister oder statthalter <lb/>uff ergangne endurteil witer sol handlen</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Das der cleger zum guͦt clagt</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>So die buͦss geschoͤpfft unnd die endurteil ist ergangen, sol <lb/>ein burgermeister oder statthalter witer an ein recht <lb/>lassenn, diewil der beclagt u̍beltaͤter sin lib unnd
lebenn <lb/>verwirckt hab, wem er sin guͦtt syg verfallenn unnd ob <lb/>das nit der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> solle verfallenn sin uff ir gnad, <lb/>luth der loblichenn
fryheitenn, so man vom <orgName ref="org004134">rich</orgName> umb die <lb/>vogty hab.<note>Die Konfiskation des Gutes des Delinquenten wird in der Rechtsauskunft <persName ref="per000740">Steblers</persName> nicht
erwähnt, lässt sich jedoch in den Todesurteilen der Rats- und Richtbücher seit dem Jahr 1432 nachweisen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261048803977">Krusche 2017</ref>,
  S. 26</bibl>). Bereits der Richtebrief sieht zudem als Strafe für Mörder die lebenslange Verbannung sowie den Einzug des Vermögens vor (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138647">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_7">S. 7</ref></bibl>).</note>
</p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts unnd urteil <app><lem>der <lb/><orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName>, wem des verurteilten <lb/>guͦtt verfallenn syg</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">des
  guͦtz halb</rdg></app></head>
<p>
<lb/>Uff sollich vordrung eins burgermeisters oder statt<lb break="no"/>halters umb des verurteilten guͦtt sol von dem vogt <lb/>des <orgName ref="org004134">richs</orgName> ein <app><lem>frag</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 82r">umbvrag</rdg></app> beschechenn unnd von den <lb/><orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName> erkent werdenn, uff den eyd, nachdem des <lb/>heilligenn
  <orgName ref="org004134"><placeName ref="loc000076">Rhoͤmischenn</placeName> richs</orgName> vogty hie zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> also <lb/>von alterhar kommenn syg, das ein yetlicher u̍beltaͤter, <lb/>der
sin lib unnd lebenn mit mißthuͦn und boßheit <lb/>verwirckt hab, einem vogt zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> von des heilligenn <lb/><orgName ref="org004134">richs</orgName> waͤgenn sin guͦt verfallen
unnd nun die <lb/>selb vogty <app><lem>der statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> von <placeName ref="loc000076">Rhoͤmischenn</placeName> keyßern unnd <lb/>ku̍ngenn
gentzlich u̍bergebenn und <app><lem/><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">uns</rdg></app> geeignet syg, die ewig<lb break="no"/>klich innzuͤhabenn, zuͦ bruchenn, zu ͦnutzenn unnd zuͦ <lb/>niessenn
nach ir notturfft, lut der loblichenn fryheitenn, <lb/>das dann des verurteiltenn guͦtt, alles, was er habe, dem <lb/><orgName ref="org002406">burgermeister, den raͤtenn unnd burgern gemeinlich <lb/>der
statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> zuͦ ir statt handenn von vorgenanter des <orgName ref="org004134">richs</orgName>
<lb/>vogty waͤgenn uff ir gnad soͤlle gefallenn unnd zuͦerteilt <lb/>sin, damit zehandlenn als mit anderm gemeiner statt <lb/>guͦtt, onverhindert mencklichs. </p>
<pb n="162v" facs="StAZH_B_III_6__fol__162_v_.tif"/>
<head type="subtitle">
<lb/>
<app>
<lem>So des verurteiltenn guͦtt der statt <lb/>erkennt wirt, wie ein burgermeister <lb/>oder statthalter witer sol handlenn</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Das nieman die sach äfferen sol</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>Unnd so des verurteiltenn guͦtt gemeiner statt lut loblicher <lb/>fryheitenn erkent wirt, sol ein burgermeister oder statt<lb break="no"/>halter witer begaͤrenn, an einem raͤchtenn
zuͦerfaren, ob jemas <lb/>understuͤnd, des verurteiltenn tod unnd sach zeaͤffernn, ze<lb break="no"/>andenn oder zerechenn, in was peen unnd schuld derselb <lb/>soͤlle stan. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Frag des vogts unnd urteil <app><lem>der <orgName ref="org004016">raͤten</orgName>
<lb/>umb die, so des verurteilten tod und <lb/>sach understuͤndint zuͦaͤffern</lem><rdg wit="TZBZ Ms Z IV 351">daruff</rdg></app></head>
<p>
<lb/>Uff das, <app><lem>so ein burgermeister oder statthalter hatt gebetten, <lb/>an einer urteil zuͦerfaren, in was peen unnd straff <lb/>der soͤlle sin, der des verurteiltenn tod unnd
  sach under<lb break="no"/>stuͤnd zuͦaͤffernn,</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> sol der vogt <app><lem>des <orgName ref="org004134">rychs</orgName></lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>
ein umbfrag <lb/>habenn<note>Diese Umfrage stellt einen Zusatz gegenüber der Rechtsauskunft <persName ref="per000740">Steblers</persName> dar.</note> uff den eyd unnd von den <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName>
<app><lem>by</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 82v">uff</rdg></app> dem eyd <lb/>erteylt werdenn, ob jemas, wer der were, der sollichen, <lb/><app><lem>des verurteilten</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app>, tod <app><lem>unnd sach</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> aͤfferty oder andoty mit <lb/>wortenn ald werckenn, heimlich ald offennlich, ald das
<lb/>schuͤffy gethan werdenn, das der unnd die selbenn in <lb/>den schuldenn sin sollent, darinn der verurteylet <lb/>erteylt ist. </p>
<head type="subtitle">
<lb/>
<app>
<lem>Wie ein burgermeister oder statthalter <lb/>ergangner dingen brieff unnd <lb/>sigell vordernn, darumb der vogt <lb/>ein frag halten und die erkent <lb/>werdenn soͤllennd</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Begär, frag unnd urteil <lb/>umb brief der urteyl</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>Zuͦletst sol ein burgermeister oder statthalter vordern aller <lb/>handlung und dingen brieff unnd sigell zuͦ der stat <lb/>handen, ob es wurde nodt sin. Daruff sol der vogt <pb n="163r" facs="StAZH_B_III_6__fol__163_r_.tif"/>
<lb/>raͤchts fragenn unnd erkent werdenn, uff den eyd, was gericht
<lb/>unnd urteill hab gebenn, des soͤll der vogt under sinem sigel <lb/>billich brieff unnd urkhund gebenn. </p>
<head type="subtitle">
<lb/>
<app>
<lem>Wie der vogt sol fragenn, ob er gnuͦg <lb/>gericht hab unnd mu̍ge uffston</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">Frag und urteil, ob gnug <lb/>gericht syge</rdg>
</app>
</head>
<p>
<lb/>Unnd so <app><lem>sollichs</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">die ding</rdg></app> alles, <app><lem>wie obstat, ist</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351"/></app> vollfuͤrt, sol der vogt des
<orgName ref="org004134">richs</orgName>
<lb/>fragenn, ob yemas <app><lem>u̍dt</lem><rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 83r">nützid</rdg></app> me zuͦschaffenn hab einest, anderst <lb/>und zum drittenn unnd demnach fragenn, ob er nit
<lb/>gnuͦg gericht hab uff den selben tag unnd das er nume <lb/>mu̍ge uffston <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 536r">und den stab von im leggen</rdg></app>. Daruff sol erkent
werdenn, das er umb <lb/>sollich sachenn desselbenn mals gnuͦg gericht hab unnd er <lb/>wol mu̍ge uffston. Doch also, das allem dem gnuͦg beschaͤch, <lb/>das urtell unnd raͤcht habe
gebenn. </p>
<head type="subtitle"><lb/>Wie der vogt dem nachrichter <app><lem>sol <lb/>antwurtenn, so er inn fragt, ob <lb/>er raͤcht gericht hab</lem><rdg wit="ZBZ Ms Z IV 351">so <lb/>er gericht
  hat, anntwurten sol</rdg></app></head>
<p>
<lb/>Unnd so der nachrichter gericht hatt unnd den vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName>
<lb/>fragt, ob er raͤcht gericht hab, sol der vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName>
<lb/>im antwurtenn: <q>So du gericht hast, wie urteill unnd <lb/>raͤcht geben hatt, lass ich es daby blibenn.</q></p>
<p>
<app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH B III 5, fol. 536v">Oder also: <q>Du hast gricht, wie das urteil und recht geben <lb/>hatt. Darby lan ich es blyben und bevilch <lb/>dem gnedigen gott syn
  seel.</q></rdg>
</app>
</p>
<p>
<app>
<lem/>
<rdg wit="StAZH B III 5, fol. 536v">So aber einer köpft und dar<lb break="no"/>nach verbrënnt wirt, mag er <lb/>sagen: <q>Du hast rëcht gricht mit dem schwert, doch <lb/>thuͦ der
 urteil zvollen statt, die du wol weist.</q></rdg>
</app>
</p>
<head type="subtitle">
<app>
<lem><lb/>Wenn die urteillenn stoͤssig werdent, <lb/>wie man denn soͤlle richtenn</lem>
<rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78r-83r"/>
</app>
</head>
<p>
<app>
<lem>
<lb/>Es ist ouch zuͦ wu̍ssenn nodt, wenn mann u̍ber das bluͦt richt, <lb/>so offt dann die urteilenn stoͤssig, also das <num value="2">zwo</num>, <num value="3">dryg</num> oder
  <lb/>mer werdent, es bescheche umb was sach das syge, darumb <lb/>raͤchts gefragt ist, sol ein vogt des <orgName ref="org004134">richs</orgName> fragen, diewil <lb/>die urteilenn stoͤssig unnd
  derenn <num value="2">zwo</num> oder mer sygent, wie <lb/>er fu̍rer soͤlle richtenn. Daruff sol erkent werdenn, <lb/>das er soͤlle richtenn mit offnenn unnd sundernn unnd <lb/>dann
  dem meren nach richtenn. Unnd so solliche urteil <lb/>ergat, sol er heissenn uss den <orgName ref="org004016">raͤtenn</orgName>
<app><lem>uffstan <num value="2">zwen</num></lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 537r">die ufstaan zuͦsönndern, so inn gfengk<lb break="no"/>nuß gsyn und zügknuß gëben
 müssen</rdg></app> und <lb/>inenn befelchenn, so man geoffne unnd ersu̍nder, das sy <lb/>alßdann acht habint, welliches das mer werde. Unnd sind <pb n="163v" facs="StAZH_B_III_6__fol__163_v_.tif
"/>
<lb/>die selbenn <app><lem><num value="2">zwen</num></lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 537r"/></app>, so der vogt su̍ndret, weder mit henden noch <app><lem>mit</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 537r"/></app>
<lb/>wortenn zellenn, sonder im synn jede su̍ndrung abzellen <lb/>unnd wenn der vogt ein su̍ndrung gethan hatt, sol er sy fragen, <lb/>ob sy eins sygent. Sind sy eins, sol er witer
  su̍ndernn die ander <lb/>unnd nach der andrenn die dritt urteill, ob sovil sind, unnd <lb/>sol alwegenn nach jeder su̍ndrung fragenn, wie obstatt. Und <lb/>so sy nit eins sind, sol
  er so dick su̍ndernn, byss si eins <lb/>werdent. Unnd so sy eins sind, sol er sy demnach <lb/>fragenn, welliche gesu̍nderte urteil das mer syg. Das soͤllend <lb/>sy sagenn by irenn
  eydenn unnd ob die urteilen <lb/>glich stuͤndint, also, das da kein mers were, das sol <lb/>entscheidenn werdenn, wie von alterhar oder als sich die <lb/><orgName ref="org004016">raͤtt</orgName>
  erkennent unnd was also das mer wirt. Darby <lb/>sol es belibenn unnd demnach gericht werdenn.<!-- Weisses Buch: Zusatz betreffend Kundschafter --></lem>
<rdg wit="ZBZ Ms B 27, fol. 78r-83r"/>
</app>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>König <persName ref="per000439">Wenzel</persName> verlieh im Jahr 1400 der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> die Reichsvogtei, wodurch die Blutgerichtsbarkeit an die städtische Obrigkeit überging.
Zuvor hatte das <orgName ref="org004982">Ratsgericht</orgName> die Voruntersuchung in solchen Fällen geführt, die endgültige Urteilsfällung war jedoch dem <orgName ref="org004984">Reichsvogteigericht</orgName>
vorbehalten gewesen, das auf dem <placeName ref="loc010549">Lindenhof</placeName> tagte (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259348903977">Ruoff 1956</ref>, S. 121-124</bibl>). Bereits vor Ende
des 14. Jahrhunderts zeichnete sich eine Zurückdrängung des <orgName ref="org004984">Reichsvogteigerichts</orgName> zugunsten von <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> ab. So datiert das erste allein
in ihrem Namen gefällte Todesurteil bereits vom Jahr 1395 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=263889">StAZH B VI 196, fol. 3r</ref></bibl>). Die Blutsgerichtsbarkeit übte fortan jeweils die amtierende Hälfte des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName> aus. Lediglich in einigen Todesurteilen des frühen
15. Jahrhunderts wird auch der <orgName ref="org004906">Grosse Rat</orgName> als mitwirkendes Organ genannt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175849203977">Wettstein 1958</ref>,
S. 103</bibl>). Der Reichsvogt wurde dabei aus den Reihen des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName> ernannt, wobei sich mit der Zeit die Praxis etablierte, dass der amtierende
Säckelmeister dieses Amt übernahm (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 585</bibl>).</p>
<p>Bereits im Verlauf des zweiten Jahrzehnts des 15. Jahrhunderts lässt sich in den Rats- und Richtbüchern eine zunehmend einheitliche Weise der Verschriftlichung der gefällten
Todesurteile beobachten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261048803977">Krusche 2017</ref>, S. 26</bibl>). Die erste Beschreibung des Verfahrens in Blutgerichtsfällen stammt
von Stadtschreiber <persName ref="per000740">Michael Stebler</persName> und dürfte anfangs der 1430er Jahre entstanden sein (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=433981">StAZH A 43.1.1, Nr. 5</ref></bibl>). Dabei handelt es sich um eine mutmasslich auf Anfrage der Stadt
<placeName ref="loc000020">Baden</placeName> hin verfasste Rechtsauskunft (zu deren Datierung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261048803977">Krusche 2017</ref>, S. 25-28</bibl>;
  <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 579</bibl>). Demgegenüber stellt die vorliegende Aufzeichnung die erste im Auftrag der städtischen
Obrigkeit zu ihrem eigenen Gebrauch verfasste Kodizifierung des Blutgerichtsverfahrens dar. Ausschlaggebend für ihre Entstehung war der Entscheid des <orgName ref="org004016">Rates</orgName>, im
Zusammenhang mit der Erstellung eines neuen Satzungsbuches die wichtigsten Stadtrechte sichten und neu verschriftlichen zu lassen (vgl. dazu den Auftrag zur Anlage einer neuen
Stadtrechtssammlung, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_103">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 103</ref></bibl>).</p>
<p>Das in der vorliegenden Aufzeichnung umrissene Verfahren stimmt im Wesentlichen mit den bereits von Stadtschreiber <persName ref="per000740">Stebler</persName> beschriebenen Schritten überein.
Gleichzeitig finden sich jedoch auch Elemente, die zuvor nur in den Todesurteilen der Rats- und Richtbücher erwähnt sind. Dies gilt namentlich für die Konfiskation der hinterlassenen
Güter der Verurteilten durch die Stadt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261048803977">Krusche 2017</ref>, S. 27</bibl>). Hinzugefügt wurde zudem noch ein zweiter, in
<persName ref="per000740">Steblers</persName> Rechtsauskunft nicht enthaltener Teil, der Vorlagen für die je nach Hinrichtungsart verschieden formulierten Todesurteile enthält (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_100">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 100</ref></bibl>). Die Blutgerichtsordnung wurde während des 16. und 17. Jahrhunderts mehrfach abgeschrieben
(Auswahl: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920615">StAZH B III 5, fol. 528r-537v</ref></bibl>; <bibl>ZBZ Ms A 90,
S. 105-115</bibl>; <bibl>ZBZ Ms Car. I 21</bibl>), ab Mitte des 16. Jahrhunderts entstanden zudem gekürzte Versionen (Auswahl: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3804839">StAZH B III 10, fol. 55r-56v</ref></bibl>; <bibl>ZBZ Ms A 90, S. 116-123</bibl>;
<bibl>ZBZ Ms T 430.4</bibl>; <bibl>ZBZ Ms Z IV 317</bibl>). Unter den zeitnahen Abschriften besonders hervorzuheben sind diejenigen von der Hand
<persName ref="per012634">Heinrich Bullingers</persName> (<bibl>ZBZ Ms B 27, fol. 78r-83r</bibl>) sowie Stadtschreiber <persName ref="per012630">Werner Beyels</persName> (<bibl>ZBZ
Ms Z IV 351</bibl>). Namentlich Letztere weist interessante Varianten auf, die auf eine alternative Vorlage hindeuten. Im 17. und 18. Jahrhundert entstanden schliesslich
gedruckte Blutgerichtsordnungen, die auf den gekürzten Versionen basierten. Diese dürften als Wegleitung für Prozesse an die Ratsmitglieder verteilt worden sein (<bibl><ref target="https://doi.org/10.3931/e-rara-10026">ZBZ 18.342,2</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3577235">StAZH
  III AAb 1.14, Nr. 26</ref></bibl>). Die Drucke beschränken sich auf den vorliegenden ersten Teil der Blutgerichtsordnung (ohne die Todesurteile).</p>
<p>Zum Erwerb der Reichsvogtei vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001259348903977">Ruoff 1956</ref></bibl>; zur Gerichtssituation in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> um 1400 vgl.
  <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000091122">Burghartz 1990</ref>, S. 35-40</bibl>; zur Ausübung der Blutgerichtsbarkeit im 15. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261048803977">Krusche 2017</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000036935">Malamud 2003</ref>, S. 89-93</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 577-584</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136638">Rosenberger 1927</ref></bibl>; zur
Weiterentwicklung der Blutgerichtsordnungen in der Frühen Neuzeit vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 585-587</bibl>; zur Überlieferung
der vorliegenden Ordnung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138280">Ruoff 1958</ref>, S. 584</bibl>; allgemein zur Todesstrafe im vormodernen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138270">Gilomen 1995</ref>, S. 384-386</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151418">Haerle 1993</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001175849203977">Wettstein 1958</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
