<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_193_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1926896">StAZH B III 7, fol. 356r-357r</idno></msIdentifier><head>Erläuterung zum Erbrecht von Eheleuten in der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Einer Frau, die ihren Ehemann überlebt, stehen gemäss dem städtischen Erbrecht ihr zugebrachtes und ererbtes Gut, die Morgengabe, ihre Kleider und Schmuckstücke, ein Drittel der Fahrhabe sowie den als Eherecht bezeichneten Anteil des Vermögens zu. Da die zum Eherecht gehörenden Güter in den älteren Satzungen nicht benannt werden, was verschiedentlich zu Unstimmigkeiten geführt hat, werden diese nun, nach dem bisherigen Brauch, folgendermassen definiert: Das Eherecht umfasst Neujahrsgaben und weitere Geschenke des Mannes an die Ehefrau, einen Ehrenpfennig aus dem Bargeld des Mannes, einen Becher aus dem Silbergeschirr, ein Kleidungsstück aus dem Besitz des Mannes sowie eine Waffe. Des Weiteren wird im Einzelnen festgelegt, welches Mobiliar aus Stube, Küche und anderen Räumen des Hauses der Ehefrau als Erbe zustehen. Alles darüber Hinausgehende sollen die Nachkommen des Mannes erben. Für den Fall, dass ein Ehemann seine Ehefrau überlebt, gab es bisher noch keine schriftliche Norm. Deshalb wird im Folgenden, gestützt auf die Rechtsgewohnheit, das Folgende festgesetzt: Nach dem Tod der Ehefrau stehen dem Mann Kleider, Schmuck und Bargeld der Ehefrau zu, soweit es sich nicht um zugebrachtes Gut handelt. Des Weiteren geht auch ein Bett mit Zubehör, ein Kasten und ein Becher aus dem Silbergeschirr an den Ehemann. Das zugebrachte Gut der Ehefrau steht ihren Erben zu. Soweit gemeinsame Kinder der Eheleute am Leben sind, verwaltet der Mann deren Anteil am mütterlichen Gut, bis sie volljährig werden und heiraten. Vorbehalten sind anderslautende Vereinbarungen zwischen den Eheleuten in Form von Eheverträgen oder letztwilligen Verfügungen sowie die Bestimmungen der Ordnung der Stadt Zürich betreffend Erbrecht junger Ehemänner wiederverheirateter Witwen. Nach Bestätigung der vorliegenden Ordnung soll ihr Inhalt denen von Bülach mitgeteilt werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1558-05-07"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition</head><bibl>Bluntschli 1856, 1. Teil, S. 442 (nach anderer Überlieferung)</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Ott, Rechtsquellen, Teil 1, S. 95, Nr. 258 und S. 97, Nr. 285 (Dipl. Nr. 1629)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key005072">Eigentum</term><term ref="key000597">Erbrecht</term><term ref="key001112">Fahrhabe</term><term ref="key000185">Hausrat</term><term ref="key000112">Morgengabe</term><term ref="key000920">Nachlass</term><term ref="key003022">Textilien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="356r"/>
<head type="title"><lb/>Was ein eemeͣntsch, es sige wyb
<lb/>oder man, im eerechten von dem 
<lb/>anderen erben soll und mag</head>
<head type="subtitle"><lb/>Die frow von irem man</head>
<p>
<lb/>Erstlich soll man ein jede frouwen, so iren eeman überlëbt,
<lb/>nach der statt ordnung umb ir zuͦbracht und ererbt guͦt, 
<lb/>ouch die morgengab, ußrichten unnd verwyssen, dartzuͦ 
<lb/>iro, der frouwen, ire kleider und kleinoter, was zuͦ irem 
<lb/>lib dient, blyben, demnach sy umb ir eerecht ouch vernügt 
<lb/>werden. So aber inn der selben satzung nit wirt benamsot,
<lb/>was sollich eerecht syge,<note>Das Eherecht wird als Teil desjenigen Vermögensanteils, welcher der Witwe nach dem Tod ihres Mannes zustand, in einer Ordnung des Jahres 1442 erwähnt, jedoch nicht genauer umrissen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 184-185, Nr. 84</bibl>; vgl. dazu <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144151">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 228-229</bibl> sowie <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 48-49</bibl>). Die Grundlage für das <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Erbrecht bildete die auf das Jahr 1419 zurückgehende Ordnung <orig>Wie die lutt einandern erben soͤllent</orig> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_133">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 133</ref></bibl>).</note> sonders dasselb bißhar nach der 
<lb/>ußrichtern unnd gantmeistern anzeigung und bescheid ge<lb break="no"/>gëben,
daruß allerley mißverstand und unglichheit ge<lb break="no"/>folget 
ist, habent unser herren zuͦ verhutung desselben 
<lb/>sich der alten brüchen erineret unnd befunden, was bisshar 
<lb/>einer frouwen eerecht gewessen syge, darby es gentzlich 
<lb/>fürer bestan und gehalten werden solle, wie harnach volgt.</p>
<p><lb/>Namlich, was der man der frouwen zum guͦtten jar geben hette
<lb/>oder sonst geschënckt ist, soll iro (so das ungefarlicher wyß
<lb/>beschechen) plyben, dessglych uß des mans barem gëlt, ob
<lb/>etwas da were, ein eer pfening und von dem silbergeschir 
<lb/>etwa ein becherli, darnach desselben verhanden, item uß 
<lb/>des mans kleideren ein kleid, nit das best noch das böst, sampt 
<lb/>einem sidten gwer, zuͦgehören und verlangen.</p>
<head type="subtitle"><lb/>Denne uß dem gmeinen hußraath sol der 
<lb/>frouwen witer gefolgen</head>
<p>
<lb/>Das bett, daran sy beide gelegen sind, und ein casten. 
  </p>
<pb n="356v"/>
<head type="subtitle"><lb/>Inn der stuben</head>
<p>
<lb/>Ein tisch mit dem gestuͤl, ein ufgeruͤste gutschen, ein gieß<lb break="no"/>vaß,
ein handt becki, ein brunen kesy, ein sessel sambt 
<lb/>einem küsse daruf, ein brotkorb, ein kertzen stock oder
<lb/>hangliecht.</p>
<head type="subtitle"><lb/>Inn der kuche und dem huß
<lb/>allenthalben</head>
<p><lb/>Ein gatzen, ein wasser kesel oder wasser geͣlten, ein rost,
<lb/>ein häl<!-- Idiotikon, Bd. II, Sp. 1133f.: Vorrichtung, an der der Kessel über dem Feuer hängt -->, ein tryfus, ein saltz vaß, ein schüsel korb, schuslen 
<lb/>und teller, ouch von heͣfen, këssi, pfannen, kupferi, zini 
<lb/>und anderem hußgeschir einem jedem etwan <add place="above"><num value="1">ein</num></add> stuck oder <num value="2">zwey</num>.</p>
<p><lb/>So denne hört der frouwen ferer etwas kërnen uff der 
<lb/>beylen, item das drinck vass oder etwas wynns
<lb/>daruß und soll das ein eiche vaß sin, item der ancken 
<lb/>kübel und etwas höltz.</p>
<p><lb/>Und soll das alles, jenach dem hußrat hab unnd guͦt 
<lb/>verhannden und durch die wyber trüw ald vorteil 
<lb/>gebrucht ist, ußgestossen und geordnet werden, wellichs 
<lb/>inn den ussrichtungen zuͦ der ussrichteren und gant<lb break="no"/>meistern 
bescheidenheit gesetzt wirt, je nach gestalt 
<lb/>der sachen.</p>
<p><lb/>Und wenn also ein frouw umb ir eerecht abgefertiget
<lb/>wirt, mag sy inn drittenteil stan, was der inhalt 
<lb/>desselben gebruchs iro gibt oder nimpt, das muß sy 
<lb/>erwarten. Unnd alles, das der frouwen im 
<lb/>eerechten und drittenteil gebu̍rt, soll ir fryg eigen<lb break="no"/>thumb 
heisen und syn und was dann witer uͦbrigs 
<lb/>wirt, es syge ererbt, erspart ald gwünen guͦt,
<lb/>daran soll die frouw dhein ansprach haben, son<lb break="no"/>ders 
sollichs alles des mans kinden und erben gefolgen 
<lb/>und werden.</p>
<pb n="357r"/>
<head type="subtitle"><lb/>Was der man von siner ee<lb break="no"/>frowen erbt</head>
<p><lb/>Dargeͣgen aber, was ein man von siner eefrouwen, so dieselb 
<lb/>vor im mit tod abgat, erbe, ist dhein verschrybne satzung ver<lb break="no"/>handen
gewesen, sonders findt sich, wie sölichs von alterhar ge<lb break="no"/>brucht 
syge, darby wellen unser herren es hinfüro styf plyben 
<lb/>lassen. Namlich, was die frouw zuͦ dem man gebracht und ererbt 
<lb/>hatt, liggends und varends guͦt, das sol bewyßt, erduret und 
<lb/>nebent sich gelegt wërden, ußgenommen der froͧwen kleider unnd 
<lb/>kleinot, was zuͦ irem lyb dient, ouch ir verlaßen bargelt, so nit 
<lb/>zuͦ bracht guͦt gewessen ist, gehört alles dem man voruß, dar<lb break="no"/>zuͦ 
uß der frowen varenden hab ime ein ufgerust bett und ein 
<lb/>kasten und vom silbergeschirr ein becher, so desselben etwas ver<lb break="no"/>hannden,
je nach gestalt der sach, alles zuͦ rechtem eigen. Und
<lb/>mit sollichem soll der man uss der frouwen guͦt für all syn 
<lb/>eerecht und gerëchtigkeit abgefertiget syn und das uͦberig der 
<lb/>frowen guͦt iren rechten und nechsten erben gefolgen unnd 
<lb/>werden. So aber von inen beiden eeliche kinder verhanden 
<lb/>sind, soll der vatter das mütterlich guͦtt ungeschweineret des 
<lb/>houptguͦts nutzen und niessen und so die kinder zuͦ iren tagen 
<lb/>kommend und verhyrat werdent, einem jeden sin geburlich 
<lb/>mütterlich houptguͦt hinuss zuͦ gëben schuldig sin.</p>
<p>
<lb/>Doch wo hyrat, gemecht ald ander geding zwüschent eelüten 
<lb/>für sollich statt recht ufgericht ald abgerett weren, die sollen 
<lb/>inn alwëg vorgan und by den selben verkomnussen on widerred 
<lb/>plyben.
</p>
<p>
<lb/>Und als ein besonnder statt recht verhanden, so ein knab ein witwe 
<lb/>nimpt, was der selb von iro erben möge, ist unser herren meinung,
<lb/>das obangezoigte ordnung dem selben rechten gentzlichen on abbruch 
<lb/>und unschadlich syn sölle.<note>Dies bezieht sich auf die im Jahr 1529 verabschiedete Ordnung betreffend Erbrecht junger Ehemänner wiederverheirateter Witwen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137976">Schauberg, Gerichtsbuch</ref>, S. 54</bibl>).</note>
</p>
<p>
<lb/>So das alles erlu̍tert und bestet wirt, mag man danenthin 
<lb/>denen von <placeName ref="loc010397">Bu̍lach</placeName> irem begeren nach daruss miteilen, was
<lb/>zuͦ irem statt reͣchten dienstlich sin wirt.
</p>
<p><lb/>Actum sambstags, den <origDate when="1558-05-07">7. may, ano <abbr>etc</abbr> lviij</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herr burger<lb break="no"/>meister
<!-- Georg --><persName ref="per015051">Müller</persName> und <orgName ref="org004016">beid reth</orgName>.<note>Das Entstehungsjahr der vorliegenden Ordnung wurde in der Edition der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Stadtbücher irrtümlich mit 1538 angegeben (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 184, Anm. 1</bibl>). Die falsche Datierung findet sich auch bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144151">Matter-Bacon 2016</ref>, S. 228</bibl>. Korrekt datiert ist die Ordnung bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 48</bibl> sowie <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138438">Bluntschli 1856</ref>, Teil 1, S. 441</bibl>.</note></p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
