<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_096_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917254">StAZH B III 6, fol. 101v-103r</idno></msIdentifier><head>Ordnung für Stadtschreiber und Unterschreiber der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Für Stadtschreiber und Unterschreiber werden folgende Bestimmungen erlassen: Sämtliche mit dem Stadtsiegel oder dem Sekretsiegel versehenen Urkunden müssen durch Stadtschreiber oder Unterschreiber geschrieben werden (1). Ihre Ämter werden zwar nicht jedes Jahr neu besetzt, jedoch bleiben personelle Änderungen vorbehalten. Sofern Klagen über einen der beiden Schreiber geäussert werden, soll der Bürgermeister diese an den Rat bringen (2). Stadtschreiber und Unterschreiber sind in den Räten nicht befugt, sich zu den Geschäften selbst zu äussern, ausser sie werden von Bürgermeister oder Oberstzunftmeister dazu aufgefordert (3). Nach Niederlegung des Amtes oder Beurlaubung davon soll der Stadtschreiber fünf Jahre lang das Bürgerrecht der Stadt behalten, ausser ihm wird ausdrücklich etwas anderes erlaubt (4). Zur Entlohnung erhalten Stadtschreiber und Unterschreiber alljährlich 40 respektive 10 Gulden, aufgeteilt in vier Teilbeträge an den Fronfasten, zuzüglich Sachvergütungen und Neujahrsgeschenke. Alle durch Schreibarbeiten und Amtshandlungen eingenommenen Beträge sollen die beiden Schreiber miteinander teilen. Beiden stehen je ein Substitut und ein Lehrknabe als Gehilfen zur Seite (5). Die beiden Schreiber sollen ein Abschiedsbuch führen, in das sie die Beschlüsse der Tagsatzung notieren (6). Sämtliche Urteile des Ratsgerichts sind niederzuschreiben und den Parteien vorzulesen, auf Nachfrage sind Urkunden darüber auszustellen. Wer im Nachhinein noch eine Urkunde über ein Urteil des Ratsgerichts begehrt, hat dafür die Gebühr von einem Batzen zu entrichten (7). Die Gebühren für die Ausstellung von Kaufbriefen, letztwilligen Verfügungen, Pfandverschreibungen sowie Überschreibungen von Gütern und Renten, welche zuhanden von Bürgern, Hintersassen und Bewohnern der Landschaft mit dem Siegel der Stadt Zürich ausgestellt werden, sind im Folgenden einzeln geregelt, aufsteigend nach Höhe der darin übertragenen Kapitalsummen (8). Für die Überschreibung von Aussteuern und Morgengaben sollen die Schreiber geringere Beträge verlangen, nach ihrem Ermessen (9). Wenn nach sechs Monaten die Kanzleigebühren für ausgestellte Urkunden noch nicht entrichtet worden sind, sind die Schreiber ermächtigt, sich vom Bürgermeister einen Knecht stellen zu lassen und das ausstehende Guthaben einzutreiben (10).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1515-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000333">Abschied</term><term ref="key003398">Aussteuer</term><term ref="key005366">Beglaubigung</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000383">Kanzlei</term><term ref="key000369">Kauf</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000112">Morgengabe</term><term ref="key000441">Pfand</term><term ref="key000222">Renten</term><term ref="key000051">Schreiber</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key000299">Tagsatzung</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key000817">Vertrag</term><term ref="key000204">Verwaltung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="101v" facs="StAZH_B_III_6__fol__101_v_.tif"/>
<head><lb/>Ordnung des stattschrybers
<lb/>unnd underschrybers</head>
<seg n="1"><p><lb/>Wir ordnent, setzent unnd erkennent, was briefen under unnser 
<lb/>statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> großem insigel<note>Zur Geschichte der Zürcher Stadtsiegel vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136668">Largiadèr 1942</ref></bibl>.</note> oder dem secret wirt besiglet unnd uß<lb break="no"/>gat,
das dasselbig unnser stattschryber oder underschryber sollint 
<lb/>schryben unnd su̍st das nit besiglet werden.</p></seg>
<seg n="2"><p><lb/>Unnd wiewol unns nit nodt bedu̍nckt, das umb dieselben unnser 
 <lb/>schryber <date dur="R/P1Y">jerlich</date>, wie umb andre empter besatzung beschech<note>Zur jährlichen Besetzung der städtischen Ämter auf Weihnachten vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_102">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 102</ref></bibl>.</note> unnd umb
<lb/>gefragt werde, so behaltend wir unns doch vor, ob wir einen stattschryber 
<lb/>oder underschryber wollint endren oder nit. Unnd wo von inen 
<lb/>klegt kompt und das an einen burgermeister langt, sol unnser burger<lb break="no"/>meister
das anbringen unnd demnach umb sy ein frag gehalten 
<lb/>werden.</p>
</seg>
<pb n="102r" facs="StAZH_B_III_6__fol__102_r_.tif"/>
<seg n="3"><p><lb/>Es sol ouch ein statschryber noch underschryber in den <orgName ref="org004016">reͣten</orgName>, so umb sachen
<lb/>umgefragt wirt, nit gefragt werden noch iro einer fur sich selbs dartzuͦ 
<lb/>reden, es sy dann sach, das ein burgermeister oder obrister meister sy 
<lb/>heysse fragen, alß dann sollent sy dartzuͦ reden unnd raten, das sy bedu̍nckt.</p></seg>
<seg n="4"><p><lb/>Unnser statschryber sol ouch, so er sin ampt uffgidt oder wir im davon 
<lb/>urlob gebent, demnach <date dur="P5Y">fu̍nf jar</date> unnser burger bliben, lut unnser 
<lb/>statt gesetzt und buͦch, im werde dann von unns anders erloupt.</p></seg>
<seg n="5"><p><lb/>Unnser stattschryber sol zuͦ voruß haben von unnser statt <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<app><lem><measure type="currency" quantity="40" unit="fl"><hi rend="underline" hand="later hand">viertzig</hi><add place="above" hand="later hand"><num value="60">60</num></add>
<lb/>gulden</measure></lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 305v"><measure type="currency" unit="fl" quantity="60">sechtzig guldin</measure></rdg></app>, geteilt zuͦ den <date dur="R/P3M">vier fronfasten</date>, die gannt, das holtz unnd die 
<lb/>guͦten jar, so im werdent, deßglich sol unnser underschryber voruß 
<lb/>haben von unnser statt <app><lem><measure type="currency" unit="fl" quantity="10"><hi hand="later hand" rend="underline">zehen</hi><add place="above" hand="later hand"><num value="30">50</num></add> gulden</measure></lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 305v"><measure type="currency" unit="fl" quantity="50">fünftzig guldin</measure></rdg></app>, ouch geteilt zuͦ den <date dur="R/P3M">vier fronfasten</date>,
<lb/>das fyl holtz unnd die guten jar, so im werdent. Unnd demnach sollent 
<lb/>sy alles das, so sy mit schryben und von der empter wegen gewinnent,
<lb/>mit ein ander glichlich teylen unnd sol ir jeder haben einen berichten 
<lb/>substituten unnd einen geschickten knaben.<note>An dieser Stelle folgt im Weissen Buch ein Zusatz vom 14. Januar 1636, wonach den Amtleuten auswärtiger Geistlicher und Prälaten der Zugang zur <orgName ref="org005015">Stadtschreiberkanzlei</orgName> verwehrt werden und auch ihre Söhne dort keine Anstellung finden sollten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1920777">StAZH B III 5, fol. 305v</ref></bibl>).</note></p></seg>
<seg n="6"><p><lb/>Item so sollen sy ouch ein abscheid buͦch machen und darin schryben
<lb/>oder schryben lassen all abscheid, so zuͦ <orgName ref="org005057">tagen</orgName><!-- Tagsatzung --> werden gemacht.<note>Zur Abschreibepraxis der Tagsatzungsbeschlüsse vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000043259">Jucker 2004</ref>, S. 187</bibl>.</note></p></seg>
<seg n="7"><p><lb/>Sy oder ire substituten sollent ouch uffschryben all urteillen, so vor 
<lb/>unnserm <orgName ref="org004016">rat</orgName> ergond und die den parthyen vorleßen, unnd wer
<lb/>der urteyln brieff begert, die soͤl man dem geben. Welicher aber der 
<lb/>urteyln brieff nit erfordert noch nimpt unnd doch darnach der 
<lb/>urteyl notu̍rfftig wirt, da sollent unnser schryber nit schuldig
<lb/>syn, im die zesuchen oder zeoffnen, er geb dann zuͦvor inen <measure type="currency" unit="bz" quantity="1">einen 
<lb/>batzen</measure>.</p></seg>
<pb n="102v" facs="StAZH_B_III_6__fol__102_v_.tif"/>
<seg n="8"><p><lb/>Wir habent ouch geordnet unnd uns erkennt der belonung halb 
<lb/>umb koufbrief, gemechts brief<note>Zur obligatorischen Genehmigung von Testamenten durch <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_007">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 7</ref></bibl>.</note> unnd satzung, so under unnser statt 
<lb/>merem insigel ußgond, das sy unnser burger, hindersaßen und 
<lb/>landtlu̍t soͤllent halten nach den hopt summen, als in den briefen 
<lb/>ye geschryben unnd harnach statt.<note>An dieser Stelle folgt im Weissen Buch ein Zusatz vom 6. Mai 1671. In Abänderung des Beschlusses von 1636 betreffend die Amtleute auswärtiger Geistlicher und Prälaten wird nun für die Söhne der Amtleute bei vorhandener Eignung die Möglichkeit zur Erteilung von Ausnahmebewilligungen durch den <orgName ref="org004016">Rat</orgName> vorgesehen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1920777">StAZH B III 5, fol. 306r</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>Item von einem brief, der sich gepu̍rt an der hoptsumm <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">xx gulden</measure>
<lb/>oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="20">xx pfundt</measure> unnd darunder, sollent sy nemen <measure type="currency" unit="ß" quantity="6">vj </measure> zelon.</p>
<p><lb/>Item ob <measure type="currency" unit="fl" quantity="20">xx gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="20">xx pfunden</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="10">x schilling</measure> zelon.</p>
<p><lb/>Item von <measure type="currency" unit="fl" quantity="50">l gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">l pfunden</measure> hoptgute, sollent sy zelon
<lb/>nemen <measure type="currency" unit="ß" quantity="15">xv schilling ₰</measure> unnd von solchem hoptguͦt denselben lon biß
<lb/>an <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">1<hi rend="sup">c</hi> gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">1<hi rend="sup">c</hi>
<abbr>lib</abbr></measure>.</p>
<p><lb/>Item von <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfunden</measure> hoptguts bis an <measure type="currency" unit="fl" quantity="200">zwey<lb break="no"/>hundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">pfundt</measure> sollent sy nemen <measure type="currency" unit="ß" quantity="30">xxx  ₰</measure>.</p>
<p><lb/>Item ob <measure type="currency" unit="fl" quantity="200">zweyhundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="200">pfund</measure> sollent sy nemen <measure type="currency" unit="ß" quantity="35">xxxv
<lb/>schilling</measure>.</p>
<p><lb/>Item von <measure type="currency" unit="fl" quantity="300">dru̍hundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="300">pfund</measure> sollent sy nemen <measure type="currency" unit="lb" quantity="2">zwey pfund</measure>.</p>
<p><lb/>Item <choice><sic>von</sic><corr resp="msr">ob</corr></choice>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="300">dru̍ hundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="300">pfund</measure> sollent sy nemen zelon <measure type="currency" unit="lb" quantity="2.5">iiɉ <abbr>lib</abbr> ₰</measure>.</p>
<p><lb/>Item von <measure type="currency" unit="fl" quantity="400">iiij<hi rend="sup">c</hi> gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="400">pfund</measure> biss an <measure type="currency" unit="fl" quantity="500">funffhundert gulden</measure>
<lb/>oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="500">pfund</measure>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="3">iij pfund ₰</measure> zelon.</p>
<pb n="103r" facs="StAZH_B_III_6__fol__103_r_.tif
"/>
<p><lb/>Item von <measure type="currency" unit="fl" quantity="500">funffhundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="500"><abbr>lib</abbr></measure> bis an <measure type="currency" unit="fl" quantity="800">achthundert gulden</measure>
<lb/>oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="800">pfund</measure> sollen sy nemen <measure type="currency" unit="lb" quantity="3.5">iiiɉ <abbr>lib</abbr> ₰</measure>.</p>
<p><lb/>Item ob <measure type="currency" unit="fl" quantity="800">acht hundert gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="800">pfund</measure> untz an <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">tusent gulden</measure>
<lb/>oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="1000">pfund</measure>, davon sollent sy nemen <measure type="currency" unit="lb" quantity="4">iiij pfund ₰</measure> zelon.</p>
<p><lb/>Item was der summ ist ob <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">tusent gulden</measure> oder <measure type="currency" unit="lb" quantity="1000">pfund</measure>, davon sollent 
<lb/>sy nemen nach bescheidenheit.</p></seg>
<seg n="9"><p><lb/>Item umb lipding stat es glich wie umb kauff, aber umb satzungen,
<lb/>da ein man sinem wyb setzt ir heimstu̍r unnd morgengab, darinn 
<lb/>sollent sy sich nach den obgeschribnen summen bescheidenlicher halten, 
<lb/>dann umb kauff oder lipding, als sy dann du̍nckt.</p></seg>
<seg n="10"><p><lb/>Und damit sy irer belonung mu̍gent inkomen unnd die brief
<lb/>geloßd werden, wenn sy die geschryben unnd besiglet habent, so
<lb/>erloubent unnd gonnent wir inen, das sy je nach einem <date dur="P6M">halben
<lb/>jar</date> unnd nachdem die brief besiglet werdent, das sy einen burger<lb break="no"/>meister
mogent bitten, das er inen ein knecht geb, der inenn umb 
<lb/>iren lon, als obgeschriben stat, ingewinn von den luten, unnd das 
<lb/>sol dannn ein burgermeister thuͦn unnd deß vollen gewalt haben.</p></seg>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Ordnung ergänzt den Eid für Stadtschreiber und Unterschreiber (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_095">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 95</ref></bibl>). Sie stellt die erweiterte Fassung einer Ordnung dar, die am 1. Dezember 1515 anlässlich des Amtsantritts von Stadtschreiber <persName ref="per005874">Kaspar Frei</persName> und Unterschreiber <persName ref="per015535">Joachim vom Grüth</persName> erlassen worden war (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3286063">StAZH B II 4, Teil II, fol. 56r</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 256-257, Nr. 184</bibl>).</p>
<p>Die Anstellung <persName ref="per005874">Freis</persName> und <persName ref="per015535">vom Grüths</persName> erfolgte in einer für die städtische <orgName ref="org005015">Kanzlei</orgName> schwierigen Situation, waren doch kurz zuvor innerhalb nur eines Monats sowohl Stadtschreiber <persName ref="per014538">Johannes Gross</persName> als auch Unterschreiber <persName ref="per014554">Jakob Haab</persName> gestorben, Letzterer als Feldschreiber bei <placeName ref="loc010555">Marignano</placeName>. Im Hinblick auf ihre Nachfolge wurde am 31. Oktober 1515 eine Ratskommission beauftragt, eine neue Ordnung für die Stadtschreiber auszuarbeiten (für die Einsetzung der dafür zuständigen Kommission vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4303171">StAZH B II 58, S. 21</ref></bibl>). Die beiden neu eingestellten Schreiber traten ihr Amt im Dezember 1515 an, erste Schriftstücke von ihren Händen sind vom Januar 1516 nachzuweisen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000124460">Gutmann 2010</ref>, Bd. 1, S. 291</bibl>).</p>
<p>In der vorliegenden Fassung wurde die Ordnung schliesslich in das durch Unterschreiber <persName ref="per015535">vom Grüth</persName> mitkonzipierte neue Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> übertragen. Während die Ordnung vom Dezember 1515 hinsichtlich der Kanzleigebühren für die Ausstellung von Urkunden lediglich auf die noch immer in Gültigkeit befindliche, bereits während der Amtszeit von Stadtschreiber <persName ref="per000740">Michael Stebler</persName> erlassene Regelung aus dem Jahr 1432 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928745">StAZH B II 4, Teil II, fol. 8r</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 148-149, Nr. 32</bibl>) verweist, werden die Gebühren in der vorliegenden Ordnung vollständig wiedergegeben. Die unter <persName ref="per000740">Stebler</persName> festgelegten Kanzleigebühren wurden dabei unverändert belassen und finden sich noch in den Satzungsbüchern des 17. Jahrhunderts. Eine deutliche Erhöhung fand im Lauf der Zeit jedoch bei den fixen Lohnzahlungen statt, welche Stadtschreiber und Unterschreiber jeweils zu den vier Fronfasten erhielten.</p>
<p>Analoge Ordnungen wurden während des 16. Jahrhunderts auch für die Schreiber auf der Landschaft erlassen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_177">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 177</ref></bibl>).</p>
<p>Zum Amtsantritt von Stadtschreiber <persName ref="per005874">Kaspar Frei</persName> und der Ausarbeitung der neuen Stadtschreiberordnung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000124460">Gutmann 2010</ref>, Bd. 1, S. 289-294</bibl>; zu den Stadtschreibern und der städtischen <orgName ref="org005015">Kanzlei</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 24-26</bibl>; zu Stadtschreiber <persName ref="per000740">Michael Stebler</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052613">Sieber 2007</ref></bibl>; zu den verschiedenen Formen der Ausstellung und Beglaubigung von Urkunden durch die amtlichen Schreiber vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052616">Sibler 2007</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
