<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_144_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4198826">StAZH B III 2, S. 364-365</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend verspätete Teilnahme an den Ratssitzungen</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich haben zahlreiche Satzungen hinsichtlich Anwesenheit in den Räten und Führung des Regiments erlassen, die jedoch bisher nicht eingehalten worden sind. Dadurch entstanden Verzögerungen bei der Behandlung der Geschäfte. Aus diesem Grund wird hiermit folgende Ordnung wiederum angenommen, die früher viele Jahre in Kraft gewesen und befolgt worden war: Zur Einberufung des Kleinen und des Grossen Rats soll die Ratsglocke eine halbe Stunde lang geläutet werden und der Bürgermeister oder sein Statthalter die Räte bei ihrem Eid oder einem Geldbetrag aufbieten, je nach Anzahl und Bedeutung der zu verhandelnden Geschäfte (1). Wenn bei einem Geldbetrag aufgeboten wurde, soll der Bürgermeister nach dem Läuten der Ratsglocke sich setzen und die Sitzung eröffnen. Nach Beendigung der ersten Umfrage ist der Bürgermeister befugt, zwei Personen an die Türen des Ratssaals zu setzen, welche von den Zuspätkommenden die Busse von sechs Pfennig einfordern (2). Sobald die Sitzung zu Ende ist, soll die Anwesenheitsliste konsultiert werden. Wer ohne Erlaubnis ferngeblieben ist, hat den Geldbetrag zu entrichten, bei dem er zur Sitzung aufgeboten worden war. Wer sich entgegen des Rechts weigert, die Busse zu entrichten, soll bei der nächsten Ratssitzung öffentlich verlesen und zum Gehorsam verpflichtet werden (3). Alle Mitglieder des Kleinen und des Grossen Rats sollen sich an den Sitzungstagen auf Eid und Ehre besinnen und vor unentschuldigten Absenzen hüten, auch von Anfang bis Ende der Sitzung auf ihrem Platz verbleiben und nicht währenddessen umhergehen, schwatzen oder Lärm machen (4).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1528-08-29"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 1481</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000364">Rat</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="49r"/>
<p><add place="above" hand="later hand">Uff ein besunder blatt</add></p>
<p><add place="right margin" hand="later hand"><origDate when="1528">1528</origDate></add></p>
<head>
<lb/>Wie die gehaltten werden sollent, so sich
<lb/>deß <orgName ref="org001217">rats</orgName> verspaͤtend
</head>
<p>
<seg><lb/>Allsdann unnsere herren <orgName ref="org002406">burgermeister, clein unnd gross rett
<lb/>der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> untzhar vil unnd mangerley ordnungen unnd satzungen 
<lb/>zuͦ nutz unnd erenn gmeiner ir statt unnd lannds, wie man inn die 
<lb/><orgName ref="org001217">raͤtt</orgName> gan unnd das regiment versechenn sölt, gemachot, damit guͦt
<lb/>pollicyen, frid unnd recht gehaltenn, der statt sachenn, ouch richer 
<lb/>unnd armer geschaͤfft unverzogennlich ußgericht mëchtind waͤr<lb break="no"/>den,
unnd aber sollich obgeruͤrt satzungen nit zuͦ fürgang kom<lb break="no"/>men
noch gehaltenn, allso das man, so inn <orgName ref="org004016">clein</orgName> unnd <orgName ref="org004906">gross ret</orgName>
<lb/>gelütot wordenn, aͤbenn spatt unnd schlechtlich har zuͦ ganngen, dar<lb break="no"/>durch
die gehorsammen das zit verlorenn unnd dest weniger hatt 
<lb/>mogenn ussgericht waͤrdenn.</seg>
<seg>Deßhalb die genanten 
<lb/>unnsere herrenn mit gmeinem ein heiligem ratt unnd guͦter vor<lb break="no"/>betrachtung
gmeiner ir statt unnd lands mergklichenn obliggenden 
<lb/>hendlenn unnd sachenn zuͦ trost, nutz unnd guͦtem, damit die nit inn 
 <lb/>abfall gericht, sonnders vill mer zuͦ uffganng, wolfart und merung 
<lb/>gebracht, nachfolgennde satzung, so von unnsern vor eltern 
 <lb/>ouch vill jarenn daher loblich gefürt unnd inn übung gewaͤßen,
<lb/>widerumb vestenklich zuͦ halten uff unnd angenomen habennt.</seg>
<seg n="1"><lb/>Namlich, das man hinfüro inn den <orgName ref="org004016">cleynen</orgName> unnd <orgName ref="org004906">großenn ratt</orgName>
<lb/><time dur="PT30M">ein halbe stund</time> lanng lütenn und ein burgermeister oder statthalter
 <lb/>inn den selbenn <orgName ref="org004016">cleinen</orgName> oder <orgName ref="org004906">grossenn ratt</orgName> bi dem eid oder gellt
<lb/>gebietenn laßenn solle unnd mu̍ge, je nach ville unnd große ye 
 <lb/>zuͦ zittenn der geschefftenn unnd inn guͦt beduͤnkt.</seg>
<seg n="2">Unnd so inn 
 <lb/>den <orgName ref="org001217">ratt</orgName> bi gelt gebottenn wirt, wann dann die <orgName ref="org001217">ratz</orgName> glogg ver<lb break="no"/>lütet
wirt, das dann ein burgermeister nider sitzenn und den 
<lb/><orgName ref="org001217">ratt</orgName> anhebenn soll. Unnd so die erst frag umbganngen unnd geendet 
 <lb/>ist, soll ein burgermeister oder statthalter gwalt haben, so es 
<pb n="365"/>
<lb/>inn mangel halb der <orgName ref="org004016">raͤtten</orgName> oder <orgName ref="org004906">burgern</orgName> bedunkt not sin, 
 <lb/><num value="2">zwenn</num> zuͦ der thürenn, namlich an jetliche sidtenn <num value="1">einen</num> zuͦ setzen,
<lb/>welliche dann von denen, so nach der erst gehebtenn frag inhin 
 <lb/>komment unnd nit urlob habennt, <measure type="currency" unit="d" quantity="6">einen saͤchser</measure> von stunden an 
 <lb/>erforderenn unnd in züchenn.</seg>
<seg n="3">Unnd so der <orgName ref="org001217">ratt</orgName> uff stan will, 
 <lb/>soll man das buͤchli laͤßenn unnd wellicher <add place="above" type="sign">on</add> urloub nit gegen<lb break="no"/>wu̍rtig 
unnd bi gelt gebottenn ist, soll man uff schribenn 
<lb/>unnd also einer die buͦss darbi dann gebottenn ist, one intrag 
<lb/>unnd fürwort gebenn. Wellicher aber sich freffenlich dar<lb break="no"/>wider 
 setzenn unnd die buͦs nit gebenn welte, der soll inn 
 <lb/>dem nachgenden <orgName ref="org001217">ratt</orgName> offennlich gelässenn unnd mit im ge<lb break="no"/>schaffot 
 werdenn, das er gehorsam erschine.</seg>
<seg n="4">Unnd soll ouch 
 <lb/>ein jeder, er syge der <orgName ref="org004016">raͤttenn</orgName> oder <orgName ref="org004906">burger</orgName>, zuͦ den ratstagen 
 <lb/>sin eid unnd eer woll bedennkenn, sich vor gfarlichenn 
 <lb/>ußzügenn eins urlobs huͤttenn unnd inn <orgName ref="org004016">cleinen</orgName> oder <orgName ref="org004906">grossen
<lb/>raͤttenn</orgName> an siner gewonlichenn statt, wie im die gebenn
<lb/>unnd do er innhin genomen, angezoigt wordenn ist, vom
 <lb/>anfang bis zuͦ end blibenn sitzenn unnd nit wie es dann 
<lb/>untzhar unwäsennlich zuͦ ganngenn vom einem sitz und  
<lb/>bannk zum andern rennen, <del>klaffenn</del> klapperen unnd
<lb/>schwetzenn, alles getruwlich unnd ungefarlich.</seg>
<seg>Actum 
<lb/><origDate when="1528-08-29">sambstag nach <persName ref="per000861">Bartholomey</persName> anno <abbr>etc</abbr> xxviii</origDate>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Bussenregelungen im Falle verspäteter oder unterlassener Teilnahme an Sitzungen des <orgName ref="org004016">Kleinen</orgName> und <orgName ref="org004906">Grossen Rats</orgName> sind in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> bereits seit der zweiten Hälfte des 14. Jahrhunderts überliefert (vgl. beispielsweise die Ordnung des Jahres 1374: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1/2, S. 242, Nr. 38</bibl>). Während der 1520er Jahre erliess der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> gleich mehrere diesbezügliche Beschlüsse (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3737338">StAZH B III 2, S. 351</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3737512">StAZH B III 2, S. 352</ref></bibl>). Die vorliegende Ordnung wurde am 7. Oktober 1529 bestätigt und um eine Bestimmung ergänzt, welche im Falle des Fernbleibens von Sitzungen, zu denen die Ratsmitglieder bei ihrem Eid aufgeboten worden waren, erhöhte Bussen vorsah (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4198806">StAZH B III 2, S. 366</ref></bibl>). Auch in den späten 1530er Jahren scheint die vorliegende Ordnung noch Gültigkeit besessen zu haben, da sie von Stadtschreiber <persName ref="per012630">Werner Beyel</persName> unverändert in das Schwarze Buch übernommen wurde. Bestimmungen zur Anwesenheitskontrolle enthält auch die 1542 erlassene Geschäftsordnung des <orgName ref="org004016">Rats</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_182">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 182</ref></bibl>).</p>
<p>Gemeinsame Elemente in fast allen der überlieferten Bestimmungen sind das Läuten der Ratsglocke zur Ankündigung einer bevorstehenden Sitzung sowie das Aufbieten der Räte durch den Bürgermeister bei ihrem Eid oder bei einem Geldbetrag, den sie im Falle des Nichterscheinens zu entrichten hatten. Eine neue Situation ergab sich schliesslich im Zuge der erneuerten Ratsordnung von 1545/46, die erstmals in der Geschichte der Stadt eine fixe Besoldung für die Mitglieder des <orgName ref="org004016">Kleinen</orgName> und des <orgName ref="org004906">Grossen Rates</orgName> einführte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_186">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 186</ref></bibl>). In diesem Zusammenhang wurden auch die Sanktionen für unentschuldigte Absenzen neu geregelt. In einem Zusatz zu dieser Ordnung aus der Mitte des 16. Jahrhunderts findet erstmals die Verwendung einer Uhr (<orig>weckerli</orig>) Erwähnung. Diese wurde bei Sitzungsbeginn laufen gelassen, wobei die Bussen für Zuspätkommende im Viertelstundentakt anstiegen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920074">StAZH B III 6, fol. 238r-v</ref></bibl>). Im 17. Jahrhundert wurden weitere Bestimmungen erlassen (vgl. die Ordnung von 1631 und deren Nachträge: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1927307">StAZH B III 7, fol. 2r-v</ref></bibl>).</p>
<p>Für die Absenzenregelungen vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000136784">Hauswirth 1973</ref>, S. 33</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139274">Sigg 1971</ref>, S. 121-123</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139152">Ruoff 1941</ref>, S. 43</bibl>; für die Einführung der Ratsbesoldung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 161-168</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
