<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_011</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=249945">StAZH C I, Nr. 17</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Verleihung des Präsentationsrechts für Chorherrenstellen, Pfründen, Propsteien und andere kirchliche Ämter an der Fraumünsterabtei, dem Grossmünsterstift und dem Chorherrenstift Embrach während der ungeraden Monate jedes Jahres durch Papst Sixtus IV. an die Stadt Zürich</head>
                    <msContents>
                        <summary>Papst Sixtus IV. erteilt Bürgermeister, Rat und Zunftmeistern der Stadt Zürich das Vorschlagsrecht für Chorherrenstellen, Pfründen, das Amt eines Propstes und andere kirchliche Ämter der Fraumünsterabtei, des Grossmünsters sowie des Stifts Embrach, die in den päpstlichen Monaten frei werden. Die auf diese Stellen Gewählten sind jedoch verpflichtet, sich innert sechs Monaten nach ihrer Einsetzung bei der apostolischen Kammer in Rom zu melden und die betreffenden Gebühren (Annaten) zu entrichten, sofern ihre jährlichen Einkünfte über 24 Gulden betragen.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Latein</textLang>
                            <filiation type="current">Original</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Pergament</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="33.5"/>
                                        <width unit="cm" quantity="54.0"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                        <sealDesc>
                            <seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1"
                                nontei:material="bulle" nontei:shape="round"
                                nontei:attachment="sealed on a lace"
                                nontei:condition="well-preserved">
                                <persName role="sigillant">Papst Sixtus IV.</persName>
                            </seal>
                        </sealDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1479-07-08"
                            /><origPlace>Rom, St. Peter</origPlace></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Edition</head>
                            <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151081">Rohrer 1878</ref>, S. 46-49</bibl>
                        </listBibl>
                        <listBibl>
                            <head>Regest</head>
                            <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135616">REC</ref>, Bd. 5, Nr. 15194</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key003648">Geistlichkeit</term>
                    <term ref="key004009">Kirchengut</term>
                    <term ref="key003322">Kirchenrecht</term>
                    <term ref="key000193">Pfründe</term>
                    <term ref="key003346">Stift</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__17__r_.tif"/>
                        <p><seg><lb/><persName role="issuer" ref="per003932">Sixtus</persName> episcopus, servus servorum dei, ad perpetuam rei memoriam.
<lb/><placeName
                                    ref="loc000076">Romanus</placeName> pontifex, <persName
                                    ref="per000438">Petri</persName> regni celestis clavigeri successor et <persName
                                    ref="per000353">Jesu Christi</persName> vicarius, illa, cum ab eo petitur, de sedis apostolice liberalitate et munificentia statuit et ordinat, per que ad eum et sedem predictam sincere gerentes devotionis 
<lb/>affectum aliis se reddere possint gratiosos, et ecclesie quecunque ydonearum personarum letentur successibus.</seg>
                            <seg>Sane pro parte dilectorum filiorum <orgName role="recipient"
                                    ref="org002406">magistri civium, consulum et scabinorum communitatis opidi <placeName
                                        ref="loc000065">Turicensis</placeName></orgName>, <placeName
                                    ref="loc000923">Constantiensis 
<lb/>diocesis</placeName> nobis nuper exhibita petitio continebat, quod si perpetuo statueretur et ordinaretur, quod quotienscunque de cetero canonicatus et prebendas ac preposituras, necon alia dignitates, personatus, administrationes et officia 
<lb/>ac beneficia ecclesiastica sanctorum martirum <persName
                                    ref="per012644">Felicis</persName> et <persName ref="per000143">Regule</persName>
                                <orgName ref="org004908">abbatie</orgName><!-- Fraumünsterabtei --> et <orgName
                                    ref="org004352">prepositure</orgName><!-- Grossmünsterpropstei --> nuncupatorum predicti opidi, necnon <orgName
                                    ref="org005051">sancti <persName ref="per000438">Petri</persName>
                                    <placeName ref="loc010422">Imbriacensis</placeName></orgName><!-- Embrach --> dicte diocesis ecclesiarum in mensibus apostolicis duntaxat vacare contigerit, predicti et 
<lb/>pro tempore existentes dicti opidi <placeName
                                    ref="loc000065">Turicensis</placeName>
                                <orgName ref="org002406">magister civium, consules et scabini</orgName> ad canonicatus et prebendas ac preposituras <choice>
                                    <sic>dignitas</sic>
                                    <corr resp="msr">dignitates</corr>
                                </choice>, personatus, administrationes et officia ac beneficia huiusmodi personas ydoneas 
<lb/>dilectis filiis dictarum ecclesiarum respective capitulis presentare ac capitula huiusmodi presentatas personas ad presentationes huiusmodi respective instituere possent et deberent, profecto ecclesia huiusmodi ydonearum personarum 
<lb/>successibus letarentur, ac <orgName
                                    ref="org002406">magister civium, consules et scabini</orgName> predicti sibi gratis et acceptis personis gratiosos se reddere valerent.</seg>
                            <seg>Quare pro parte <orgName ref="org002406">magistri civium, consulum et scabinorum</orgName> predictorum nobis fuit 
<lb/>humiliter supplicatum, ut quod quotienscunque de cetero preposituras in quibusvis ac canonicatus et prebendas ac beneficia ecclesiastica necnon alia dignitates, personatus, administrationes et officia ecclesiarum huiusmodi in 
<lb/>mensibus apostolicis duntaxat vacare contigerit, predicti et pro tempore existentes dicti opidi <placeName
                                    ref="loc000065">Turicensis</placeName>
                                <orgName ref="org002406">magister civium, consules et scabini</orgName> ad canonicatus et prebendas preposituras dignitates personatus administrationes 
<lb/>et officia ac beneficia huiusmodi personas ydoneas eisdem capitulis respective presentare ac capitula huiusmodi presentatas pro tempore personas ad presentationes huiusmodi prespective instituere possint et debeant perpetuo 
<lb/>statuere et ordinare aliasque in premissis oportune providere de benignitate apostolica dignaremur.</seg>
                            <seg>Nos igitur, qui cunctis presertim nobis devotis personis continuo nos liberales exhibemus huiusmodi supplicationibus
<lb/>inclinati, ut quotienscunque de cetero canonicatus et prebendas ac preposituras etiam si ille in dictis ecclesiis dignitates principales fuerint et ad eas ac alias dignitates necnon personatus, administrationes et officia 
<lb/>huiusmodi consueverint qui per electionem assumi eisque cura immineat animarum ac dignitates etiam principales, personatus, administrationes, officia et beneficia huiusmodi dispositioni apostolice etiam ex quavis alia causa 
<lb/>reservata existant necnon alia dignitates, personatus, administrationes et officia ac beneficia ecclesiastica ecclesiarum huiusmodi quecunque, quotcunque et qualiacunque sint extra <orgName
                                    ref="org005019"><placeName ref="loc000076">Romanam</placeName> curiam</orgName> si preposituras in quibusvis
<lb/>et alia beneficia predicta in mensibus apostolicis duntaxat vacare contigerit, predicti et pro tempore existentes dicti opidi <placeName
                                    ref="loc000065">Turicensis</placeName>
                                <orgName ref="org002406">magister civium, consules et scabini</orgName> ad canonicatus et prebendas, preposituras, 
<lb/>dignitates, personatus, administrationes et officia ac beneficia predicta personas ydoneas etiam quecunque, quotcunque et qualiacunque beneficia ecclesiastica obtinentes et expectantes perinde ac si aliqua a sede predicta 
<lb/>vel eius legatis expectative gratie aut super illis reservationes, provisiones, uniones, annexiones et incorporationes ac de reservando, uniendo, adnectendo et incorporando seu providendo mandata non emanassent vel
<lb/>existerent eisdem capitulis respective presentare, ac capitula huiusmodi presentatas pro tempore personas ad presentationes huiusmodi respective instituere possint et debeant, auctoritate apostolica tenore presentium 
<lb/>perpetuo statuimus et ordinamus.</seg>
                            <seg>Volumus autem, quod presentande ad canonicatus et prebendas, preposituras, dignitates, personatus, administrationes, officia et beneficia predicta ac in eis instituende persone
<lb/>super canonicatibus et prebendis, preposituris, dignitatibus, personatibus, aministrationibus, officiis et beneficiis predictis, ad que presentate et institute fuerint, si illorum fructus, redditus et proventus 
<lb/><measure
                                    type="currency" unit="fl" quantity="24">viginti quatuor florenorum auri</measure> de camera secundum communem extimationem valorem <date
                                    dur="R/P1Y">annuum</date> excedant, infra <date dur="P6M">sex menses</date> a die institutionis de eis faciende computandos a sede predicta novas provisiones 
<lb/>impetrare et litteras desuper expedire ac <orgName
                                    ref="org004916">camere apostolice</orgName> de illorum annata seu mediis fructibus satisfacere teneantur, alias presentatio et institutio predicte de eis facte nullius sint roboris vel momenti. 
<lb/>Non obstantibus quibusvis gratiis expectativis de reservationibus, unionibus, annexionibus, incorporationibus, provisionibus ac de reservando, uniendo, annectendo, incorporando ac providendo mandatis a nobis aut
<lb/>sede predicta pro tempore factis, que ad diginitates, etiam principales, personatus, administrationes, officia et beneficia alia ecclesiarum huiusmodi decernimus non extendi, ac constitutionibus et ordinationibus apostolicis,
<lb/>statutis quoque et consuetudinibus ecclesiarum huiusmodi iuramento, confirmatione apostolica vel quavis firmitate alia roboratis ceterisque contrariis quibuscunque. Nos enim ex nunc irritum decernimus et inane, si secus 
<lb/>super hiis a quoquam quavis auctoritate scienter vel ignoranter contigerit attemptari. Nulli ergo omnino hominum liceat hanc paginam nostrorum statuti, ordinationis, voluntatis et constitutionis 
<lb/>infringere vel ei ausu temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis dei et beatorum <orgName
                                    ref="org001652">Petri et Pauli</orgName>, apostolorum eius, se noverit incursurum.</seg>
                            <seg><lb/>Datum <origPlace ref="loc000076">Rome</origPlace> apud <origPlace ref="loc005859">Sanctum Petrum</origPlace>, <origDate when="1479-07-08">anno incarnationis dominice millesimo quadringentesimo septuagesimo nono, octavo idus iulii,
<lb/>pontificatus nostri anno octavo</origDate>.</seg></p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="chancery notation" place="right plica"><persName ref="per003936"><choice>
                                    <abbr>G.</abbr>
                                    <expan>Guido</expan>
                                </choice> Bonattus</persName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab place="verso" type="dorsal"><choice>
                                <abbr>Rta</abbr>
                                <expan>Registrata</expan>
                            </choice> apud me, <persName ref="per014534">L. Grifum</persName></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand16c"><choice>
                                <abbr>B</abbr>
                                <expan>Bapst</expan>
                            </choice>
                            <persName ref="per003932">Sixtus</persName></ab>
                    </div>
                    <pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__17__v_.tif"/>
                    <div>
                        <ab place="verso" type="dorsal" hand="hand16c">
                            <lb/>Bäpstliche frygheit, das wir zuͦ der 
<lb/><orgName ref="org004908">appty</orgName> und <orgName ref="org004352">bropsty</orgName>
                            <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, deßglich zuͦ
<lb/><orgName ref="org005051">sant <persName ref="per000438">Petters</persName> gestifft</orgName> zuͦ <placeName
                                ref="loc010422">Embrach</placeName> alle
<lb/>bropstigen, chorherren und ander pfruͦn<lb
                                break="no"
                                />den,
ouch aͤmpter <abbr>etc</abbr>, inn baͤpstlichem
<lb/>manot gfallen, verlichen sollen und 
<lb/>mogent.
<lb/><origDate
                                when="1479">1479</origDate></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <ab place="verso" type="dorsal"><gap reason="irrelevant"
                                    /><note>Auf der Versoseite finden sich ausführliche, später hinzugefügte Notizen in lateinischer Sprache. Diese stammen von Chorherr <persName
                                    ref="per014592">Johannes Häring</persName> und einer weiteren Hand und werden hier nicht transkribiert. Zu <persName
                                    ref="per014592">Häring</persName> vgl. <bibl><ref
                                        target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114883">Meyer 1986</ref>, S. 375-376</bibl>.</note></ab>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Die vorliegende, durch Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> erteilte Bulle ermöglichte es dem <orgName
                                ref="org002406">Rat</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, fortan massgeblichen Einfluss auf die personelle Zusammensetzung dreier der wichtigsten geistlichen Körperschaften in seinem Herrschaftsbereich auszuüben. Hintergrund für diese erstarkte Stellung der Stadt war nicht zuletzt die Bündnispolitik von <persName
                                ref="per003932">Sixtus IV.</persName>, der sich mit der Vergabe umfangreicher Privilegien die militärische Unterstützung der <orgName
                                ref="org000531">Eidgenossen</orgName> zu sichern suchte. In diesem Zusammenhang erhielt <placeName
                                ref="loc000065">Zürich</placeName> ebenfalls im selben Jahr vom Papst einen fünfjährigen ausserordentlichen Ablass zur baulichen Renovation von <placeName
                                ref="loc007562">Grossmünster</placeName>, <placeName ref="loc000090">Fraumünster</placeName> und <placeName ref="loc010451">Wasserkirche</placeName> zugesprochen (<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_012">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 12</ref></bibl>). In den 1480er Jahren folgten seitens des <orgName
                                ref="org002406">Rates</orgName> verschiedene Vorstösse mit dem Ziel, seinen Einfluss auf die Ökonomie des <orgName
                                ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> und der städtischen Klöster sowie die Lebensführung der Geistlichkeit auszuweiten. In diesen Zusammenhang gehören die Ordnung betreffend die Amtsführung der Chorherren des <orgName
                                ref="org004352">Grossmünsters</orgName> sowie die Einsetzung städtischer Klosterpfleger (<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_020">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 20</ref></bibl>;
<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_021">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 21</ref></bibl>).</p>
                        <p>Zur vorliegenden Urkunde vgl. <bibl><ref
                                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000089413">Dörner 1996</ref>, S. 29</bibl>; <bibl><ref
                                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114883">Meyer 1986</ref>, S. 141-142</bibl>; zur Ausübung des Präsentationsrechts durch den Rat vgl.
<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_066">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 66</ref></bibl>; zur Bündnispolitik von <persName
                                ref="per003932">Sixtus IV.</persName> vgl. <bibl><ref
                                    target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001258847603977">Stoecklin 1941</ref></bibl>.
</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
