<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_029_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3731328">StAZH A 43.1.2, Nr. 2, S. 21-22</idno></msIdentifier><head>Eid der Bürgergemeinde der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Die Bürger der Stadt Zürich sollen schwören, Bürgermeister, Kleinem Rat, Zunftmeistern und Grossem Rat gehorsam zu sein, Meldung zu erstatten über mögliche Gefahren für die Stadt und ihr Herrschaftsgebiet, Zerwürfnisse zu schlichten, ohne Erlaubnis der Herren von Zürich nicht in fremde Kriegsdienste zu ziehen und kein anderes Bürgerrecht, Landrecht noch Schirmverhältnis anzunehmen. Wer sein Bürgerrecht aufgeben will, hat dies persönlich vor Bürgermeister, Kleinem Rat und den Zunftmeistern zu tun, gemäss dem städtischen Recht. Weiter sollen sie schwören, niemanden vor fremde Gerichte zu ziehen, geistliche oder weltliche, ausser es sei ihnen durch die Herren von Zürich ausdrücklich erlaubt, sowie ausgenommen Ehesachen, die in die Zuständigkeit des geistlichen Gerichts fallen, und die Bestimmungen des Geschworenen Briefs einzuhalten. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Gross, Unterschreiber der Stadt Zürich</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1489-05-25">Datierung aufgrund der Schreiberhand</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 150-151, Nr. 37 (nach anderer Überlieferung)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000595">Frieden bieten</term><term ref="key004629">Geistliches Gericht</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key004082">Solddienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="21" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__21_.tif"/>
<head><lb/>Der gantzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> eyd, den sy <lb/>schweren soͤllend im <placeName ref="loc007562">Mu̍nster</placeName></head>
<p>
<seg>
<lb/>Ir, ein gantze <orgName ref="org001187">gemeind</orgName>, soͤllent schweren unsern herren <orgName ref="org002406">burgermeistern,
<lb/>raͤten, zunfftmeistern und dem groͤssen raͧt, der genempt wirt
<lb/>die zweyhundert der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, gehorsamm zuͦsind und ob u̍wer
<lb/>deheiner u̍tzit verneme, das den vorgenannten unsern <app><lem/><rdg wit="StAZH A 42.3.1, S. 8">gnädigen</rdg></app> herren,
<lb/>dem <orgName ref="org002406">burgermeister, den raͤten, den zunfftmeistern, dem grossen
<lb/>raͧt</orgName>, unser statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> oder gemeinem unserm land schaden
<lb/>oder gebreͣsten bringen moͤcht, das fu̍r zuͦ bringen, zuͦ warnen
<lb/>und zuͦ wenden, soverr u̍wer jeglicher das vermag.</seg>
<seg>Und ob
<lb/>u̍wer dheiner by dheiner zerwuͤrffnu̍ss weͣre, die seͣhe oder
<lb/>horte, ald dartzuͦ keme, die zuͦstellend untz an ein reͣcht. <app><lem>Und
<lb/>ouch u̍wer deheiner in einichen krieg ze rytend, ze loͧffend
<lb/>noch zuͦ gond, oͧne unser obgenannten herren wissen und erloͧben.</lem><rdg wit="StAZH B III 2, S. 312; StAZH B III 6, fol. 22r; StAZH A 42.3.1, S. 8; StAZH B III 4, fol. 18v; StAZH B III 5, fol. 33r"/></app><note>Für die verschiedentlich erneuerten Reislaufverbote vgl.
 <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_054">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 54</ref></bibl>;
 <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_126">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 126</ref></bibl>.</note>
<lb/>Und u̍wer dheiner kein ander burgreͣcht, landtrecht noch schirm
<lb/>an sich zuͦ nemmend, oͧne erloben der benanten unser herren.
<lb/>Und ob u̍wer dheiner sin burgreͣcht uffgeben woͤlte, das sol
<lb/>er tuͦn vor unsern herren, eym <orgName ref="org002406">burgermeister, raͧt und den
<lb/>zunftmeistern</orgName>, mit sin selbs lib und keynem brieff noch
<lb/>potten, naͧch <app><lem>unser stat buͦch und</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 33r"/></app> unser statt reͣcht.<note>Für die Ordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> betreffend Aufgabe des Bürgerrechts vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_025">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 25</ref></bibl>.</note></seg>
<seg>Und oͧch
<lb/>u̍wer dheiner, arm noch rich, <app><lem>den andern</lem><rdg wit="StAZH A 42.3.1, S. 8"/></app> mit dheinen
<lb/>froͤmden gerichten, geistlichen noch weltlichen, fu̍rzuͦnemmen,
<lb/>ze beku̍mbern noch umb ze triben, umb dheinerley sach, sunder
<lb/>u̍wer jeglicher von dem andern reͣcht zuͦ nemmen vor <orgName ref="org004016">raͧt</orgName>
<lb/>oder gericht oder daͧ hin unser herren <orgName ref="org002406">burgermeister und raͤt</orgName>
<lb/>die sach wisend, es werde denn u̍wer deheinem von den
<lb/>jetzgenannten unsern <app><lem/><rdg wit="StAZH A 42.3.1, S. 8">gnadigen</rdg></app> herren anders erloͧpt <app><lem>und in dem usgelaͧsen
<pb n="22" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__22_.tif"/>
<lb/><app><lem>elich</lem><rdg wit="StAZH B III 6, fol. 22r">ettlich</rdg></app> sachen, die mit dem geistlichen gericht moͤgen zebereͣchten.</lem><rdg wit="StAZH B III 4, fol. 18v; StAZH B III 5, fol. 33r"/></app><note>Zur geistlichen Gerichtsbarkeit des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> in Ehesachen vgl.
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_009">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 9</ref></bibl>. Der entsprechende Passus wurde in der Fassung des Eides von 1498 nachträglich gestrichen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3452124">StAZH B III 2, S. 321</ref></bibl>).</note>
<lb/>Und disen gegenwirtigen brieff mit allen stucken und
<lb/>artikeln waͧr und staͤt zuͦ haben und zuͦ halten, alles getru̍lich
<lb/>und one geveͣrde.</seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die halbjährlich stattfindende Eidleistung im <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> war verpflichtend für alle volljährigen Männer, die im Besitz des Bürgerrechtes waren. Der erste überlieferte Bürgereid datiert aus den 1430er Jahren (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928758">StAZH B II 4, Teil II, fol. 8v</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 150-151, Nr. 37</bibl>). Gegenüber dieser frühen Fassung ist der vorliegende Eid deutlich überarbeitet und engmaschiger gestaltet. Neu hinzugekommen sind namentlich die Verbote des Reislaufs, der Annahme anderer Bürgerrechte und der Anrufung fremder Gerichte sowie die Bestimmung betreffend Aufgabe des Bürgerrechts. Die Neufassung des Eides entstand im Kontext der Verabschiedung des Vierten Geschworenen Briefes des Jahres 1489, in dessen Anhang sie auch verschriftlicht wurde
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_027">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 27</ref></bibl>). In der vorliegenden Form blieb der Eid die kommenden Jahrhunderte hindurch im Wesentlichen stabil, wobei das Reislaufverbot sowie der Vorbehalt der geistlichen Gerichtsbarkeit des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> in Ehesachen wegfielen.</p>
<p>Der Bürgereid weist gemeinsame Elemente mit dem Eid auf, wie ihn die Bewohner der Landschaft zu leisten hatten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_169">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 169</ref></bibl>). Zu diesen Gemeinsamkeiten zählen die Verpflichtungen, Schlaghändel zu schlichten sowie Straftaten und Gefährdungen der Stadt anzuzeigen (Stallungspflicht und Leidepflicht). Die Formulierung, wonach die Schwörenden zu Gehorsam <orig>in allen sachen</orig> verpflichtet waren, findet sich im Bürgereid der 1430er Jahre, fehlt jedoch in der vorliegenden Fassung. Diese Veränderung geht auf den Waldmannhandel des Jahres 1489 zurück, als sich die Bewohner der Landschaft erfolgreich gegen diese Formulierung aufgelehnt hatten. Im Folgenden wurde der Passus auch aus dem Bürgereid gestrichen.</p>
<p>Zu Entwicklung und Bedeutung des Bürgereids vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135543">Sieber 2001</ref>, S. 20-26</bibl>; zum Ablauf der Eidleistung vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_111">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 111</ref></bibl>; zu den im Anschluss verlesenen Verboten und Mandaten vgl.
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_168">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 168</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
