<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
        <respStmt>
          <persName>Michael Schaffner</persName>
          <resp key="transcript"/>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Michael Schaffner</persName>
          <resp key="tagging"/>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
        <date type="print" when="2018-12-31"/>
      </publicationStmt>
      <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
        <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
        <respStmt>
          <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
          <resp>Herausgeberschaft</resp>
        </respStmt>
        <idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_113_1</idno>
      </seriesStmt>
      <sourceDesc>
        <msDesc>
          <msIdentifier>
            <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=907809">StAZH A 43.1.3, Nr. 5</idno>
          </msIdentifier>
          <head>Ordnung des Betreibungsverfahrens der Stadt Zürich</head>
          <msContents>
            <summary>Hans Effinger, Schultheiss der Stadt Zürich, bestätigt, dass am heutigen Tag Heinrich Fürstnauer sowie die Brüder Heinrich und Hans Zäcklin, alle Bürger von Zürich, aufgrund eines durch sie eröffneten Betreibungsverfahrens bei ihm vor dem Stadtgericht erschienen sind und auf der Grundlage eines Urteilsbriefs von Bürgermeister und Rat Einsicht in das Gerichtsbuch, das Ratsbuch sowie die Eingewinner- und Verlustbücher und weitere Dokumente genommen haben. Das Betreibungsverfahren bei Geldschulden besteht aus den nachfolgend genannten Schritten, wie sie im Stadtbuch zu finden und auch Gerichtsschreiber Jos Meier und Ratsschreiber Hans Asper bekannt sind: Eröffnung des Verfahrens durch den Gläubiger vor dem Ratsschreiber gegen die Gebühr von einem Angster (1); Orientierung des Schuldners über das gegen ihn eröffnete Verfahren; Möglichkeit zur Einsprache des Schuldners gegen Entrichtung von einem Haller (2); Orientierung des Gläubigers über die Antwort des Schuldners (3); Eintrag des Schuldners in das Verzeichnis mitsamt dem geschuldeten Betrag und der zur Begleichung gesetzten Frist (4); nach Ablauf der Frist Einzug des geschuldeten Betrags sowie der Stadtbusse durch die Eingewinner (5); Einzug des geschuldeten Betrags oder Beschlagnahmung von Pfändern; Übergabe der Pfänder an den Gläubiger und Versteigerung durch den Gantmeister (6); Regelung des Vorgehens gegenüber abwesenden oder unkooperativen Schuldnern (7) sowie im Falle von Pfandbetrug (8); Bestätigung der Glaubhaftigkeit der Zeugenaussagen der Eingewinner und ihrer Knechte (9); Verbot der eigenmächtigen Fristerstreckung sowie der Senkung der Bussen durch die Eingewinner oder ihre Knechte; Berücksichtigung der Ansprüche mehrerer Gläubiger in der Reihenfolge der Eröffnung der durch sie eröffneten Verfahren; Regelung des Vorgehens für den Fall, dass ein Gläubiger dem bereits betriebenen Schuldner weitere Darlehen gewähren will; Verpflichtung der Schuldner zur Einhaltung des rechtmässigen Verfahrens, auch wenn diese der Meinung sind, zu Unrecht betrieben zu werden. Vorbehalten bleibt dabei das Recht, die Betreibung gerichtlich anzufechten (10). Bestätigung der vorliegenden Verfahrensordnung durch den Kleinen und Grossen Rat.  Nachtrag von derselben Hand: Erneute Verlesung und Bestätigung der Verfahrensordnung vor Schultheiss und Stadtgericht, in Anwesenheit des Gerichtsweibels und des Ratsschreibers, unter Vorbehalt der Möglichkeit der Abänderung durch Bürgermeister und Räte. Der Schultheiss siegelt.</summary>
            <msItem>
              <textLang>Deutsch</textLang>
              <filiation type="current">Aufzeichnung, Heft (2 Doppelblätter)</filiation>
            </msItem>
          </msContents>
          <physDesc>
            <objectDesc>
              <supportDesc>
                <support><material>Papier</material></support>
                <extent><dimensions type="leaves">
                    <height unit="cm" quantity="30.0"/>
                    <width unit="cm" quantity="21.5"/>
                  </dimensions></extent>
              </supportDesc>
            </objectDesc>
          </physDesc>
          <history>
            <origin><origDate when="1520-07-27"/></origin>
          </history>
          <additional>
            <listBibl>
              <head>Edition</head>
              <bibl>Malamud/Sutter 1999, S. 114-116</bibl>
            </listBibl>
          </additional>
        </msDesc>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <editorialDecl>
        <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc> </profileDesc>
    <profileDesc>
      <textClass default="false">
        <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
          <term ref="key000598">Ausweisung</term>
          <term ref="key000989">Betrug</term>
          <term ref="key000184">Bussen</term>
          <term ref="key000057">Gericht</term>
          <term ref="key000027">Pfändung</term>
          <term ref="key000058">Schulden</term>
          <term ref="key000028">Schultheiss</term>
          <term ref="key000412">Versteigerung</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <particDesc default="false"/>
      <settingDesc default="false"/>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <group>
      <text>
        <body corresp="Sigle1">
          <div>
            <pb n="1" facs="StAZH_A_43_1_3__Nr__5__S__1_.tif"/>
            <p>
              <app>
                <lem><seg>
                    <lb/>Ich, <persName ref="per006169">Hans Efinger</persName>,<note><persName
                        ref="per006169">Hans Effinger</persName> übte von 1493 bis 1526 das Amt des Schultheissen aus. Die vorliegende Aufzeichnung ist somit im ersten Jahr seiner richterlichen Tätigkeit entstanden. Sie dürfte aus dem Bedürfnis des neuen Amtsträgers hervorgegangen sein, ausgehend von einem konkreten Fall bisher gewohnheitsrechtlich geregelte Abläufe schriftlich zu dokumentieren. Zwischen 1526 und 1528 war <persName
                        ref="per006169">Effinger</persName> für die <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> Mitglied des <orgName ref="org004016">Kleinen Rats</orgName>. Für weitere Angaben zu seiner Person vgl. <bibl><ref
                          target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000134396">Zürcher Ratslisten</ref>, S. 286-289</bibl>; <bibl><ref
                          target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135551">Bauhofer 1943a</ref>, S. 205-206</bibl>.</note> schultheis der statt <placeName
                      ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, thuͤn kund
<lb/>offenbar allermengklichem, das uff hu̍tt dattum diß brieffs fu̍r
<lb/>mich komen sind an der statt, da ich <placeName
                      ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> offennlich zuͦ gericht
<lb/>saß, <persName
                      ref="per014476">Heinrich Fu̍rstnower</persName>, burger <placeName
                      ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, mit sampt <persName ref="per015652">Hein<lb break="no"/>richen</persName>
und <persName ref="per015652">Hansen Zaͤcklinen</persName>, gepruͤdern, ouch burgere <placeName
                      ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>,
<lb/>und begertent da nach lut eins urtelbrieffs, so inen von einem
<lb/><orgName
                      ref="org004016">burgermeister und rat</orgName> mit der statt insygel versigelt geben by uns
<lb/>kuntschafft des gerichtbuͤchs, des ratsbuͤches, der ingewinner- oder
<lb/>verlursstbuͤcher<note>Die Eingewinnerverzeichnisse sind von 1375-1487 (mit Lücken) als Teil der Rats- und Richtbücher überliefert (<bibl><ref
                          target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=263254">StAZH B VI 190 - B VI 279 a</ref></bibl>). Ab 1468 sind parallel zusätzlich die Verlustbücher überliefert (<bibl><ref
                          target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=264331">StAZH B VI 291 a - B VI 293</ref></bibl>), vgl. <bibl><ref
                          target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000012077">Malamud/Sutter 1999</ref>, S. 89; 93</bibl>.</note> und anders, so sy dann rechtlich inzemen nottur<lb
                      break="no"
                      />fftig
innemmen und by uns zesuͤchen, wie sich zuͦ recht gepu̍rt, als
<lb/>dann von artickel zuͦ artickel hernach geschriben stadt und zuͦ
<lb/>dem ersten dem statbuch,<note>Diese Bemerkung dürfte sich auf den im Kommentar zu diesem Stück erwähnten, das Betreibungsverfahren betreffenden Eintrag in den Stadtbüchern beziehen.</note> dem gerichtsweibel <persName
                      ref="per015041">Josen Meyer </persName>und dem
<lb/>ratschriber kund ist.</seg>
                  <seg n="1">Item, so hatt der ratschriber, mit namen <persName ref="per014238">Hans
<lb/>Asper</persName>,<note><persName ref="per014238">Hans Asper</persName> wurde im Jahr 1513 als Ratsschreiber eingesetzt. Von seiner Hand existiert eine detaillierte Beschreibung der mit seinem Amt verbundenen Aufgaben (<bibl><ref
                          target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_104">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 104</ref></bibl>).</note> soͤlichen gewalt von den <orgName
                      ref="org004016">kleinen raͤten</orgName> und dem <orgName ref="org004906">grossen rat,
<lb/>den zweyhunderten</orgName>, und in dem gesetzt zuͤ handeln, so einicher
<lb/>burger <placeName
                      ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> umb ein schuld vordrung an den andren zuͦ sprechen
<lb/>hat, der mag zuͦ gemeltem ratschriber gan und sprechen: <q>Der ist
<lb/>mir sovil oder sovil schuldig</q>, send da ein <measure
                      type="currency" unit="Angster" quantity="1">angster</measure> und sprechen:
<lb/><q>Ich habe inn an <orgName
                        ref="org004016">rat</orgName> schriben lassen</q>, daß man nempt uff der
<lb/>stattbuͤch unser statt.</seg>
                  <seg n="2">Item zuͤm andern, wie obstat, das thuͦt er, so
<lb/>er mag, und kompt und sagt es im, sinem wib oder zuͦ huss kund
<lb/>thuͤt, nit wytter ist er amptz halb schuldig. Und so der schuldner,
<lb/>so an <orgName
                      ref="org004016">rat</orgName> also geschriben wirt, einiche inred hat oder thuͤn wil,
<lb/>so git er dem amptman <measure
                      type="currency" unit="h" quantity="1">ein haller</measure> und entschlecht sich des
<lb/>obgenanten rechten. Darzuͦ hat der, so schuldig ist, ein zit, ob er 
<lb/>es nit glich zethuͤnd hette oder moͤcht ald sich eins andern besinte
<lb/>oder der schuld nit kantlich were on einichen intrag, sonder er
<lb/>sol fry gichtig sin oder sich mit dem <measure
                      type="currency" unit="h" quantity="1">haller</measure> entschlachen, wie
<lb/>obgemelt ist.<note>Sowohl der Gläubiger als auch der mutmassliche Schuldner konnten innerhalb Monatsfrist ein Verfahren vor dem <orgName
                        ref="org005052">Stadtgericht</orgName> anstrengen, wenn zwischen beiden Parteien keine Einigkeit bestand (<bibl><ref
                          target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 62-63, Nr. 61</bibl>).</note></seg>
                  <seg n="3">Item zuͦm dritten, so er sich dann also der schuld
<lb/>bekennt on widerred, das seit der amptman dem, so er dann die
<lb/>schuld gefordert hat, ob er im der schuld lougny oder bekantlich
<lb/>syge.</seg>
                  <seg n="4">Item zuͦm vierden, so lat man dem dann, so schuldig ist,
<lb/>ein zit <date
                      dur="P1M">ein manot</date>, etwan <date dur="P2M">zwen</date> oder <date
                      dur="P3M">dry</date>, und zewie das von
<lb/>einem <orgName ref="org004016">rat</orgName> bekannt wirdt und lat den also uff dem ratbuͤch gichtig
<lb/>fu̍r und fu̍r stan, das er dann uff die zit gichtig sig gesin und
<lb/>sich nit gelougnet hab. Das beschicht us der ursach, das vil und
<pb
                      n="2" facs="StAZH_A_43_1_3__Nr__5__S__2_.tif"/>
                    <lb/>dick kompt, das etlich, so also erlangt sind, lougnen, man hebe inen
<lb/>soͤlichs nit geseit oder sy sigen nit gichtig gesin. Und so man
<lb/>es uff dem buͤch findt und es dann der amptman seit, dann
<lb/>git man in alam rechten vor und nach glouben.</seg></lem>
                <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
              </app>
              <seg n="5">Item wellicher
<lb/>dem andern vor dem <orgName ref="org004016">rat</orgName> verlu̍rt oder das einer am <orgName ref="org005052">gricht</orgName> in
<lb/>das verlurstbuͤch bracht wirt, so soͤllen die ingewu̍nner by iren
<lb/>eiden darumb dem <orgName
                  ref="org004016">rat</orgName> geschworen zuͦ dem selben, der in dz
<lb/>verlurst buͤch bracht ist, schicken und dem ingewu̍nen umb
<lb/>die schuld, darumb er in die verlurst bracht ist und darzu umb
 <lb/>die buͤß, die er deswegen der statt vervallen hat.</seg>
              <seg n="6"><app>
                  <lem>Item zuͦm sechs<lb break="no"/>ten</lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
                </app>,
wellichem also ingewunen wirt, wil er sinen gellten
<lb/>nit von stund, so die ingewu̍ner zuͦ im schickent umb die schuld,
<lb/>darumb er in das verlurst buͤch bracht ist, ouch die statt umm
<lb/>die buß abtragen, so sol er doch den ingewu̍nern varende
<lb/>pfand geben, die der schuld und der buͤß wol wert sygent. Hat
<lb/>er aber nit varende und das uff sinen eid nemen mag, der
<lb/>sol mit ligendem guͤt verpfenden. Die selben pfand soͤllen dann
<lb/>dem gellten, von des wegen er in das verlurst buͤch gepracht
<lb/>ist, in sinen gewallt geantwurt oder im das verku̍ndt werden,
<lb/>in sinen gewallt bringen zemoͤgen. Und sol dann derselb, dem
<lb/>die pfand geantwurt oder zenemen verkund sind, uff der pfan<lb
                  break="no"/>den
schaden der statt ir buͤß abtragen und die pfand sol und
<lb/>mag er danethin, wenn es im eben ist, der statt gantmeister
<lb/>verkouffen und verganten lassen und sich selbs damit bezalen,
<lb/>ob er <choice>
                  <sic>solvil</sic>
                  <corr resp="msr">sovil</corr>
                </choice> darab erloͤsd hat. Hat er aber sovil nit darab ge<lb break="no"
                />loͤsst,
so sollent die ingewu̍ner fu̍rer zuͤ dem schuldner umb
<lb/>nach pfand schicken, die selben nachpfand dann ouch obgemelter
<lb/>maß verkoufft und vergantot soͤllen werden, alß lang, biß der
<lb/>gu̍lt siner usstenden schuld mit sampt costens und schadens
  <lb/>abgetragen und benuͤgig gemacht ist.</seg>
              <seg n="7"><app>
                  <lem>Item zuͤm sibenden</lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
                </app>, ob ouch
<lb/>die ingewu̍nner zuͦ eim, dem verloren ist, schickent umb gelt
<lb/>oder pfand und sich der selb, zuͦ dem geschickt wirt, nit finden
<lb/>lassen wil, ist er by der stat und anheimisch oder das einicher
<pb
                  n="3" facs="StAZH_A_43_1_3__Nr__5__S__3_.tif"/>
                <lb/>sunst durch sin fraͤvel nit pfandt geben woͤlt, zuͦ dem also ge<lb break="no"
                />schickt,
so sollen die ingewu̍ner die knecht in des selbenn
<lb/>seßhus schicken. Die selben knecht soͤllent dann in des selben
<lb/>hus braͤchen, ob sy sunst nit darin komen moͤgen, unnd
<lb/>pfand daselbs nemen, die der schuld und buͤß wol wert sygen
<lb/>und die dem gelten bringen, in obgemelten rechten.</seg>
              <seg n="8"><app>
                  <lem>Item
<lb/>zuͤm achten</lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
                </app>, ob einicher dem also ingewunnen wirt, ver<lb break="no"
                  />pfendt,
daran die gellten nit habent sind, also, das die pfen<lb break="no"
                  />der,
so sy iren gelten geben, demnach verendert oder die gelten 
<lb/>sunst damit betrogen werden oder das ir einicher ungehor<lb
                  break="no"/>sam
sin wellte oder den ingewunern und knechten unzim<lb break="no"
                  />liche
troͤw wort geben, so soͤllent die ingewu̍ner den selben
<lb/>in fengknu̍ß legen lassen oder solichs einem burgermeister
<lb/>sagen und der dann gwalt haben soͤll, soͤlich personen inn
<lb/>fengknu̍ß zelegen und die in fengknu̍ß liggen so lang, biss
<lb/>sy ir gelten entriegen. Und sol dann soͤlichs an einen <orgName
                  ref="org004016">rat</orgName>
                <lb/>langen, wie er wytter darumb gestrafft und gehallten
<lb/>werden solle.</seg>
              <app>
                <lem/>
                <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4">Welicher aber uf sinen eid nimpt, das er sinen gulten nit <lb/>zubezalen oder ze verpfenden hab, ist er hushablich,
<lb/>so soͤllent die ingewuͤnner durch die knecht dem 
<lb/>schuldner soͤlichs verkunden, ob er dem selben beschliessen
<lb/>welle. Und wil er im beschliesen, sol der selb, so also 
<lb/>beschlu̍sd, die stat umb die buͦs, die der, so in die verlurst bracht 
<lb/>ist, durch die verlurst verfallen hat, abtragen, glicher 
 <lb/>form, als ob er inn nach der verlurst verpfendt oder
<lb/>mit barem gelt abtragen het. Wil aber der schuldner 
<lb/>der stat buͦs nit geben ald nit beschliesen, so mag 
<lb/>der <orgName
                    ref="org004016">raͧt</orgName> umb der stat buͦs beschliesen und ingewynnen
<lb/>lasen. Und wenn einer uf
<lb/>sinen eid nimbt, das er weder pfand noch pfennig hab
<lb/>und im der, der inn mit recht so wyt erlangt hat,
<lb/>nit beschliesen wil, so mag der selb den schuldner,
<lb/>so also sinen eid genommen haͧt, das er weder pfand noch 
<lb/>pfennig hab, nach unser stat <placeName
                    ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> recht uff der 
<lb/>stat verruͤf buͦch schriben und im umb die selben 
<lb/>schuld uf den nächsten <date
                    when="--06-23">sant <persName ref="per000049">Johans</persName> abend im 
 <lb/>summer</date> also nach unser stat <placeName
                    ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> recht die 
 <lb/>stat verruͦfen laͧsen.</rdg>
              </app>
              <seg n="9"><app>
                  <lem>Item zuͦm nu̍nden</lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4">Und</rdg>
                </app>, in disen dingen allen sol
<lb/>den ingewu̍nern und iren knechten ir red und worten, so sy
<lb/>dann umb jede sach harinn sagen zeglouben sin, on ander
  <lb/>kuntschafft und gezügtnu̍ß.</seg>
              <seg n="10"><app>
                  <lem>Item zuͤm zechenden</lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
                </app>, so sollen
<lb/>die ingewu̍ner noch dhein knecht gwallt haben, dheinen,
<lb/>dem verloren ist, fu̍r zeheben oder hinder dem rechten gelten,
<lb/>der inn in die verlurst bracht hat, tading ufzenemen ald an
<lb/>der gesetzten buͤß u̍tzit nachzelassen, sonnder dem verlurst
<lb/>buͤch gestragx nachgan und allweg dem ersten gellten, so
<lb/>ein<subst><del
                    rend="overwritten">i</del><add place="inline">e</add></subst>nn zuͦ erst in die verlurst bracht hat, zuͦ erst inge<lb
                  break="no"/>wu̍nen,
und darinn niemand fu̍rer dann des andern ze<lb break="no"
                  />schonen,
als das von alter har komen ist, alles getru̍wlich
<lb/>und ungefarlich. Und ob sich begebe, das der, so den schuldner
<lb/>in das verlurst buͤch gepracht hat, sinem schuldner nach
<lb/>der verlurst umb soͤlich schuld tag gebe und im mer borgen
<pb
                  n="4" facs="StAZH_A_43_1_3__Nr__5__S__4_.tif"/>
                <lb/>wolt, als er wol thuͤn mag, so soͤllent die ingewuner, so offt
<lb/>das beschicht, die selben schuld uff dem buͤch durchstrichen und
<lb/>der statt buͤß nemenn und ingewu̍nen an dem, so verloren
<lb/>ist, und den von der selben verlurst wegen nit dem selbigen
<lb/>wytter ingewu̍nen, biß er inn wytter uff nuws in die ver<lb
                  break="no"
                      />lurst
bringt.<note>Das Verbot eigenmächtiger Fristerstreckungen seitens der Eingewinner und ihrer Knechte sowie die Bestimmungen im Falle erneuter Kreditvergabe an bereits betriebene Schuldner wurden im Jahr 1539 erneut in Erinnerung gerufen und bestätigt (<bibl><ref
                      target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3724342">StAZH B III 53, fol. 30r-31r</ref></bibl>).</note> Und ob einicher in die verlurst gepracht
<lb/>wyrt, zuͤ wort haben woͤlt, das er mit unrecht in die ver<lb
                  break="no"
                />lurst
bracht oder umb mer ufgeschriben, dann sich mit
<lb/>recht erfunden moͤcht er im schuldig were und derselben
<lb/>ursach halb sich widerte zeverpfenden, das sol und mag inn
<lb/>nit schirmen, sonder sol er gehorsam sin und mit rechten
<lb/>pflegen werden in allen stucken, wie vorstadt. Doch ist
<lb/>im vorbehallten, den selben darumb dannenthin moͤgen
<lb/>rechtvertigen.</seg>
              <seg>Bestetigot vor <orgName ref="org001217">raͤten und burgern</orgName> uff <date
                  when="1493-02-12">zin<lb break="no"/>stag
vor sant <persName ref="per000323">Vallentins</persName> tag anno <abbr>etc</abbr> lxxxxiij</date>.</seg></p>
            <p><app>
                <lem><add place="below"><lb/>Uff <date when="1520-07-27">fritag nach sannt <persName
                        ref="per012479">Annen</persName> tag im xx<hi rend="sup">o</hi> jar</date>, ist dis unnser
<lb/>statt ordnung und bruch vor mir, dem <choice>
                      <abbr>schulths</abbr>
                      <expan>schultheis</expan>
                    </choice> und dem
<lb/><orgName ref="org005052">gericht</orgName>, wie obstat, gelesen worden, in by sin des gerichtz<lb
                      break="no"
                      />weibel
und des raͧtschribers, die haben och gesagt, dz
<lb/>soͤlichs alles, wie oblut, diser zit unnser statt bruch sig
<lb/>und sy dz beid in uͤbung haben. Doch mogind unsere
<lb/>herren <orgName
                      ref="org002406">burgermeister und raͤtt</orgName> das <sic>inindern</sic> und meren,
<lb/>nach irem gefallen. <seg>Und des zuͦ gezu̍gknu̍sse
<lb/>hab der obgemelt <choice>
                        <abbr>schulths</abbr>
                        <expan>schultheis</expan>
                      </choice> min insigel von gerichtz
 <lb/>wegen och offellich darinn gedruckt, uff den tag, wie obstaͧt.</seg></add></lem>
                <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
              </app></p>
            <pb n="8"/>
            <div>
              <ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><app>
                  <lem><lb/>Urthel der gerichts-, rath- und verlurstbücheren, wie auch des eingewünners ord<lb
                      break="no"/>nung halben <abbr>etc</abbr>,  <choice>
                      <sic>1593</sic>
                      <corr><origDate when="1493">1493</origDate></corr>
                    </choice></lem>
                  <rdg wit="StAZH A 43.1.3, Nr. 3; StAZH A 43.1.3, Nr. 4"/>
                </app></ab>
            </div>
          </div>
        </body>
        <back>
          <div>
            <p>Die vorliegende Aufzeichnung beschreibt das Betreibungsverfahren bei einfachen Geldschulden. Dazu gehörten auch unbeglichene Rechnungen für Lieferungen von Konsumgütern sowie Entschädigungen für Dienstleistungen (<bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000012077">Malamud/Sutter 1999</ref>, S. 89-90</bibl>). Ein beschleunigtes Verfahren existierte bei Mietschulden sowie Renten auf Stadthäusern: Hier konnte der Gläubiger entweder ein ihm versprochenes Unterpfand einziehen oder beim Bürgermeister um die Stellung eines Knechts ersuchen, um die aufgelaufenen Schulden direkt einzutreiben (<bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=888857">StAZH A 43.1.1, Nr. 10</ref></bibl>; Teiledition: <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000012077">Malamud/Sutter 1999</ref>, S. 113</bibl>). Ein eigenständiges Verfahren stellte schliesslich die Zwangsvollstreckung um versessene Grundzinsen und Zehnten dar, die sogenannte Frönung. Diese ging im Jahr 1460 von der kirchlichen in die städtische Gerichtsbarkeit über und war separat geregelt (<bibl><ref
                  target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_004">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 4</ref></bibl>).</p>
            <p>Zur Zeit ihrer Entstehung stellte die vorliegende Ordnung die ausführlichste Beschreibung des Betreibungsverfahrens bei Geldschulden dar. Es handelt sich um die Abschrift einer Ordnung aus dem Jahr 1493, die jedoch ausführlicher ist als die beiden vorhandenen zeitgenössischen Aufzeichnungen (<bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=907808">StAZH A 43.1.3, Nr. 3</ref></bibl>; <bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=907824">StAZH A 43.1.3, Nr. 4</ref></bibl>). Die vorliegende Abschrift dürfte im Jahr 1520 anlässlich der Bestätigung der Ordnung von 1493 entstanden sein. Ältere diesbezügliche Bestimmungen finden sich im Richtebrief (<bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138647">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, <ref
                  target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_76">S. 76-78</ref></bibl>) sowie in den Stadtbüchern (<bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/1, S. 62-63, Nr. 61</bibl>). Im Gerichtsbuch des Jahres 1527 findet sich schliesslich eine erneuerte Verfahrensordnung, die auch Gründe für die Einstellung des Betreibungsverfahrens definiert (<bibl><ref
                  target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_132">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 132</ref></bibl>). Die zweite Rezension des Gerichtsbuchs fügte im Jahr 1553 weitere Bestimmungen hinzu, vgl. <bibl><ref
                  target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4279628">StAZH B III 54, fol. 70r-72v</ref></bibl>; Edition (mit weiteren Ordnungen): <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137976">Schauberg, Gerichtsbuch</ref>, S. 65-84</bibl>.</p>
            <p>Für die verschiedenen Formen des Betreibungsverfahrens vgl. <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000012077">Malamud/Sutter 1999</ref></bibl> (mit Hinweisen zur älteren Literatur); zu den Eingewinnerverzeichnissen vgl. <bibl><ref
                  target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151419">Meier 1997</ref></bibl>; zu Eid und Ordnung des Schultheissen vgl. <bibl><ref
                  target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_135">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 135</ref></bibl>; zur Verbannung (Verrufung) zahlungsunfähiger Schuldner vgl. <bibl><ref
                  target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_053">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 53</ref></bibl>.</p>
          </div>
        </back>
      </text>
    </group>
  </text>
</TEI>
