<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_072</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168972">StAZH A 42.1.13, Nr. 31</idno></msIdentifier><head>Pensionenverbot von Bürgermeister und Räten der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich erlassen das folgende Verbot, das sie gegenüber Gott und den Heiligen beschworen haben: Künftig soll niemand mehr aus der Stadt Zürich und ihrem Herrschaftsgebiet Pensionen und Zuwendungen von auswärtigen Herrschern annehmen oder annehmen lassen, in welcher Form auch immer (1). Zuwiderhandelnde sollen als ehrlos und meineidig gelten und nicht mehr als Richter, Ratsherren und Zeugen zugelassen werden. Bei groben Verstössen können auch härtere Strafen verhängt werden. Für die Verurteilten soll auch niemand bitten oder ihre Begnadigung bewirken, bei einer Busse von 100 Gulden, im Falle von Zahlungsunfähigkeit bei Verbannung (2). Gesuche um Ausserkraftsetzung des Verbots seitens von Auswärtigen sollen unter Hinweis auf den geleisteten Eid gar nicht erst vor den Rat gebracht werden. Wer dies trotzdem tut, wird mit der Busse von 100 Gulden bestraft (3). Weiterhin erlaubt sind Geschenke zwischen Bürgern, Landleuten und Personen, die innerhalb der Eidgenossenschaft ansässig sind (4). Mitglieder von Gesandtschaften zu auswärtigen Fürsten dürfen lediglich Beträge im Umfang ihrer Reisespesen geltend machen (5). Verstösse gegen das vorliegende Verbot müssen der Obrigkeit angezeigt werden. Wer dies unterlässt, wird auf gleiche Weise bestraft wie die Fehlbaren selbst (6). Das Verbot soll halbjährlich im Anschluss an die Eidleistung der Stadtgemeinde verlesen werden. Personen, die vorsätzlich dem Schwörtag fernbleiben, sind dennoch zur Einhaltung des Verbots gebunden (7). Die Vögte sollen das Verbot anlässlich der Eidleistungen in ihren Landvogteien ebenfalls verlesen lassen (8).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1503-01-01" to="1522-12-31">Datierung aufgrund des Inhalts</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000591">Anzeigepflicht</term><term ref="key000598">Ausweisung</term><term ref="key004799">Bestechung</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key003401">Geschenke</term><term ref="key000229">König/Kaiser</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key003016">Militär</term><term ref="key003429">Pensionen</term><term ref="key004082">Solddienst</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_42_1_13__Nr__31__S__1_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, rät unnd der groß rat, so man nempt die 
<lb/>zweyhundert, der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, bekennen offenlich unnd thuͦnd kund
<lb/>aller meng<add place="above">k</add>lichen hiemit, das wir haben betrachtet unnser stat
<lb/>lob, nutz unnd er unnd vil reden, so der pensionen, jargelten, schen<lb break="no"/>ckynen,
von fürsten unnd herren unnd andren harruͤrend, gebrucht
<lb/>werden, unnd daruf zuͦ enthalt unnd handt habung unnser statt,
<lb/>land und lütt, ouch damit frid unnd ruͦw unnd einikeit dester baß
<lb/>gefürdert moͤge werden, dis nachgeschriben satzung mit volbedachtem
<lb/>ratt geordnet, angenomen unnd uffgericht unnd soͤlche zuͦ halten, 
<lb/>zuͦ gott unnd an die helgen geschworen, in wis unnd form, wie 
<lb/>hernach volget, dem ist also:
</p>
<p>
<seg n="1"><lb/>Namlich des ersten, das niemant inn unnser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, unnsren 
<lb/>graffschafften, herschaften, landen unnd gepieten wonend oder ge<lb break="no"/>sässen,
er sye burger, landtman oder hindersaͤss, geistlich oder wel<lb break="no"/>tlich,
edel oder unedel, rich oder arm, in was stands oder wesens
<lb/>die sind, von disem tag hin, weder von keysern, küngen, fürsten unnd 
<lb/>herren, st<subst><add place="inline">aͤ</add><del rend="overwritten">s</del></subst>tten, geistlichen unnd weltlichen staͤnden, ouch gar unnd 
<lb/>gantz von niemant überal, dhein pension, promision, gnad noch 
<lb/>dienst gelt, miet, gab noch schencken, sy syen versessen, zuͦ gesagt
<lb/>unnd gvallen oder <add place="above">die</add> hinfür jemant zuͦ stan oder verheissen unnd
<lb/>zuͦ gesagt moͤchten werden, es sygen brieff oder sigel, darumb
<lb/>gemacht, sy dienind zuͦ lechen, zuͦ lipting ald das ein soͤlicher 
<lb/>herr eim siner tochter oder frouwen zuͦ heimstür ald des glich sust
<lb/>nach so u̍tzit verhieß oder zuͦ seite oder wie im das zuͦgseit werden
<lb/>oder namen moͤcht haben, nitt nemen, empfachen noch in soͤlicher
<lb/>gstalt u̍tzit entlechen, uffbrechen noch under dem schin das 
<lb/>sin versetzen, weder durch sich selbs, sin wib, kind, fründ, dienst
<lb/>noch ander, damit soͤlchs in sinen nu̍tz kommen moͤcht, <del>hinlich</del> heim<lb break="no"/>lich
oder offenlich, in dhein <del>weg</del> wis noch weg.</seg>
</p>
<seg n="2"><p>
<lb/>Unnd jeman soͤlichs nitt halten unnd sich das uff inn mit der 
<lb/>warheit wurde erfinden, der unnd die selben <add place="above">soͤllen</add> von allen eren gesetzt
<lb/>sin unnd fürer ir leben lang zuͦ dheinen erlichen sachen, alls zuͦ gericht,
<lb/>ratt, kuntschafften unnd der glich haͤndlen gebrucht, sunder alls erloss,
<lb/>mein eydig, verwürckt lüt unnd die niemant weder <subst><add place="left margin" type="sign">schad</add><del>stadt</del></subst> noch nütz
<lb/>sind, gehallten unnd geachtet <del>soͤllen</del> werden. 
</p>
<pb n="2" facs="StAZH_A_42_1_13__Nr__31__S__2_.tif"/>
<p>
<lb/>Unnd einer moͤchte sich ouch darinn so groͤblich überfaren, wir wurdint 
<lb/>inn zuͦ sampt soͤlichem, wie vorstaͧt, noch hoͤher, witter <add place="left margin" type="sign">und fu̍rer</add> straffen, je noch
<lb/>gestalt siner verhandlung unnd unnsers guͦten bedenckenns.
</p>
<p>
<lb/>Es soll ouch für die selben niemant bitten, deßglich inen deßhalb kein gnad
<lb/>beschechen, unnd ob der unnser dheiner hiewider u̍tzit erdachten, damit
<lb/>soͤlichs wurde angebracht, anschlag daͤte oder rette, das soͤlichem zuͦ 
<lb/>apruch oder versetzung dheins wegs moͤcht dienen, der unnd die selben,
<lb/>sy thuͤgen das heimlich oder offenlich, sol ir jeder zuͦ rechter straff unnd
<lb/>pen unnser statt verfallen sin <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure>, die wir ouch on alle
<lb/>gnad unnd ablassen von im und inen in ziechen soͤllent unnd 
<lb/>woͤllent lassen, on all us zu̍g, ursachen unnd geverd. 
</p>
<p>
<lb/>Ob aber einer soͤlichs taͤte, so arm, das im die <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure> zebezalen
<lb/>nitt moͤglich were, so sol der selb schweren zestund unnd on verziechen,
<lb/>uß unnsern gerichten unnd gepieten unnd nitt wider darin zekomen,
<lb/>er habe dann zuͦvor solich <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">c gulden</measure> bezalt. 
</p></seg>
<p>
<seg n="3"><lb/>Begebe sich ouch, das jemantz, der unns nitt verwandt were, burgrechts
<lb/>oder hinder sitzens halb, für unnser burgermeister, statthalter unnd
<lb/>obrist meister keme unnd deshalb für <orgName ref="org004016">ratt</orgName> begerte unns zebitten,
<lb/>von dem abzestand, den unnd die selben soͤllen unnser burgermeister,
<lb/>statthalter, obrist meister, wer die je zuͦ zyten sind, abwysen unnd
<lb/>inen sagen, das er <add place="above">inn</add> deßhalb nüt für <orgName ref="org004016">ratt</orgName> lassen <add place="above" type="sign">doͤrfi</add>, alls er unnd <add place="above" type="sign">ander</add> das ver<lb break="no"/>schworen 
haben. Unnd ob ein burgermeister, statthalter oder oberst 
<lb/>meister das anbraͤchten ald frag darumb hetten ald darüber für 
<lb/>liessen, der soll ouch inn gestalten, wie vorstatt, siner eren ent<subst><add place="above">setzt</add><del>zetzt</del></subst>,
<lb/>min eyd und erloß sin, unsern <orgName ref="org004016">ratt </orgName>bedüchte dann, das er sich
<lb/>deßhalb witter unnd mer verwürckt hette <abbr>etc</abbr>.</seg>
</p>
<p>
<seg n="4">
<lb/>Doch so ist harinn usgelossen unnd vorbehalten, das ein inn lendischer burger,
<lb/>ouch lantman ald einer waͤr, der do ist, so inn den <num value="12">zwoͤlf</num> orten der <placeName ref="loc000153">Eid<lb break="no"/>gnoschafft</placeName>
sitzt, dem andren <subst><add place="left margin" type="sign">ungevarlicher</add><del>ungevarlicher</del></subst> wyß von sinem eignen guͦt wol
<lb/>schencken unnd erung thuͦn moͤge, wie das von alter har sidt unnd gewon<lb break="no"/>heit
ist gewesen.</seg>
</p>
<pb n="3" facs="StAZH_A_42_1_13__Nr__31__S__3_.tif"/>
<p>
<seg n="5"><lb/>Witter, ob <subst><add place="above">sich</add><del>se</del></subst> fuͤgen, das jemant von uns zuͦ fürsten, herren oder
<lb/>andren geschickt wurde, uff ir begeren, da sy den kosten haben woͤlten,
<lb/>dann sol der selb unnser rattzbott nitt witter nemen dann sin zerung, ouch
<lb/>beschlecht unnd sattel gelt unnd darzuͦ des <date dur="P1D">tags</date> uff <num value="2">zwei</num> roß <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldin</measure>, 
<lb/>unnd dem knecht sin ritt unnd roslon by stroff unnd ent<subst><add place="inline">s</add><del rend="overwritten">z</del></subst>etzung der <del>er</del>eren,
<lb/>wie vorstatt.</seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Unnd ob jeman, wer der were, wider soͤlich unnser satzung unnd ordnung
<lb/>handelte unnd taͤte unnd jemant das für keme, der sol soͤlichs leiden und 
<lb/>fürbringen einem burgermeister bim eyd unnd welicher das nitt <del>leidttete</del>
<lb/>leidttete, der sol oͧch gestrafft werden unnd siner eren entstetzt, wie vor statt.</seg>
</p>
<p>
<seg n="7"><lb/>Unnd bi dem allem soͤllen unnd woͤllen wir all gemeingklich ein andren 
<lb/>hanthaben unnd schirmen und so <subst><add place="inline">f</add><del rend="overwritten">v</del></subst>er sich jemant ungehorsam unnd wider<lb break="no"/>wertig
wurd erzeigen, dis ordnung an zuͦ nemen unnd zuͦ schweren, der und 
<lb/>die selben soͤllen unnser statt unnd land rumen, ouch miden, unnd darin
<lb/>fürer nitt mer kommen, biß er gehorsami thuͦt. Ob sich ouch jemant, so diß ord<lb break="no"/>nung
geschworen unnd angenommen wyrt, mit geverden hinder halten unnd
<lb/>abziechen <add place="above" type="sign">wurd</add>, damit er wider das, so hievor statt, moͤchte handlen oder sust
<lb/>nitt under ougen were, das sol inn doch nitt schirmen, sunder in diß
<lb/>ordnung binden zuͦ glicher wiß, als ob er under ougen gsin were, unnd soͤlichs
<lb/>selbs geschworen hette.<note>Zu den halbjährlichen Schwörtagen im <placeName ref="loc007562">Grossmünster</placeName> und den zu diesem Anlass verlesenen Verboten vgl.
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_168">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 168</ref></bibl>; zu der in der vorliegenden Aufzeichnung verwendeten Formulierung, wonach das Verbot der Pensionen auch bei Abwesenheit vom Schwörtag Gültigkeit besitzen sollte vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135543">Sieber 2001</ref>, S. 24</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000077351">Weibel 1988</ref>, S. 363</bibl>.</note> Unnd zuͦ vestem bestand des alles, so ist beredt, das 
<lb/>die satzung unnd ordnung zuͦ allen <date dur="R/P6M">halben jaren</date>, so wir ein <orgName ref="org002406">burgermeister
<lb/>unnd ratt</orgName> schweren, vor der <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> gelesen und geschworen sol werden,
<lb/>damit soͤlicher satzung und ordnung dest trüwlicher nachgangen unnd
<lb/>gelept werde, on ußzug unnd geverd. </seg>
</p>
<p>
<seg n="8"><lb/>Witter ist oͧch darvon geredt, das unnser voͤgt, so si die unsern jetz schwe<lb break="no"/>ren
wellen lassen, soͤlich unnser satzung unnd ordnung ouch sollen sagen
<lb/>unnd erscheinnen, unnd das wir das darumb gethan haben, inen, ouch uns
<lb/>zuͤ dest besserer ein<subst><add place="inline">i</add><del rend="overwritten">e</del></subst>ckeit unnd enthalt guͦter früntschafft unnd 
<lb/>ruͦwen, <abbr>etc</abbr>.<note>Zu den Schwörtagen auf der Landschaft vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_169">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 169</ref></bibl>.</note></seg>
</p>
</div>
<pb n="4" facs="StAZH_A_42_1_13__Nr__31__S__4_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso">
<lb/>Verbott der pensionen und dienstgellteren.
</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der Entstehungszeitraum des vorliegenden Verbots lässt sich auf den Zeitraum zwischen den Jahren 1503 und 1522 eingrenzen. Im erstgenannten Jahr setzte die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, gestützt auf einen Beschluss der <orgName ref="org005057">Tagsatzung</orgName>, das Annehmen von Pensionen unter Strafe
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4332464">StAZH A 166.1, Nr. 44</ref></bibl>;
vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135614">EA</ref>, Bd. 3/2, S. 28-29</bibl>). Im Jahr 1522 erging ein Erlass, der dem vorliegenden inhaltlich nahesteht, jedoch um einige Abschnitte erweitert ist (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168971">StAZH A 42.1.13, Nr. 34</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 293</bibl>).</p>
<p> Zu den verschiedentlich erneuerten Verboten der Annahme von Pensionen vgl. die Aufstellung bei <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000085032">Romer 1995</ref>, S. 349</bibl>; allgemein zur Thematik vgl. auch die Einigung zwischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und seinen Untertanen betreffend das Pensionenwesen nach dem sogenannten Lebkuchenkrieg
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_105">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 105</ref></bibl>). 
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
