<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_158</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917449">StAZH B III 6, fol. 206r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich betreffend Einsetzung eines Obmanns der aufgehobenen Klöster und Stifte</head><msContents><summary>In Anbetracht dessen, dass Stifte und Klöster keinerlei Begründung in der Heiligen Schrift haben und ihre Einkünfte dem gemeinen Nutzen und den Bedürftigen zukommen sollten, jedoch die Veruntreuung dieser Mittel durch Geistliche und Klosterschaffner zu befürchten ist, haben Bürgermeister sowie Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich die Einsetzung eines Obmanns der aufgehobenen Klöster beschlossen zur Verwaltung der Güter, die der Stadt aus den Einkünften der Stifte, Kirchen, Klöster und Pfründen zustehen. Der Obmann ist verpflichtet, die Einkünfte aus Pfründen, Renten, Zinsen, Zehnten, Gülten und Gütern in einem Urbar zu verzeichnen, diese zuhanden der Stadt und dem gemeinen Nutzen getreulich einzuziehen und jährlich darüber Rechnung abzulegen. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1533-07-30">Datierung aufgrund von StAZH B III 6, fol. 207r-v</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key004009">Kirchengut</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key003346">Stift</term><term ref="key000049">Zehnten</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="206r"/>
<head><lb/>Erkanndtnüß der
<lb/>cloͤsteren halb</head>
<p><seg><lb/>Wiewol die stifft unnd cloͤster nach vermoͤg deß goͤtlichenn wordts wie
<lb/>sy bißhar gebrucht unnd erhaltenn sind, dheynnen grunnd uff
<lb/>inen thragend unnd uß goͤtlichem rechten, ouch erhoͤyschung aller
<lb/>billigkeyt derselbenn <date dur="R/P1Y">jerlich</date> gefaͤll unnd inkomen zuͦ uffenndtalt 
<lb/>deß gemeynen nutzes unnd der armen verwaͤnndt werden solten,
<lb/>so ist doch das bißhie haͤr gar wenig beschechen, besonnders durch 
<lb/>die geystlichen zum theyl an sich gerissen unnd zum theyl durch 
<lb/>die schaffner der gotshuͤser, als zuͦbesorgen, unnuͤtzlich verbrucht 
<lb/>worden.</seg>
<seg>Unnd damit aber sollichs hinfuͤro ver<lb break="no"/>bessert,
abgestelt unnd die nutzungen der gotshuͤsern, pfruͦnden
<lb/>unnd der geystlichenn aͤmptern nit verthan unnd in unwider<lb break="no"/>bringlichenn 
abgang unnd verderbenn gericht werdint, ist 
<lb/>von minen gnedigen herren <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster, cleyn unnd grossen 
<lb/>raͤthenn der statt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, denen dann sollichen manngel hoͤchst 
<lb/>irs vermoͤgens, als eyner cristennlichen unnd ordenlichen ober<lb break="no"/>gkeyt
billicher unnd nodtwenndiger wyß zuͦverkommen zuͦstat,
<lb/>angesechenn unnd erkent, eyn tapfferenn, wolkoͤnnenden, frommen
<lb/>man zeordnen unnd zesetzen zuͦ eynem obman unnd innemmer
<lb/>alles deß guͦts, so eynner statt unnd gemeynem nutz von den 
<lb/>stifftenn, gotshuͤsern, cloͤsternn unnd pfruͦnden gefallen und 
<lb/>von recht der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zuͦgehoͤren mag.</seg>
<seg>Und nammlich
<lb/>das aller stifften, gotshuͤsernn, cloͤstern unnd pfrunden in<lb break="no"/>kommen 
unnd nutzungen eygenntlich von stugk zuͦ stugk er<lb break="no"/>duret 
unnd erkonnet, nachvolgennds ouch von eynes yeden
<lb/>stifftes, gotshuses unnd closters, desgelych der pfruͦnden,
<lb/>renndten, zinsen, zechennden, guͤlten unnd guͤtern genommen
<lb/>unnd demselbenn obmann unnd innemmer in eyn urbar ge<lb break="no"/>schriben
uͤberanndtwurt werde, der dann sollich nutzungen 
<lb/>unnd guͤlten zuͦhannden der statt unnd gemeynem <choice><sic>nut</sic><corr resp="msr">nutz</corr></choice> inzuͦ<lb break="no"/>zyechen
unnd darumb <date dur="R/P1Y">jerlich</date> guͦte, erbare rechennschafft
 <lb/>zegëbenn pflichtig sin soll.</seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Einrichtung eines <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> zur Verwaltung der Einnahmen der aufgehobenen Klöster war durch den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> erstmals am 15. September 1531 in Zusammenhang mit der Neuregelung der Rechnungslegung der städtischen Amtleute erwogen worden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4231853">StAZH A 43.2, fol. 8r-v</ref></bibl>). In diesen Beratungen waren bereits zentrale Elemente der vorliegenden Ordnung vorbereitet worden, namentlich die Aufsicht des Obmanns über die Klosteramtleute und die Zielsetzung der Verwendung der Einkünfte aus den Klostergütern zugunsten der Armenfürsorge.</p>
<p>Nach dem verlorenen Zweiten Kappelerkrieg waren es dann vor allem die durch Kriegsführung und Reparationszahlungen stark belasteten städtischen Finanzen, welche einer Neuordnung der Verwaltung der Einkünfte aus Klostergütern zwecks Erhöhung der Erträge neue Dringlichkeit verliehen. In diesem Kontext bestätigte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> den 1531 formulierten Ratschlag am 8. Februar 1533 und schuf damit die Grundlage zur Ausarbeitung der vorliegenden Ordnung. Diese wurde durch einen ausführlichen Eid für den Obmann sowie einen Eid für die Schaffner und Amtleute ergänzt (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_159">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 159</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_160">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 160</ref></bibl>). Am Ende des Eides für die Schaffner und Amtleute findet sich auch das Datum der Bestätigung der vorliegenden Ordnung durch den <orgName ref="org002406">Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, zudem wird dort <persName ref="per015051">Georg Müller</persName> als erster Obmann erwähnt.</p>
<p>Waren die der Stadt zustehenden Einkünfte direkt nach der Aufhebung der Klöster im Zuge der Reformation durch die Amtleute und Schaffner der Klöster jährlich direkt dem <orgName ref="org004912">Säckelamt</orgName> abgeliefert worden, wurde mit dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> 1533 erstmals eine zentrale Verwaltungsstelle geschaffen, der auch ein Aufsichtsrecht über die Klosterverwaltung zustand. Gemeinsam mit der gestärkten Stellung des Gremiums der <orgName ref="org004911">Rechenherren</orgName> bei der Überprüfung der Rechnungslegung städtischer Amtleute vollzog sich damit eine deutliche Zentralisierung der Territorialverwaltung insgesamt. Bei der Finanzierung der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Territoritorialpolitik in der Mitte des 16. Jahrhunderts spielten die Einkünfte aus dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> eine entscheidende Rolle (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 152</bibl>).</p>
<p>Der Sitz des <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> wurde im ehemaligen <placeName ref="loc010511">Barfüsserkloster</placeName> eingerichtet. Der Obmann hatte von Amts wegen Einsitz im <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName>, wobei seine Befugnisse während des 16. Jahrhunderts auf die Ausübung seiner Kernaufgaben beschränkt wurden. 1673/74 erfolgte eine Festlegung der Amtszeit auf sechs Jahre.</p>
<p>Zum Kontext der Schaffung des <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001189948503977">Jezler 2018</ref>, S. 120</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151121">Bächtold 2007</ref>, S. 120</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 149-153</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137355">Schweizer 1885</ref>, S. 16-17</bibl>; für die Befugnisse des Obmanns und die Einführung einer Amtszeitbeschränkung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139274">Sigg 1971</ref>, S. 124-128</bibl>; zu den Einkünften des <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 60</bibl>; zu <persName ref="per015051">Georg Müller</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D18095.php">Müller, Georg</ref></bibl>.</p></div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
