<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_167</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1250662">StAZH A 43.2, Nr. 81</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für den Frauenwirt (Bordellbetreiber)</head><msContents><summary>Bürgermeister Diethelm Röist und beide Räte haben beschlossen, nach einem männlichen Betreiber des Bordells zu suchen, da es in der Vergangenheit immer wieder zu gewalttätigen Auseinandersetzungen zwischen den Freiern gekommen sei und die bisherige weibliche Betreiberin dem nicht habe Einhalt gebieten können. Dem Bordellbetreiber geben sie die folgende Ordnung: Streitigkeiten sind zu schlichten und wenn nötig Bürgermeister, Oberstzunftmeister oder Stadtknechten anzuzeigen (1); verheirateten Männern ist der Zutritt zum Bordell verboten, bei der Strafe der Inhaftierung im Turm für den Betreiber ebenso wie für den Freier (2); zur Vermeidung von Trunkenheit muss das Haus nach neun Uhr abends geschlossen werden. Wer mit zutrinken, fluchen, Frieden brechen, spielen und anderen Delikten gegen die obrigkeitlichen Mandate verstösst, ist anzuzeigen (3); es dürfen keine Prostituierten beschäftigt werden, die Geschlechtskrankheiten übertragen könnten (4); Prostituierte, die fluchen oder handgreiflich werden, hat der Bordellbetreiber im Wiederholungsfall anzuzeigen (5); am Samstag und vor Feiertagen muss das Bordell um sieben Uhr abends geschlossen und darf am nächsten Tag erst nach dem Gottesdienst wieder geöffnet werden (6); diese Ordnung hat der Bordellbesitzer mit seinem Hausgesinde einzuhalten, wie wenn er einen Eid darauf abgelegt hätte (7); es dürfen keine Frauen in das Bordell eingewiesen werden, es sei denn, man habe zuvor deutliche Kenntnis davon, dass sie sich schon zuvor als Prostituierte betätigt haben (8); der Betreiber ist verpflichtet den Unterhalt des Hauses zu garantieren und den jährlichen Zins zu entrichten (9).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1538-02-12"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003396">Alkohol</term><term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key000611">Ehebruch</term><term ref="key000841">Feiertage</term><term ref="key004380">Fluchen/Schwören</term><term ref="key000506">Friedbruch</term><term ref="key000595">Frieden bieten</term><term ref="key003496">Krankheiten</term><term ref="key000491">Mandat</term><term ref="key005421">Prostitution</term><term ref="key003956">Seuchen</term><term ref="key000767">Spiel</term><term ref="key000187">Unterhalt</term><term ref="key004138">Zutrinken</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<head><lb/>Deß froͧwenwirts ordnung</head>
<p>
<seg><lb/>Alss bißhar im frowenhuss von den jungen gsellen
<lb/>vyl fräfel unnd muͦttwillen verganngen, also, das sy
<lb/>eynannder übel geschädiget unnd nyemandt da gewësen
<lb/>ist, der dess huses goumpt unnd die gsellen irer unzüchten
<lb/>gestoüpt ald zuͦ ruͦwen vermant hette, dardurch sy ettwa
<lb/>ein anlaass genommen, destmeer an söllichem ort zeunfuͤgen,
<lb/>das aber minen herren, denen söllich sachen zun zyten
<lb/>fürkommen, zum höchsten mißfallen unnd darumb uss
<lb/>söllichem grund bewegt worden sind, die frowenwirtin
<lb/>uss söllichem huss, als ein blöd wybsbild, die inn empörungen
<lb/>unnd zerwürffnüßen forchtsam unnd gar keynes ansech<lb break="no"/>ens
by unnd vor den gsellen ist, zeurlouben unnd nach
<lb/>eyner manns person nachzestellen, darab die frëffner
<lb/>ein schüchen, darzuͦ die wirt meer statt hand, dieselben
<lb/>von unzüchten unnd irem unbesynnten, muͦttwilligen
<lb/>wësen unnd thättlichem fürnemmen zestoüben unnd ab<lb break="no"/>zuͦstellen
unnd habend daruff demselben wirt
<lb/>dise satzung, dëren trüwlich unnd ernstlich nachzekommen
<lb/>ingebunden, wie hernach volgt.</seg>
</p>
<p><seg n="1">
<lb/>Nammlich unnd dess ersten, das er all zerwürffnüßen,
<lb/>unmaaßen unnd unfuͦren, so sich daoben im huss zwischen
<lb/>frowen unnd mannen zuͦtragen möchten, bests sines
<lb/>vermögens stillen, zefriden unnd abstellen unnd die
<lb/>gesellen unnd gsellinen ruͤwigen sölle. Ob sich aber
<lb/>eyner oder meer nit stillen laßen, sunder inn unfuͦgen
<lb/>beharren unnd nyenarumb nützit geben wölten, den
<lb/>unnd dieselbigen soll er minen herren oder yezuͦzyten
<lb/>eynem burgermeyster oder dem oberisten ald sunst miner
<lb/>herren knechten leyden, damit sy die ruͤwigen unnd
<lb/>nach irem verschulden straaffen mögind.</seg></p>
<pb n="2"/>
<p><seg n="2">
<lb/>Zum annderen, als zun zyten ouch eelüth inn das huss
<lb/>ganngen unnd da ir üppigkeyt volnbracht oder sunst
<lb/>darinn zeert habend, wellichs nit alleyn göttlichem
<lb/>gsatz, sunder ouch minen herren unnd aller erbarkeyt ze<lb break="no"/>wider
ist, deßhalb geordnet, das der wirt keynem eemann
<lb/>keyn uffennthalt ald platz, deßglychen wëder eßen noch
<lb/>trüngken meer da geben, wäder <time period="byDay">tags</time> noch <time period="byNight">nachts</time>, sunder
<lb/>sy ab- unnd heymwysen unnd inen gar keyner bywonung
<lb/>dess ënnds gestatten. Unnd ob ye eyner sich nit abwysen
<lb/>laßen wölte, denselben, wie obstat, darumb by sinem eyd leyden
<lb/>sölle. Unnd ob der wirt mit wüßen söllichs über<lb break="no"/>sëchen
oder sunst ein eemann geleydet unnd es von im
<lb/>kundtlich wurde, den wellent unnsere herren mit dem thurn
<lb/>unnd darzuͦ wyter nach irem gefallen straaffen, doch all<lb break="no"/>wëg
der satzung dess eebruchs halb, so sich einer inn derselben
<lb/>verwürgken wurde, unabbrüchlich.<note>Zur Sanktionierung des Ehebruchs vgl. das gedruckte Ehemandat des Jahres 1525 sowie das Mandat betreffend Ehebruch
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1162154">StAZH III AAb 1.1, Nr. 2</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Kirchenordnungen</ref>, Bd. 1, Nr. 27</bibl>). Zum <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> vgl. auch das Verzeichnis der im Jahr 1527 hängigen Fälle (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_141">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 141</ref></bibl>).</note></seg></p>
<p><seg n="3">
<lb/>Zum dritten, zuͦverhuͤttung der unruͦwen, darin ettwa die
<lb/>gsellen uss trungkenheyt fallend, damit sy sich ouch
<lb/>dest zyttlicher zehuss machint, ist geordnet, das der
<lb/>wirt keynem <time period="byNight">nachts</time>, nach dem die glogk <time when="21:00:00">nüne</time> schlecht,
<lb/>keynen wyn meer geben noch ufftragen, ouch keynen meer
<lb/>inlaßen, sunder das huss zuͦ <time when="21:00:00">nünen</time> beschlyeßen, die
<lb/>gest zuͦ ruͦwen wysen, ouch inen wyters wuͦlens nit
<lb/>gestatten. Unnd ob ettwar darwider thuͦn ald
<lb/>sunst mit zuͦtringken, schweeren, gottslësteren, spilen, zugken,
<lb/>schlachen, fridversagen ald fridbrëchen oder anndern dingen
<lb/>wider miner herren gsetzdte unnd mandaten <time period="byDay">tags</time> ald <time period="byNight">nachts</time>
<lb/>fräflen wurde, dieselben leyden unnd fürbringen sölle,
<lb/>wie obgeschriben staat, by der buͦss inn den mandaten ver<lb break="no"/>griffen.<note>Die Bestrafung dieser Delikte wurde im Grossen Mandat des Jahres 1530 geregelt. Zudem waren sie Gegenstand der im Anschluss an die halbjährlichen Eidleistungen verlesenen Verbote (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_008">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 8</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_168">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 168</ref></bibl>).</note></seg></p>
<p><seg n="4">
<lb/>Zum vierdten, der krangken frowen halb, denen zuͦvylmalen
<lb/>ettwas prëstens zuͦstaat, das die gsellen übel verderpt
<pb n="3"/>
<lb/>werdent unnd ettwa einer eerpt, das er sin lëben<lb break="no"/>lanng
zethöuwen hat, da ist versëchen, das der
<lb/>wirt, wo er also krangk, blatterecht ald sunst brësthafftig
<lb/>frowen haben wurde, dieselben angënds uss dem huss
<lb/>verwysen unnd dëren wytter herberg ald uffennthalt
<lb/>nit geben unnd also allweg umb suber frowen
<lb/>luͦgen unnd das huss dermass versëchen sölle, das
<lb/>guͦtt gsellen nit dermass geschenndt unnd verunreyniget
<lb/>werdint.<note>Zur Übertragung der seit Ende des 15. Jahrhunderts vor allem durch Söldner aus <placeName ref="loc000438">Italien</placeName> eingeschleppten Syphilis vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D28663.php">Syphilis</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 1995</ref>, S. 353</bibl>.</note>
</seg></p>
<p><seg n="5">
<lb/>Zum fünfften, als ouch die wyblin zuͦ zyten übel schweerend
<lb/>unnd den gsellen üppige, anläßige wort gebend, dess<lb break="no"/>glychen
ouch ettwa unnderstand, mit der hand zuͦfräfflen,
<lb/>das aber wybern keyns wegs zuͦstatt unnd zuͦ
<lb/>unruͦwen vil ursach gydt, das soll der wirt
<lb/>mit aller tapferkeyt abstellen unnd inen söllichs inn
<lb/>keynen weg gestatten ald nachlaßen, sunder wo sy nit
<lb/>abstan unnd sich nit züchtigen ald stoüben laßen wölten,
<lb/>dieselben darumb leyden. Dann so er das nit
<lb/>thuͦn unnd villicht ettwas schuld ald nachläßigkeyt
<lb/>an im erfunden, darumb wurde man in, dess<lb break="no"/>glychen
die wyber, nach irem verdienen unnd nachdemm
<lb/>der fräffel erfordert, one verschonen straaffen.
</seg></p>
<p><seg n="6">
<lb/>Zum sechßten, soll er <date dur="R/P7WD">all sampßtag</date> unnd all gepotten
<lb/>fyrabent, die man hie fyret, das huss gegen der <time period="byNight">nacht</time>
<lb/>zuͦ <time when="19:00:00">sibnen</time> beschlyeßen unnd nit uffthuͦn, ouch nye<lb break="no"/>mant
inlaßen, unntz man <time period="morning">morndess</time> von kilchen kompt,
<lb/>by eynem <measure type="currency" unit="M" quantity="0.5">halben march silber</measure> buͦss.
</seg></p>
<p>
<seg n="7"><lb/>Dise ordnung soll er ouch mittsampt sinem hußgsind styff
<lb/>unnd stätt allermaass, als ob er die geschworen hette, haltten
<lb/>unnd darby belyben, dann wo er darwider
<lb/>thuͦn ald gethan werden wißenntlich gestatten wurde,
<pb n="4"/>
<lb/>darumb werdent in mine herren, nach gelëgenheyt unnd
<lb/>gstaltsammi der sachen, straffen, nachdem sy yederzyt guͦtt
<lb/>unnd billich dungkt. Darnach soll er sich wüßen
<lb/>ires willens zehalten.</seg>
</p>
<p><seg n="8"><add place="below" type="sign">
<lb/>Item er soll uff argwon hyn keyn wybsbild inn das frowen<lb break="no"/>huss
ziechen, es syge dann, das sy sich uff der gaßen ald inn
<lb/>stälen so offennlich verruͦcht unnd unverschampt mit der huͦry
<lb/>sëchen lassind, das er ursach habe, sy umb söllicher offenn<lb break="no"/>baren
üppigkeyt willen mit dem gemeynen huss zebuͤssen.<note>Dies bezieht sich auf die Einweisung von Strassenprostituierten in die dafür vorgesehenen Bordelle, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brecht 1968</ref>, S. 69</bibl>.</note></add></seg></p>
<p>
<seg n="9"><lb/>Item er soll das huss inn tachhung unnd inn eeren, wie
<lb/>es im ingëben ist, beheben, deßglychen die zynss, so daruff
<lb/>stand, one der statt costen <date dur="R/P1Y">järlich</date> richten unnd bezalen,
<lb/>doch was eehaffter büwen sind, die söllent in nit beruͤren.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Erkennth unnd bestättet <date when="1538-02-12">zynßtags nach <persName ref="per004902">Dorothee</persName> anno <abbr>etc</abbr>
<lb/>1538</date>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herr <orgName ref="org002406"><persName ref="per012669">Diethelm Royst</persName> unnd beyd räth</orgName>.
</p>
<div><ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/>Des frauwen wirths ordnung, <origDate when="1538">1538</origDate></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="below" hand="hand18c"><lb/><origDate when="1538">1538</origDate></ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die erste ausführlichere normative Quelle zur Prostitution in der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> stammt aus dem Jahr 1319 und enthält stigmatisierende Kleidervorschriften für die Prostituierten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1/1, S. 17-18, Nr. 42</bibl>). Auch das Mandat des Jahres 1488 beschäftigt sich mit der äusseren Erscheinung der Prostituierten, indem es diese ausdrücklich von den Bestimmungen in Bezug auf weibliche Kleidung und Schmuck ausnimmt
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_026">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 26</ref></bibl>).</p>
<p>Die bekanntesten städtischen Bordelle befanden sich während des Spätmittelalters links der <placeName ref="loc000075">Limmat</placeName> im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName>, in der rechtsufrigen Stadt hingegen <placeName ref="loc010369">Auf dem Graben</placeName> an der Stadtmauer (in der heutigen <placeName ref="loc010369">Chorgasse</placeName>). Die vorliegende Ordnung bezieht sich auf eines der Häuser <placeName ref="loc010369">Auf dem Graben</placeName>, dessen Liegenschaft in städtischem Besitz war. Systematische Untersuchungen zur Herkunft der Prostituierten liegen für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> nicht vor; wie in anderen spätmittelalterlichen Städten dürfte es sich jedoch mehrheitlich um auswärtige Frauen gehandelt haben. Als Betreiber von Bordellen sind sowohl Männer als auch Frauen überliefert. Zahlreiche Zeugnisse liegen zu <persName ref="per015552">Elsbeth von Mellingen</persName> vor, die während der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> als Frauenwirtin tätig war (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Landolt 2007a</ref></bibl>).</p>
<p>Mit der Reformation erfolgte eine schrittweise Einschränkung der Prostitution, wobei in erster Linie die Strassenprostitution sowie die Bekämpfung des Ehebruchs im Augenmerk der Obrigkeit lagen (vgl. dazu das Mandat des Jahres 1526, <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1880573">StAZH E I 1.1, Nr. 35</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 944</bibl>). Trotzdem war die Prostitution an bestimmten Orten weiterhin geduldet, wie die vorliegende Ordnung belegt. Ab 1550 wurde sie jedoch zunehmend kriminalisiert und fand fortan weitgehend im Versteckten statt, was nicht zuletzt auf Bemühungen der Pfarrerschaft und der Eherichter zurückzuführen war (vgl. dazu die Eingabe der Eherichter an den <orgName ref="org002406">Rat</orgName> aus dem Jahr 1547, <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=742256">StAZH A 6.1, Nr. 14</ref></bibl>). </p>
<p>Zur Prostitution im vormodernen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Gilomen 1995</ref>, S. 352-353</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brecht 1968</ref></bibl>; zum Bordell <placeName ref="loc010369">Auf dem Graben</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.II</ref>, S. 460</bibl>.

</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
