<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_139</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4301559">StAZH B VI 251, fol. 40r-41v</idno></msIdentifier><head>Verurteilung des Zürcher Täufers Felix Manz zum Tod durch Ertränken</head><msContents><summary>Bürgermeister Diethelm Röist, Reichsvogt Matthias Wyss sowie Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich verurteilen Felix Manz, den Anführer der Täufer, zum Tod durch Ertränken wegen Anstiftung zur Aufruhr und Zusammenrottung gegen die Obrigkeit, das christliche Regiment und die bürgerliche Einigkeit. Das Urteil wird dadurch begründet, dass die Lehre der Täufer durch die Pfarrer und Schriftgelehrten der Stadt widerlegt und durch ein Mandat verboten worden sei. Auch der Verurteilte selbst sei eindringlich aufgefordert worden, davon abzustehen, jedoch habe er nach Freilassung aus dem Gefängnis entgegen seiner geschworenen Urfehde innert zweier Wochen wieder damit angefangen, seine Anhänger zu versammeln, Erwachsene zu taufen, gegen die Rechtmässigkeit der Obrigkeit und deren Strafbefugnis zu predigen und seine Lehre durch die Erzählung angeblicher Visionen zu unterstreichen, wodurch er sich von der christlichen Gemeinde abgesondert habe. Das Vermögen des Täufers wird konfisziert.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1527-01-05"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 1109</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key004677">Richtstätte</term><term ref="key005437">Sekten</term><term ref="key005438">Täufer</term><term ref="key000604">Todesstrafe</term><term ref="key000668">Unruhen</term><term ref="key000480">Urfehde</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="40r"/>
<p>
<lb/><seg>Allsdann <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName><note>Zu <persName ref="per014995">Felix Manz</persName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stucki 1996</ref>, S. 198-200</bibl>. Eine Beschreibung der Hinrichtung findet sich in Heinrich Bullingers Reformationsgeschichte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 1, S. 381-382</bibl>). In der Abschrift des <persName ref="per002059">Heinrich Thomann</persName> wird die Beschreibung durch eine Illustration ergänzt (<bibl>ZBZ Ms B 316, fol. 284v</bibl>; für eine Reproduktion vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Baumann 2018</ref>, S. 116</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Leu 2007</ref></bibl>). Allgemein zum <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Täufertum vgl. die obrigkeitlichen Mandate der Jahre 1526 und 1613 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_130">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 130</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_015">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 15</ref></bibl>).</note> von <placeName ref="loc000065">Zurich</placeName>, der da gegenwürtig statt,
<lb/>unnd ander sin mit verwanten und annhänger wider christennlich
<lb/>ordnung und bruch inn den widertouff begëben und ingelassenn,
<lb/>den selbenn angenomen, ander volk gelert und sunderlich er ein
<lb/>rechter houptsächer und anfänger der dingen gewessen ist, habend
<lb/>unnser herren <orgName ref="org002406">burgermeister, rat und der groß rat, so mann
<lb/>nëmpt die zweyhundert der stat <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, den genanten <persName ref="per014995">Mantzen</persName>
<lb/>und ander durch ire predicanten unnd der heiligen geschrifft
<lb/>gelerten und verstänndigen mit der rechtenn, götlichen geschrifft,
<lb/>alts und nu̍ws testaments, berichten lassen, das der widertouff
<lb/>nach dem wort gotes nit bestan möge, sonnder verworfen unnd
<lb/>gmeynem christennlichen ordnungen abbrüchig unnd ver<lb break="no"/>letzlich,
und der kinder touff, so untzhar in gmeyner cristen<lb break="no"/>heit
<choice><sic>gebucht</sic><corr>gebrucht</corr></choice>, gerecht unnd dem wort gotes gemaͤß sige. Darzuͦ
<lb/>in unnd ander mit allem mu̍glichen fliß und ernst uß
<lb/>warer, götlicher geschrifft und ewangelischer lere von sollicher
<lb/>ir irthuͦmb und eigenkopfige abzuͦstand, ouch sich gmeynem
<lb/>cristennlichem bruch zuͦverglichen, zum höchsten und brüder<lb break="no"/>lich
ermanen laßen.</seg>
<seg>Alls aber etlich inn irem <choice><sic>verstopfenn</sic><corr resp="msr">verstopftenn</corr></choice>
<lb/>fu̍rnëmen für unnd für eigenwilennklich beharret unnd
<lb/>sich ouch davon nit wellenn lassen abwißen, habent die ge<lb break="no"/>melten
unnser herren nach sollicher ir vilgehepten <del>muͤg und</del>
<lb/>christennlicher ermanung, als weder guͦts noch bösses an
<lb/>im gar nüdt hat wellenn helffenn, witer und mer ergernu̍s
<lb/>und u̍bels, so daher volgen möchte, zuͦverkumen, ernstlich
<lb/>gepot unnd mandaten in ir stat, lannd, gricht unnd gepietenn
<lb/>allennthalbenn laßenn ußgan und offennlich verkündenn,
<lb/>wellicher sich hinfür sollichs widertoufs underzüchen, geprüchen
<lb/>und annhangen, ouch davon leren und nachfolgen wu̍rde,
<lb/>das der oder die selbenn personen, es syen frowen oder
<lb/>manen, jung oder alt, on alle gnad ertrenkett werdenn
<lb/>solten.<note>Dabei handelt es sich um das Mandat vom 6. März 1526 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_130">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 130</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Und wie wol vermelter <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName>,
<lb/>wie da eben begriffen wirt, solliches widertoufs ein rechter
<lb/>anfänger und houptsecher und groß unruͦw und ubells
<lb/>durch in gestifft ist, jedoch habent gedacht unnser herren
<lb/>in uff ein urfechd uß ir gefengknuͦs ledig gelaßen und
<lb/>im darby heiter gesagt, das er hinfür nit mer toufen
<pb n="40v"/>
<lb/>noch jeman zuͦ dem widertouff einich ursach gebenn, be<lb break="no"/>sonnder
sich unnserer herren willens flißen und halten
<lb/>sölle, wellicher <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName> deßhalb einen eid, dem
<lb/>nachkommen und zuͦ halten, geschworen.</seg>
<seg>Aber un<lb break="no"/>angesechen
hat er verjechen und ist bekanntlich,
<lb/>das er in <date dur="P14D">vierzechen tagen</date>, nachdem er und die andern
<lb/>sine gebrüderen und anhenger uß der gefennknus
<lb/>geprochen, als er gen <placeName ref="loc010422">Embrach</placeName> kommen, ein frowen
<lb/>daselbs siner meynung underweißt, gelert und ge<lb break="no"/>toufft
habe.</seg>
<seg>Witer ist er anred und ver<lb break="no"/>harret
daruff, so ver einer oder eins hinfu̍r mer
<lb/>zuͦ im komme und von im gelert und getoufft begerte
<lb/>zuͦ werden, so well<subst><add place="inline">t</add><del rend="overwritten">r</del></subst>e er sollicher person wilfaren
<lb/>und es iro nit abschlachen.</seg>
<seg>Fürer bekent
<lb/>er sich, gerett habenn, das er und ander, die sich
<lb/><persName ref="per000353">Christy</persName> weltind annëmen und dem wort nach volgen,
<lb/>ouch nach <persName ref="per000353">Christo</persName> wandlen, zuͦ sammen welte suͦchen
<lb/>unnd sich mit den selben durch den <add place="above">wider</add>touff vereyn<lb break="no"/>baren
und die andern irs geloubens plibenn laßen,
<lb/>damit nuͦ er und sine anhenger sich von <choice><sic>christenilher</sic><corr>christenlicher</corr></choice>
<lb/>gmeynd gesundert und eigen selbs gewachßen sect,
<lb/>reten und versamblungen under einem schin und
<lb/>dekmantell einer christennlichen versamblung und
<lb/>kilchen uff erweken und zuͦ rüsten wellen.</seg>
<seg>Der
<lb/>egeseit <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName> hat sich ouch bekent und on alle für<lb break="no"/>wort,
sündrung und underscheid, offenlich, wie er ge<lb break="no"/>wandlet,
ußgëben, ouch für die warheit gelert unnd
<lb/>gehalten, das dhein christ dhein oberer sin noch
<lb/>den anderen mit dem schwert richten noch yemans
<lb/>toden noch strafen solt oder möcht. Und zuͦ einner an<lb break="no"/>zeigung
und fu̍rbrechung siner irrigen, verfürten
<lb/>meynung, damit im zuͦ sinem bëßen, schantlichenn
<lb/>fu̍rnemen dest fürer und mer volg, gloubenn,
<lb/>anhang und bistand beschechen möchte, hat er witer
<lb/>verjëchen, das im einost oder zwuͤrent etlich sant
<lb/><persName ref="per000351">Pauls</persName> episteln im gfënknus, als er gefangen gelegen,
<pb n="41r"/>
<lb/>unnd sunst, geoffenbaret werint, der gstalt, als ob im die
<lb/>nach der beschribung ougenschinlich zuͦ gegen gesin werint,
<lb/>das er ouch, wie obstat, uß boßheit und ander der gestallt
<lb/>eins guͦten hat furbracht und angezeigt.</seg>
<seg>Unnd
<lb/>diewil dann des vilgeseiten <persName ref="per014995">Felix Mantzen</persName> meynung und
<lb/>haltung, ouch bruch und lere, des widertoufs und desselben
<lb/>nachvolg, wider das wort gotes und darinn nit gegrünt ist,
<lb/>ouch mit dem selben nit erhalten werden mag, darzuͦ
<lb/>gmeynem, loblichen bruch, der durch alle christenheit untzher
<lb/>eingewillenklich gehalten, gantz widrig, nachteylig unnd
<lb/>verletzlich ist und zuͦ dem, wie offenlich am tag lit, byßher
<lb/>daruß nüdt anders dann mengklich ergernus, emberung
<lb/>und uffruͦren wider christenlich oberkeit, zerrütung <choice><sic>ge<lb break="no"/>mens</sic><corr resp="msr">gemeins</corr></choice>
christennlichs frids, brüderlicher lieb und bu̍rger<lb break="no"/>licher
einigkeit und entlichen alles u̍bels gefolg ist, welliches
<lb/>der egeseit <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName> eigens verstopfs, irrigs willenns
<lb/>und gemuͤts on berüfft und on ervordert offenlich vor
<lb/>der mënge des volks und sunst heymlichen in winklen,
<lb/>besondern hu̍ßern, orten und ënden nit allein gelert und
<lb/>geprediget, sonnders mit der tat getoufft und sich dar<lb break="no"/>durch
von gmeyner, christenlicher versamblung ube<subst><del>d</del><add place="overwritten">r</add></subst> alles
<lb/>warnen und veterlich strafen an inn gelegt und beschechen,
<lb/>ouch uber obgemëlte schwëre uß gangne gepot gesundert
<lb/>und, wie oblu̍ttet, ein besonndere sect, rott, versamblung
<lb/>und zesammen komung, <subst><add place="inline">u</add><del rend="overwritten">a</del></subst>nder der gestaltt eins guͦtenn
<lb/>fu̍r und für sy gesuͦcht, ander christenlich personnen
<lb/>und <del>ander</del> einfaltig, arm lüt damit verfürt, von ge<lb break="no"/>horsame
irer oberen abgewysen und damit zuͦ
<lb/>nam, todschlag und alles ubels ursach und weg furgenomen
<lb/>unnd so vil an im geweßen ist, gesuͦcht, wie dann der ge<lb break="no"/>nant
<persName ref="per014995">Felix Mantz</persName> des gichtig und anred, <del>ouͦch</del> offenlich
<lb/>am tag litt und witer bewyßung nit bedarff.</seg>
</p>
<p>
<seg>
<lb/>Umb<note>Die folgenden beiden Abschnitte entsprechen dem Urteilsformular für die Hinrichtung durch Ertränken, wie es im 2. Teil der Blutgerichtsordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vorgegeben war (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_100">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 100</ref></bibl>). Vgl. ebd. für Angaben zum sogenannten <placeName ref="loc010565">Niederen Hüttli</placeName> oder <placeName ref="loc010565">Fischerhüttli</placeName>, von wo aus die Ertränkungen vollstreckt wurden.</note> sollich sin, des genanten <persName ref="per014995">Felix Mantzen</persName>, ufrürig
<lb/>wëßen, zesamen rotungen wider ein oberkeit, ouch
<lb/>guͦten christenlichen regiment und burgerlicher einigkeit,
<pb n="41v"/>
<lb/>u̍bel unnd myßthuͦn, ist zuͦ im also gricht, das er
<lb/>dem nachrichter befolchen werden, der im sin haͤnnd binden,
<lb/>in ein schiff setzen, zuͦ dem <placeName ref="loc010565">Nideren Hütly</placeName> füren und uff
<lb/>daͤm hütly die händ gebunden uber die knüw abstreyfen
<lb/>und ein knebel zwüschent den arman und schenklen
<lb/>durhin stoßen unnd in also gebunnden inn das <subst><del>wer</del><add place="overwritten">waßer</add></subst>
<lb/>werfen und in dem wasser sterben und verderben laßen.
<lb/>Und er damit dem gricht und recht buͤßt habenn solle.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Unnd ob yemans, wer der were, der sollichen sinen tod andote
<lb/>oder äfrete, mit worten ald werken, oder das schüfe gethann
<lb/>werden, heimlich oder offennlich, das der und die selben
<lb/>inn den schulden und banden stan und sin sollennt,
<lb/>darinn bemelter <persName ref="per014995">Felix Mantz</persName> gegenwurtig statt.</seg>
</p>
<p><add place="below">
<lb/>Was guͦtt er hat, ist minen herren uf ir gnad heim gefalen.<note>Für die Klausel betreffend Konfiskation des Vermögens des Verurteilten vgl. die Blutgerichtsordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_099">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 99</ref></bibl>).</note>
</add></p>
<p>
<lb/>Actum <origDate when="1527-01-05">sambstag vor der heiligen dryger küngen tag anno <abbr>etc</abbr>
<lb/>xxvij</origDate>, vor her <persName ref="per004054">Mathis Wyßenn</persName>, vogt des richs, und
<lb/>her <persName ref="per012669">Diethelm Roisten</persName>, burgermeister, ouch <orgName ref="org001217">reten unnd
<lb/>burgern</orgName>, ouch uf her <persName ref="per012669">Roisten</persName> erfondenen brief und
<lb/>sigel erkent.
</p>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
