<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_189</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552843">StAZH A 61.1, Nr. 53</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Zulauf von Armen aus der Landschaft sowie Verbot der privaten Austeilung von Almosen in sogenannten Gebhäusern</head><msContents><summary>Angesichts des täglich zunehmenden Zustroms von Armen aus der Landschaft in die Stadt sowie um Missbräuche zu beenden, haben die Herren von Zürich folgende Anordnungen getroffen: Bedürftige von der Landschaft, die sich vom Freitag bis zum Sonntag dauernd im Spital oder beim Almosenamt aufhalten, sind durch den Unterbettelvogt aus der Stadt wegzuweisen. Im Verweigerungsfall ist er befugt, diese zu verhaften, beim Obervogt ihres Herkunftsortes Erkundigungen über sie einzuziehen und gegebenenfalls Strafen zu verhängen. Das regelmässige öffentliche Austeilen von Almosen durch Bürger und Hintersassen in ihren eigenen Häusern an bestimmten Tagen unter der Woche ist künftig verboten. Die Betreffenden sollen stattdessen ihr Almosen während der Woche in unregelmässigem Rhythmus oder am Sonntag im Stillen abgeben. Der Unterbettelvogt wird beauftragt, diesen Beschluss den Gebern und Empfängern von Almosen mitzuteilen. Zudem sollen die Pfleger des Spitals sowie die Pfleger des Almosens die Satzungen betreffend Aufenthalt fremder und heimischer Bettler in der Stadt überprüfen und gegebenenfalls verbessern.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Escher vom Luchs, Stadtschreiber von Zürich</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1551-11-07"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key004079">Spenden</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p><lb/>Wiewol unnser herren von wëgen des allmuͦsens vil guͦter
<lb/>ordnung unnd satzungen gemacht, wem unnd wie, ouch zuͦ 
<lb/>wellicher zyt man sollichs ußtheylen unnd geben sölle, so 
<lb/>wirt doch denen ëben schlëchtlich gelëbt, gmeyne <orgName ref="org001187">burgerschafft</orgName>
<lb/>mitt vilen liederlichen üppigen lüten, so jung unnd starch sind,
<lb/>eigne güter haben unnd sich sonst erneren mögend oder das 
<lb/>ir tag unnd nacht inn wirtz- unnd drinckhüsern lichtfertig 
<lb/>unnd unnützlich verthuͦnd, trëffenlich uberladen unnd be<lb break="no"/>schwërt, deßhalb unnser herren zuͦ handthabung obange<lb break="no"/>zoigter 
irer ordnungen angesehen, namlich:</p>
</div>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin">
<lb/>Zuͦ louf ab der landtschafft
  </ab>
</div>
<div>
<p><lb/>Diewyl der louff von armen ab der landtschafft inn die 
<lb/>statt groß unnd täglichen zuͦnimpt, iro vil <date dur="P1W">all wuchen</date>
<lb/>vom <date period="P6WD">frytag</date> biß über den <date period="P1WD">sontag</date> im <placeName ref="loc010962">Spital</placeName> uff dem all<lb break="no"/>muͦsen
unnd burgern liggend, keyn gëben nüdt hilfft noch er<lb break="no"/>settigung
by inen ist, das dann der under bëttel vogt
<lb/>die fürderlich abwysen, sy nitt so lang inn der statt dul<lb break="no"/>den
unnd welliche nüdt darab thuͦn, wyb unnd man, be<lb break="no"/>sonnder
was jung unnd starch personen sind, gefëngclich 
<lb/>annëmen, dieselben inn gefëngknus irs harkomens, thuͦn 
<lb/>unnd lassens erkennen, den obervögten, under denen sy ge<lb break="no"/>sëssen,
ir fürgeben zuͦ schryben unnd darnach man bericht
<lb/>by den vögten findt, mitt straaf unnd abwysen oder sonst 
<lb/>der gebür nach gegen inen gehandlet werden.
</p>
</div>
<div>
<ab type="marginal note" place="left margin">
<lb/>Gebhuser abgestelt
</ab>
</div>
<div>
<p>
<lb/>Unnd als etlich burger guͦter meynung inn der wuchen uff
<lb/>bestimpte zyt, es sige am <date period="P7WD">sambstag</date> ald anndern tagen, ir 
<lb/>allmuͦsen ußtheylen, diewyl aber die bättler inn statt
<lb/>unnd land sampt den frembden sich daruf verlassend,
<lb/>sollichen hüsern nachzüchend unnd hiemitt dermaß eyn 
<pb n="2"/>
<lb/>wësen anrichtend, das die rëchten hußarmen dem nitt
<lb/>nachkommen mögen unnd manglen müssend, so wellend
<lb/>unnser herren uß gehörten unnd andern ursachen hiemitt 
<lb/>die angezoigten gëbhüser abgestelt unnd verbotten haben.
<lb/>Also, das dhein burger noch hinderseß syn allmuͦsen inn
<lb/>der wuchen uff bestimpt tag unnd stunden also offenlich by
<lb/>synem huß ald gaden gëben, sonnders ein jeder syn allmuͦsen
<lb/>inn der wuchen zuͦ unbedingter unnd unbestimpter zyt 
<lb/>oder am <date period="P1WD">sontag</date>, wie inn gott ermant, zum stillisten under
<lb/>die rëchten hußarmen, alten, krancken unnd notdurfftigen,
<lb/>so des allmuͦsens <choice><abbr>genos</abbr><expan>genossig</expan></choice> sind, ußteylen soll unnd möge. Unnd 
<lb/>also wirt das ungebürlich rënnen unnd louffen, so bißhar
<lb/>zuͦ beschwerd einer <orgName ref="org001187">burgerschafft</orgName>, ouch <placeName ref="loc010962">Spittal</placeName> unnd all<lb break="no"/>muͦsen
gedient, underlassen. <seg>Dise erkanntnus soll der under
<lb/>bëttel vogt angëntz denen personen, so das allmuͦsen obgehör<lb break="no"/>ter
gestalt by den hüsern ald gëdmern offenlich gegëben, er<lb break="no"/>öffnen,
ouch im <orgName ref="org004915">allmuͦsen</orgName>, die, so die gëbhüser besuͦchend,
<lb/>darvor warnen unnd verschaffen, das diser ordnung gelëpt
<lb/>werde.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Demnach ein unordnung gebrucht wirt, weͣnn die armen 
<lb/>zur wuchen harin kommend, <date dur="P2D">zwen</date> oder <date dur="P3D">dryg tag</date> inn der
<lb/>statt plybend, das dann dieselben für unnd für im <placeName ref="loc010962">Spi<lb break="no"/>tal</placeName>
unnd <orgName ref="org004915">allmuosen</orgName> underschloüff unnd das muͦß haben,
<lb/>wellichs aber gantz beschwerlich unnd unlydenlich. Ist 
<lb/>unnser herren bevelch, das die herren pflëgere des <placeName ref="loc010962">Spit<lb break="no"/>tals</placeName>
von desselben wëgen, deßglych die pflëgere unnd ver<lb break="no"/>walter 
des <orgName ref="org004915">allmuͦsens</orgName> innammen desselben die ordnungen,
<lb/>wie lang die frembden unnd heimbschen bëttler, so harin 
<lb/>kommend, es sige uff dem <placeName ref="loc010962">Spittal</placeName> oder <orgName ref="org004915">allmuͦsen</orgName> liggen söllen,
<pb n="3"/>
<lb/>für sich nemmen, die wider ernüweren unnd inn übung
<lb/>bringen. Ob aber etwas wider die mißbrüch darinn
<lb/>zuͦverbessern unnd ëndern were, darüber söllend die 
<lb/>pflëger unnd verwaltere jedes ambts für sich selbs 
<lb/>rhatschlagen unnd dasselb zur bestetigung an ein ersamen 
<lb/><orgName ref="org004016">rhat</orgName> gelangen lassen. <seg>Actum <origDate when="1551-11-07">sambstags den vij<hi rend="sup">ten</hi> no<lb break="no"/>vembris
anno <abbr>etc</abbr> lj</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her burgermeister <persName ref="per001933">Hab</persName>
<lb/>unnd <orgName ref="org004016">beid reth</orgName>.</seg></p>
<p>
<lb/>Stattschryber 
<lb/>zuͦ <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
<choice><abbr>st</abbr><expan>scripsit</expan></choice>
</p>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso"><lb/>Anordnung wegen außtheilung des allmuͦßens auf der lantschafft, <date when="1551">1551</date>
</ab>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Gemäss der Almosenordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vom 15. Januar 1525 hatten auswärtigen Bedürftige nach Ankunft in der Stadt das Recht auf eine Mahlzeit und, sofern sie nach Mittag eingetroffen waren, auf Beherbergung im <placeName ref="loc010962">Spital</placeName> während der Nacht. Danach sollten sie durch den Bettelvogt ausgewiesen werden (vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>). Wie der vorliegende Erlass belegt, wurde gegen diese Bestimmung jedoch nicht selten verstossen. Besonders während der durch Teuerung und Armut geprägten Jahrzehnte um die Mitte des 16. Jahrhunderts kamen zahlreiche Bedürftige aus der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft in die Stadt und verblieben dort länger als in den obrigkeitlichen Ordnungen vorgesehen. Sie nahmen dabei nicht nur die Hilfeleistungen des <orgName ref="org004915">Almosenamts</orgName> in Anspruch, sondern konnten sich auch auf die sogenannten Gebhäuser verlassen. So bezeichnete man die Praxis einzelner Bürger oder Hintersassen, die vor ihren Häusern Spenden auf eigene Kosten verteilten. Dies fand zuweilen auch unter den Stadttoren sowie auf den innerstädtischen Brücken statt (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Denzler 1920</ref>, S. 190</bibl>).</p>
<p>Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> suchte die Anzahl Bedürftiger in der Stadt zu reduzieren, indem er mehrfach seine Erlasse gegen fremde Bettler erneuerte, wobei insbesondere die Dauer ihres Aufenthaltes begrenzt werden sollte
(vgl. exemplarisch: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552907">StAZH A 61.1, Nr. 55</ref></bibl>). Über die berechtigten Almosenbezüger in Stadt und Land sollte exakt Buch geführt werden, wozu auch die Landvögte herangezogen wurden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3552925">StAZH A 61.1, Nr. 63</ref></bibl>). Diese Massnahmen wurden nicht zuletzt auf Veranlassung der Stadtpfarrer rund um <persName ref="per012634">Heinrich Bullinger</persName> ergriffen, die seit Beginn der 1550er Jahre in wiederholten Vorstössen vor dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die Zustände im Armenwesen kritisiert hatten (vgl. exemplarisch <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bullinger, Schriften zum Tage</ref>, S. 185-197</bibl>).</p>
<p>In der vorliegenden Ordnung wurden die Gebhäuser erstmals eingeschränkt, ein explizites Verbot erging im Jahr 1563 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4207946">StAZH A 61.1, Nr. 92</ref></bibl>). Auf diese Weise sollte die Verantwortung für die Armenversorgung ganz in der Hand des <orgName ref="org002406">Rates</orgName> und des durch ihn geführten <orgName ref="org004915">Almosenamts</orgName> konzentriert werden. Um dem Bedürfnis Einzelner zur Entrichtung von Spenden an Bedürftige dennoch Rechnung zu tragen, wurde mit der erneuerten Almosenordnung vom 31. Juli 1558 eine Kollekte zu Gunsten des <orgName ref="org004915">Almosenamts</orgName> eingeführt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3564671">StAZH A 61.1, Nr. 73</ref></bibl>). Trotzdem bestanden auch die Gebhäuser weiter, wie die bis ins 17. Jahrhundert immer wieder erneuerten Verbote bezeugen (vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Denzler 1920</ref>, S. 191</bibl>).</p>
<p>Zum <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moser 2010</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Denzler 1920</ref></bibl>; zur Armutskrise in der Mitte des 16. Jahrhunderts und den diesbezüglichen Vorstössen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Pfarrer vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Sigg 2011</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Bächtold 1982</ref>, S. 233-276</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
