<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe:
Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_027</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3733214"
                            >StAZH A 43.1.2, Nr. 2, S. 1-13</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Revidierte Verfassungsordnung der Stadt Zürich (Vierter Geschworener Brief)</head>
                    <msContents>
                        <summary>Bürgermeister, Kleiner Rat, Zunftmeister, Grosser Rat und die ganze Gemeinde geben der Stadt Zürich eine Ordnung, wie
Bürgermeister, Räte und Zunftmeister gewählt und die Gemeinde regiert werden soll, in Übereinstimmung mit den ihnen durch Kaiser und Könige
verliehenen Privilegien. Sämtliche Beschlüsse, die Bürgermeister, Kleiner Rat, Zunftmeister und der Grosse Rat fällen, gelten für alle. Wer
dies missachtet oder sich eigenmächtig zu einer separaten Schwurgemeinschaft zusammenschliesst, gilt als meineidig und ehrlos (1). Die ganze
Gemeinde soll schwören, Bürgermeister, Zunftmeister und Räte bei der Einhaltung und Durchsetzung der vorliegenden Ordnung zu unterstützen
(2). Wer als Bürgermeister gewählt wird, soll schwören, für alle Bewohner der Stadt das Beste zu tun und ein gerechter Richter zu sein (3).
Die Handwerke und Gewerbe verteilen sich folgendermassen auf Konstaffel und Zünfte: Ritter, Edelleute, Bürger und Hintersassen, die in der
Stadt wohnhaft sind, aber keine Zunft haben, gehören zur Konstaffel. Goldschmiede, Seidensticker, Glaser, Gewandschneider, Salzhändler und
Eisenhändler verfügen über freie Zunftwahl (4). Folgende Handwerke bilden jeweils zusammen eine Zunft: Krämer; Weinschenke, Weinhändler,
Sattler und Maler; Tuchscherer, Scheider und Kürschner; Bäcker und Müller; Wollweber, Wollenschläger, Grautuchmacher, Hutmacher,
Leinenweber, Leinwandhändler und Bleicher; Schmiede, Schwertfeger, Kannengiesser, Glockengiesser, Spengler, Harnischmacher, Scherer und
Bader; Gerber, Weissgerber und Pergamenter; Metzger und Viehhändler; Schuhmacher; Zimmerleute, Maurer, Wagner, Drechsler, Holzhändler, Küfer
und in der Stadt wohnhafte Rebleute; Fischer, Schiffleute und Seiler sowie Fuhrleute und Träger; Gärtner, Ölhändler, Hafermehlhändler,
Weinzieher sowie Kleinhändler (Grempler); Kornmacher und Getreidefuhrleute bilden zusammen eine Gesellschaft ohne Zunftrecht (5). Es folgen
Bestimmungen hinsichtlich der Wahl der Zunftmeister und der Mitglieder des Grossen Rates. Die Zünfte wählen halbjährlich einen Zunftmeister
(6); die Konstaffel stellt 24 Mitglieder des Grossen Rates (7), die Zünfte je 12 (8). Die Gewählten werden von den Räten bestätigt (9). Es
gilt eine Wartefrist von einem halben Jahr zur Wiederwahl als Bürgermeister, Mitglied des Kleinen Rats oder Zunftmeister (10). Als
Zunftmeister und Mitglied des Grossen Rats darf nur gewählt werden, wer seit mindestens 10 Jahren über das Bürgerrecht verfügt (11). Die
Wahl von Bürgermeister und Kleinem Rat ist folgendermassen geregelt: Diese werden halbjährlich in der Zeit vor dem Johannestag im Sommer und
im Winter gewählt (12, 16), über das passive Wahlrecht für das Bürgermeisteramt verfügen nur in der Stadt oder in ihrem Herrschaftsgebiet
geborene Zürcher (12). Die Konstaffel stellt je drei Mitglieder in den beiden Hälften des Kleinen Rates (Natal- und Baptistalrat), die
Zünfte werden durch ihre Zunftmeister sowie sechs aus dem Grossen Rat gewählte Zunftratsherren vertreten (13-14). Zusätzlich werden je drei
Kleinräte frei aus Konstaffel und Zünften gewählt (15). Weitere Bestimmungen betreffen die Wahl des Kleinen Rates bei Abwesenheit des
Bürgermeisters (17); die Ablösung der beiden Ratshälften (18); die Sanktionierung von Bestechung bei Wahlen (19); den Eid der Bürgergemeinde
(20); die Aburteilung von Freveln durch den jeweiligen Rat (Natal- und Baptistalrat) (21); Wahl und Aufgaben des Oberstzunftmeisters (22)
sowie den Weiterzug von Geschäften vom Kleinen an den Grossen Rat (23). Alle männlichen Bürger ab 18 Jahren haben die Einhaltung dieser
Ordnung zu beschwören (24). Bürgermeister, Kleiner Rat, Zunftmeister und der Grosse Rat behalten sich Änderungen vor, entsprechend den durch
Kaiser und Könige verliehenen Privilegien (25). Zunftmeister und Kleiner Rat sind gleichberechtigt und dürfen Entscheide nicht ohne
Konsultation des jeweils anderen Gremiums treffen (26). Wer gegen den Geschworenen Brief verstösst, gilt als meineidig und ehrlos und wird
aus dem Bürgerrecht und der Stadt verstossen (27). Sämtliche Bestimmungen dieser Ordnung sind den Rechten des Reichs unschädlich (28). Die
Aussteller siegeln.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <author role="scribe"
                                >Johannes Gross, Unterschreiber der Stadt Zürich (Haupttext) Ludwig Ammann, Stadtschreiber von Zürich
(Zusätze)</author>
                            <filiation type="current">Zeitgenössische Abschrift</filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="32.0"/>
                                        <width unit="cm" quantity="22.0"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate when="1489-05-25"/></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Edition</head>
                            <bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 166</bibl>
                        </listBibl>
                        <listBibl>
                            <head>Teiledition</head>
                            <bibl>QZWG, Bd. 2, Nr. 1464</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key000598">Ausweisung</term>
                    <term ref="key000133">Bürgermeister</term>
                    <term ref="key000134">Bürgerrecht</term>
                    <term ref="key000179">Eid</term>
                    <term ref="key000849">Handwerk</term>
                    <term ref="key000057">Gericht</term>
                    <term ref="key000687">Gewerbe</term>
                    <term ref="key000766">Kodifikation</term>
                    <term ref="key005403">Kompetenz</term>
                    <term ref="key000229">König/Kaiser</term>
                    <term ref="key000957">Meineid</term>
                    <term ref="key000364">Rat</term>
                    <term ref="key004022">Satzung</term>
                    <term ref="key000555">Wahlen</term>
                    <term ref="key005400">Weisung</term>
                    <term>Zünfte</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="1" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__01_.tif"/>
                        <p><seg><lb/>In dem namen der heiligen, hochgelopten drivaltikeit, got vaters, suns und <lb/>heiligen geistes, amen.</seg>
                            <seg>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406"
                                        >burgermeister, die raͤt, die zunftmeister, <lb/>der groß raͧt und die gantz gemeind der
stat <placeName
                                        ref="loc000065"
                                        >Zu̍rich</placeName></orgName>, thund kund allermenglichem <lb/>und verjehend offenlich mit disem brieff,
naͧch dem wir dann von <lb/><subst><del
                                        hand="later hand">unsern aller gnedigisten herren</del><add
                                        place="above" hand="later hand">dem
heilgen <orgName
                                            ref="org004134">rich</orgName></add></subst>
                                <placeName ref="loc000076"
                                        >Roͤmischen</placeName> keisern und kungen, loblich <lb/>gefryt sind, unser stat ordnung und regimendt, wie uns dz
je zuͦ ziten nutz <lb/>und notturftig sin bedunckt, <subst><del
                                        hand="later hand">machen zuͦmoͤgen</del><add place="above"
                                        hand="later hand"
                                    >zuͦ ordnen und zuͦ setzen</add></subst>, dz wir uss kraft desselben, <lb/>durch nutz, frommen und noturft, och umb frid, schirm, ruwen und
gemachs <lb/>willen, richer und armer, wie uns got geordnet haͧt, unser stat gwalt, <lb/><orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, raͤt und
zunftmeister</orgName>, zuͦ setzend, zuͦ kiesend und zuͦ wellen<del
                                    hand="later hand">d</del>, <lb/>och unser gantzen <orgName
                                    ref="org001187">gemeind</orgName> uszuͦrichten<del
                                    hand="later hand">d</del> und zuͦ regieren<del hand="later hand"
                                    >d</del>, soͤlich satzung
<lb/>und ordnung fu̍rbashin zuͦhalten gemacht hand, als hienach an disem <lb/>brieff von einem stuck an dz ander eigenlich geschriben
stat:</seg></p>
                        <p><seg n="1"><lb/><del hand="later hand"
                                    >Item</del> des ersten, das alle burger und die gantz <orgName
                                    ref="org001187">gemeind</orgName>
unser stat <placeName
                                    ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
                                <lb/>einheilliklich u̍ber ein sind komen und offenlich gelert eid zuͦ got und <lb/>den heiligen geschworn hand, was sachen der <orgName
                                    ref="org002406"
                                        >burgermeister, die raͤt, die <lb/>zunftmeister und der groß raͧt zuͦ <placeName
                                        ref="loc000065"
                                >Zu̍rich</placeName></orgName> gemeinlich oder der merteil under <lb/>inen hinenthin jemer mer richtend, ordnend oder setzendt oder welicher
<lb/>sach sy also mit einandern u̍ber ein komend, dz die selben sachen oder <lb/>ir richtung, wie sy dann je richtend oder sy von inen
geordnot, gesetzt, <lb/>gericht oder gesprochen werdent, gentzlich, waͧr und staͤt, oͧn alle wandlung <lb/>soͤllend beliben und das dawider
nieman reden, werben noch thuͦn oder <lb/>zethuͦnd schaffen noch verhengen sol, mit dheinen sachen noch uffsaͤtzen.</seg>
                            <seg><lb/>Were aber, das sich jeman, wer der were, dawider satzte und dz nit staͤt <lb/>halten welte, oder ob jeman darumb kein geselschaft
oder samnung<note>Das Verbot der eigenmächtigen Begründung separater Schwurgemeinschaften innerhalb der Bürgerschaft findet sich auch im Eid
der neuen Mitglieder des <orgName
                                        ref="org004906">Grossen Rates</orgName> (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_035"
                                            >SSRQ ZH NF
I/1/3, Nr. 35</ref></bibl>).</note>
                                <lb/>wurbe oder machte, wie der selb oder die, so im oder inen hulfind, wider <lb/>des <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeisters, der raͤten,
der zunftmeistern oder des grosses raͧtes</orgName>
                                <pb n="2" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__02_.tif"/>
                                <lb/>erkantnuss, gericht, gesatzt oder ordnung tuͦn weltind oder taͤdindt, die <lb/>selben wider spennigen und ungehorsamen und ir helfer
soͤllend alle <lb/>meineid und erlos und sol ir lib und guͦt unser stat <placeName
                                    ref="loc000065"
                                >Zu̍rich</placeName> verfallen <lb/>sin.
Welicher aber nit ergriffen noch an lib und guͦt gekestiget wurdint, <lb/>die soͤllen ewenklich von unser stat sin. Wurd aber dheiner uff
der taͧt <lb/>oder darnach in unser stat oder in unsern gerichten und gebieten begriffen, <lb/>so sol man zuͦ stund von inen richten, als
von meineyden, u̍bel taͤtigen <lb/>lu̍ten.</seg>
                            <seg n="2">Und soͤllend och alle unser burger und die gantz <orgName
                                    ref="org001187">gemeind zuͦ <lb/><placeName ref="loc000065"
                                        >Zu̍rich</placeName></orgName> by iren eiden, so sy geschworn haben, dem <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, den raͤten, <lb/>den
zunftmeistern und dem grossen raͧt</orgName> beholfen und beraten sin, das sy dise <lb/>vor- und nachgeschriben stuck, an disem brieff
begriffen, erobern und vollfuͤren <lb/>und uns, och sich selber, daby schu̍tzen, schirmen und hanthaben mu̍gind, <lb/>getru̍lich, on all
arglist und gevaͤrd.</seg></p>
                        <p><seg n="3"><lb/><subst><del hand="later hand">Es</del><add place="above"
                                        hand="later hand"
                                        >Und</add></subst> sol oͧch ein jeglicher
burgermeister, der <subst><del
                                        hand="later hand">fu̍rbashin zuͦ burgermeister</del><add
                                        place="above" hand="later hand">also</add></subst>
                                <lb/>genommen und erwelt wirt, einen gelerten eid zuͦ got und den heiligen <lb/>schweren, riter, edellu̍t, burger, die <orgName
                                    ref="org005085">zu̍nft</orgName>, arm und rich zuͦ <placeName
                                    ref="loc000065"
                                            >Zu̍rich</placeName> zuͦbehu̍tennd <lb/>und zebesorgend, mit
lib und mit guͦt, in allen sachen, und darinn zuͦthuͦn <lb/>das best, so er kan und mag, und glich zuͦ richtend dem armen als dem richen
<lb/>und dem richen als dem armen, on alle gefaͤrd.<note>Dieser Artikel findet sich im Fünften Geschworenen Brief weiter unten (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art. 11</bibl>). Für den Eid des Bürgermeisters vgl. <bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_028"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 28</ref></bibl>.</note></seg></p>
                        <p><seg><lb/><del hand="later hand"
                                    >Item</del> so ist dis unser ordnung der <orgName
                                    ref="org004016">raͤten</orgName>, der <orgName ref="org005085"
                                    >zu̍nften</orgName> und der gerichten, als wir <lb/>die gesetzt und geordnot habent und fu̍rbashin meinent und wellent halten
<lb/><del
                                    hand="later hand"
                                    >in guͦter gewonheit, als wir das untzhar gehalten und harbracht habent:</del></seg>
                            <seg n="4"><lb/><del hand="later hand"
                                        >Und namlich, das ritter, edelu̍t, burger und hindersaͤssen in unser stat <placeName
                                        ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
                                    <lb/>wonende und seshaft, so kein zunft haben, fu̍rbashin <orgName
                                        ref="org004958">Constafel</orgName> heissen <pb n="3"
                                        facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__03_.tif"/>
                                    <lb/>und sin, och der stat paner warten soͤllen. Aber umb <orgName
                                        ref="org004946">goldschmid</orgName>, <orgName
                                        ref="org006206">sidennaͤyer</orgName>
                                    <lb/>und <orgName ref="org004944">glaser</orgName>, <orgName
                                        ref="org004943">gewand schnider</orgName>, <orgName
                                        ref="org004985"
                                        >saltzluͤt</orgName> und die isen feil haben, die mogen sin in der <lb/><orgName
                                        ref="org004958"
                                    >Constafel</orgName> oder in welicher zunft
sy wellen, also dz ir gewerb fry ist und sin sol, <lb/>fu̍rbashin ungevarlich.</del><note>Dieser Artikel ist im Fünften Geschworenen Brief
ausführlicher (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art. 3</bibl>).</note></seg></p>
                        <seg n="5.1"><p><lb/><del hand="later hand">Item</del>
                                <orgName ref="org004961"
                                >kromer</orgName> und die nach kroͧm irs koͧfs farend, soͤllend haben ein zunft <lb/>und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.2"><p><lb/><orgName ref="org005066"
                                    >Winschencken</orgName>, <orgName ref="org005065"
                                    >winkoͤiffer</orgName>, <orgName ref="org004986"
                                    >satler</orgName> und <orgName ref="org004970"
                                >maler</orgName> soͤllend haben ein zunft und <lb/>ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.3"><p><lb/><orgName ref="org005060"
                                    >Tuͦchscherer</orgName>, <orgName ref="org004994"
                                    >schnider</orgName> und <orgName ref="org004963"
                                    >ku̍rsiner</orgName> soͤllend haben ein zunft und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.4"><p><lb/><orgName ref="org004920">Pfister</orgName> und <orgName
                                    ref="org004975"
                                >muͤller</orgName> soͤllen haben ein zunft und
ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.5"><p><lb/><orgName ref="org005070">Wullweber</orgName>, <orgName
                                    ref="org005070">wulschlaher</orgName>, <orgName ref="org004947"
                                    >grawtuͦcher</orgName>, <orgName ref="org004952"
                                    >huͦter</orgName>, <orgName ref="org004965"
                                    >linweber</orgName>, <orgName ref="org004966"
                                    >linwaͤter</orgName> und <orgName ref="org004923"
                                    >bleicher</orgName>
                                <lb/>soͤllend haben ein zunft und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.6"><p><lb/><orgName ref="org004993">Schmid</orgName>, <orgName
                                    ref="org004996">schwaͤrtfeger</orgName>, <orgName
                                    ref="org004954">kannengiesser</orgName>, <orgName
                                    ref="org004945">gloggner</orgName>, <orgName ref="org005001"
                                    >spengler</orgName>, <orgName ref="org004949"
                                    >sarwu̍rcker</orgName>, <orgName ref="org004987"
                                    >scherer</orgName>
                                <lb/>und <orgName ref="org004921"
                                >bader</orgName> habend alle ein zunft und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.7"><p><lb/><orgName ref="org004938">Gaͤrwer</orgName>, <orgName
                                    ref="org005068">wislaͤdrer</orgName> und <orgName
                                    ref="org004980"
                                >bermiter</orgName> haben ein zunft und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.8"><p><lb/><orgName ref="org004974"
                                    >Metzger</orgName> und die rinder und ander fich uff dem land koͧffend und zuͦ der
<lb/><placeName
                                    ref="loc010533"
                                >Metzg</placeName> triben, habent ein zunft und ein paner.</p></seg>
                        <pb n="4" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__04_.tif"/>
                        <seg n="5.9"><p><lb/><orgName ref="org004995"
                                >Schuͦmacher</orgName> haben ein zunft und ein paner.</p></seg>
                    </div>
                    <div>
                        <ab place="left margin" type="marginal note" hand="later hand"><del
                                hand="later hand">Sol bi dem andern bliben.</del></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <seg n="5.10"><p><lb/><orgName ref="org005073"
                                    >Zimberlu̍t</orgName>, <orgName ref="org004971"
                                    >murer</orgName>, <orgName ref="org005062"
                                    >wagner</orgName>, <orgName ref="org004926"
                                    >traͤchsel</orgName>, <orgName ref="org004951"
                                    >holtzkoiffer</orgName>, <orgName ref="org004962"
                                    >fasbinder</orgName> und darzuͦ <orgName ref="org004983"
                                    >reblu̍t</orgName>, <lb/>die in unser stat wonhaft sind, hand gemeinlich ein zunft
und ein paner.</p></seg>
                        <seg n="5.11"><p><lb/><orgName ref="org004930">Vischer</orgName>, <orgName
                                    ref="org004988">schiflu̍t</orgName>, und <orgName
                                    ref="org004998"
                                    >seiler</orgName> haben ein zunft und ein paner, aber <orgName
                                    ref="org004956">karer</orgName> und <lb/><orgName
                                    ref="org005063"
                                >tregel</orgName>, die mogen da zu̍nftig sin oder nit, weders sy wellen. Welicher aber nit <lb/>da zu̍nftig ist, der sol donocht dahin
dienen mit allen sachen.</p></seg>
                        <p><seg n="5.12"><lb/><orgName ref="org004937">Gartner</orgName>, <orgName
                                    ref="org004979">oͤler</orgName>, <orgName ref="org004948"
                                    >habermelwer</orgName>, <orgName ref="org005067"
                                    >winzu̍gel</orgName> und <orgName ref="org004957"
                                    >grempler</orgName> haben ein zunft und
<lb/>ein paner.</seg>
                            <seg n="5.13">Aber <orgName ref="org004960"
                                    >kornmacher</orgName> und <orgName ref="org004942"
                                    >uff bisewer</orgName> sind <num value="2"
                                    >zwey</num> handtwerch <lb/>und soͤllend ein xelschaft mit einandern haben und nit ein zunft und mit <lb/>allen sachen einem <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, den raͤten und zunftmeistern</orgName> wartend <lb/>sin und der stat paner.</seg></p>
                        <p><seg n="6"
                                    ><lb/>Und weliche handtwerch zuͦ einandern in ein zunft geschiben sind, da mag <lb/>man je in eim <date
                                    dur="P6M"
                                    >halben
jar</date> einen zunftmeister nemen, ob es also under <lb/>der gantzen zunft dz mer wirt. Wurdint aber die xellschaften oder <lb/><orgName
                                    ref="org005085"
                                    >zu̍nft</orgName> under einandern stoͤssig umb einen zunftmeister, so soͤllen sy fu̍r <lb/>einen <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >bu̍rgermeister, die raͧt oder zunftmeister, och den grossen raͧt</orgName> mit <lb/>iren stoͤssen komen, die soͤllen dann gewalt haben, sy
zuͦ entscheiden und <lb/>inen einen zunftmeister zuͦgebend, der inen und gemeiner stat aller <del
                                    hand="later hand"
                                >be</del>kommlichost
<lb/>und nu̍tzist ist, aͧne gefaͤrd.</seg></p>
                        <p><seg n="7"><lb/><del hand="later hand"
                                    >Item</del> so soͤllen haben die von den <orgName
                                    ref="org004958">Constaͧfel</orgName>
                                <subst><del rend="rubbing" hand="later hand"><num value="24"
                                            >xxiiij</num></del><add hand="later hand" place="inline"
                                            ><num value="18"
                                    >xviij</num></add></subst> man in den <orgName ref="org004906"
                                    >grossen <lb/>raͧt</orgName>.<note>Der Fünfte Geschworene Brief senkte die
Anzahl der Grossräte der <orgName
                                        ref="org004958">Konstaffel</orgName> auf 18 (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ
ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art. 6</bibl>).</note> Und so under den selben <subst><del
                                        rend="rubbing" hand="later hand"><num value="27"
                                            >xxiiij</num></del><add hand="later hand" place="inline"
                                            ><num value="18"
                                    >xviij</num></add></subst> mannen hinfu̍r jemer einich mit tod
<lb/>absterbend oder sust an dz end unu̍tz werdint, so soͤllen die u̍brigen, so des <orgName
                                    ref="org004016">kleinen</orgName>
                                <lb/>und <orgName ref="org004906"
                                    >grossen rates</orgName> in der <orgName ref="org004958"
                                    >Constafel</orgName> sind, ander an stat der
abgangnen erwellen <lb/>und kiesen, by den eiden, die sy beduncken nu̍tz und guͦt sin.</seg></p>
                        <pb n="5" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__05_.tif"/>
                        <p><seg n="8"><lb/>Desglich sol jede zunft haben <num value="12"
                                    >xij</num> man in den <orgName ref="org004906"
                                    >grossen raͧt</orgName>. Und
so under den <lb/>selben einicher mit tod abgangen oder unu̍tz worden ist, so sollen die <lb/><orgName
                                    ref="org005086">zunftmeister</orgName> und <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͤt</orgName> derselben zu̍nft und die u̍brigen belibnen und nu̍tzen <lb/><orgName
                                    ref="org005678"
                                >zwoͤlfer</orgName> an der abgangnen stat ander, die sy beduncken nu̍tz und guͦt <lb/>sin, by iren eiden erwellen und
kiesen.</seg></p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="marginal note" hand="later hand" place="left margin"><del
                                hand="later hand">Sol anstaͧn.</del></ab>
                    </div>
                    <div>
                        <p><seg n="9"><lb/><add place="left margin" hand="later hand"
                                    >Und</add> Wenn also ein zunftmeister von siner zunft oder einer des <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grossen raͧtes</orgName>, <lb/>es sye von den <orgName
                                    ref="org004958">Constafeln</orgName> oder <orgName
                                    ref="org005085"
                                    >zu̍nften</orgName>, erkosen wirt, der sol geantwurt <lb/>werden dem <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, den raͤten und dem grossen
rat</orgName> und ob er also <lb/>vor inen bestaͤtiget und angenomen wirt, so sol er dann <subst><del
                                        hand="later hand">schweren, dem
<lb/><orgName
                                            ref="org002406"
                                            >burgermeister, den raͤten, den zunftmeistern und dem grossen raͧt</orgName> ze wartend <lb/>und gehorsam
zuͦsind und der stat nutz und er zuͦ fu̍rdern, on alle gefaͤrd.</del><add
                                        hand="later hand" place="above"
                                        >also bliben und der zit
bestaͤtiget <lb/>sin.</add></subst></seg></p>
                        <p><seg n="10"><lb/><add place="left margin" hand="later hand"
                                    >Und</add> Welicher <del hand="later hand">och</del>
                                <date dur="P6M">ein halb jar</date> burgermeister, des <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧtes</orgName> oder zunftmeister geweͣsen <lb/>ist, der
mag es dann des andern <date
                                    dur="P6M"
                                    >halben jars</date> nechst darnach nit werden, <lb/>aber zuͦ dem andern <date
                                    dur="P6M"
                                    >halben
jar</date> wirdet einer wol burgermeister, des <orgName
                                    ref="org004016">rates</orgName>
                                <lb/>oder zunftmeister, ob er darzuͦ genomen und erkosen wirt, als vor geschriben <lb/>stat.<note>Dieser Artikel findet sich im Fünften
Geschworenen Brief weiter unten (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art.
18</bibl>).</note></seg></p>
                        <p><seg n="11"><lb/>Und ein jeglicher zunftmeister und der, so des <add
                                    place="above" hand="later hand"><orgName ref="org004016"
                                        >kleinen</orgName> oder</add>
                                <orgName ref="org004906"
                                    >grossen raͧtes</orgName> ist, sol sin ein erbrer, <lb/>ingesesner burger, der ere und guͦt, witz, vernunft und
bescheidenheit hab <lb/>und sol der zunftmeister von dem merteil siner zunft und der des <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grossen
<lb/>rates</orgName> von dem merteil der <orgName
                                    ref="org005086">zunftmeistern</orgName>, der <orgName
                                    ref="org004016">kleinen</orgName>
und <orgName ref="org004906"
                                    >grossen raͤten</orgName>
                                <lb/>siner zunft, als es dann geordnet ist, uff den eid erkosen und keiner daͧrzuͦ <lb/>genommen werden, der nu̍wlich in die stat komen und
nit <date
                                    dur="P10Y">x jar</date> ingesesner <pb n="6"
                                    facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__06_.tif"/>
                                <lb/>burger <placeName ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> ist gsin, durch dz unser stat <placeName
                                    ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
                                <del hand="later hand">fu̍rer</del> by <del hand="later hand"
                                    >witzen</del>, guͦtem raͧt, <lb/>guͦten gerichten, guͦten gewonheiten und by
guͦtem schirm und frid beliben <lb/>muge.</seg></p>
                        <p><seg><lb/><del hand="later hand">Item</del> so sol man einen <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister und raͧt</orgName> haben von rittern,
von <lb/>burgern, von der <orgName
                                    ref="org001187"
                                    >gemeind</orgName> und den hantwerchen und also von den <orgName
                                    ref="org004958">Constafeln</orgName>, <lb/>den <orgName
                                    ref="org005085"
                                    >zu̍nften</orgName> und hantweͣrchen erber lu̍t setzen in den <orgName
                                    ref="org004016"
                            >raͧt</orgName>, wie hernaͧch <lb/>staͧt.</seg></p>
                        <p><seg n="12"><lb/>Und <subst><del hand="later hand"
                                        >sollend och fu̍rbashin</del><add hand="later hand"
                                        place="above">namlich, so
soͤllen</add></subst> die <orgName
                                    ref="org004016">raͤt</orgName>, die <orgName ref="org005086"
                                    >zunftmeister</orgName> und der <orgName ref="org004906"
                                    >groß raͧt</orgName> zuͦ <lb/>jeglichem <date dur="R/P6M"
                                    >halben jar</date> vor <date when="--06-24">sant <persName
                                        ref="per000049"
                                    >Johanns</persName> tag zuͦ sunwenden</date> und vor <lb/><date
                                    when="--12-27">sant <persName ref="per000049"
                                    >Johanns</persName> tag</date>
                                <add place="above">zuͦ</add>
                                <date when="--12-25" type="holiday"
                                    >wienachten</date> zuͦ yetwederm zil, so man einen <lb/><orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> besetzt,
einen burgermeister kiesen und nemen, der sy der nu̍tzost <lb/>und best bedunckt sin der stat und dem land, nieman zuͦ lieb noch zuͦ
<lb/>leid und darumb kein miet zuͦ nemen, by iren eiden. Und doch, dz <lb/>keiner zuͦ burgermeister genommen und erwelt werden soͤlle, er
sye dann <lb/>ein erborner <orgName
                                    ref="org002811"
                                    >Zu̍richer</orgName> ald joch in der stat <placeName
                                    ref="loc000065"
                                        >Zu̍rich</placeName>
herlicheiten, gerichten <lb/>und gebieten erborn.<note>Den Hintergrund für diese Bestimmung bildete die Hinrichtung des aus <placeName
                                        ref="loc010386"
                                        >Blickensdorf</placeName> stammenden, 1452 eingebürgerten Bürgermeisters <persName
                                        ref="per000814"
                                            >Hans Waldmann</persName>.
Zur Bürgermeisterwahl vgl. auch die diesbezügliche Ordnung des Jahres 1489 (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_041"
                                            >SSRQ ZH
NF I/1/3, Nr. 41</ref></bibl>).</note> Und wirt er genomen von den <orgName
                                    ref="org004958"
                                    >Constafeln</orgName>, so sol <lb/>er by den
<orgName
                                    ref="org004958"
                                    >Constafeln</orgName> beliben, wirt er dann von den <orgName
                                    ref="org005085"
                                    >zu̍nften</orgName> genomen, <lb/>so sol
er by siner zunft bliben und nit zuͦ den <orgName
                                    ref="org004958"
                                >Constafeln</orgName> gehoͤren und <lb/>dienen.</seg></p>
                        <p><seg n="13"><lb/>Und <subst><del>damit hinfu̍r</del><add place="above"
                                        hand="later hand"
                                    >umb das</add></subst> ritter, edelu̍t, burger,
die <orgName
                                    ref="org005085"
                                    >zu̍nft</orgName>, arm und rich zuͦ <lb/><placeName
                                    ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> dest fu̍rer vor gewalt
beschirmpt und mit tru̍wen verhuͤt und <lb/>vergoͧmpt werden, so sol jede zunft <num
                                    value="2"
                                    >zwen</num> zunftmeister haben, wie <lb/>von
alterhar, und einen des <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >kleinen rates</orgName>. Und doch sol ein <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, <lb/>der
raͧt, die zunftmeister und der gross raͧt</orgName> also jeder zunft iren <pb
                                    n="7" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__07_.tif"/>
                                <lb/><orgName ref="org004016"
                                    >raͧtes</orgName> man zuͦgeben und zuͦ erkiesen haben, von und uss den <num
                                    value="12">zwoͤlfen</num>, so
<lb/>jede zunft im <orgName
                                    ref="org004906">grossen raͧt</orgName> sitzen haͧt.</seg></p>
                        <p><seg n="14"><lb/>Und daͧgegen soͤllend die von de<subst><del
                                        rend="overwritten" hand="later hand">n</del><add
                                        hand="later hand" place="inline">r</add></subst>
                                <orgName ref="org004958">Constaͧffel<subst><del hand="later hand"
                                            >n</del><add place="inline" hand="later hand"
                                        >l</add></subst></orgName>
                                <num value="4">vier</num> in den <orgName ref="org004016"
                                    >kleinen raͧt</orgName>
                                <lb/>under inen zuͦ erkiesen haben und erwellen, glich wie jede zunft <num
                                    value="2">zwen</num>
                                <lb/>zunftmeister haͧt, die sy by iren eiden der stat nu̍tzlich und fuͦgklich beduncken <lb/>sin. Daͧrzuͦ soͤllen dann ein <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, raͧt, zunftmeister und der <lb/>groß raͧt</orgName> uß den <num
                                    value="18">xviij</num>, so die von
de<subst><del
                                        rend="overwritten" hand="later hand">n</del><add
                                        hand="later hand" place="inline">r</add></subst>
                                <orgName ref="org004958">Constaͧffel<subst><del hand="later hand"
                                            >n</del><add place="inline" hand="later hand"
                                        >l</add></subst></orgName> im
<orgName ref="org004906"
                                    >grossen raͧt</orgName> sitzen <lb/>haben, och <num value="2"
                                    >zwen</num> in den <orgName ref="org004016"
                                    >kleinen
raͧt</orgName> kiesen, so sy by iren eiden der stat <lb/>nu̍tzlich und fuͦgklich bedunnckt sin, also, dz die von de<subst><del
                                        hand="later hand" rend="overwritten">n</del><add
                                        hand="later hand" place="inline">r</add></subst>
                                <orgName ref="org004958">Constaͧffel<subst><del hand="later hand"
                                            >n</del><add place="inline" hand="later hand"
                                        >l</add></subst></orgName>
                                <num value="6">sechs</num>
                                <lb/>im <orgName ref="org004016"
                                >kleinen raͧt</orgName>, dem abgenden und dem angenden, sitzen haben soͤllen.</seg>
                            <seg n="15"><lb/>Und so also die <orgName ref="org004016"
                                    >raͤt</orgName> von den <orgName ref="org005085"
                                    >zu̍nften</orgName> und den
<orgName ref="org004958"
                                    >Constafeln</orgName> genommen sind, <lb/>wie vorstaͧt, habend beid <orgName
                                    ref="org004016">raͤt</orgName> noch
mangel an <num value="6"
                                    >sechsen</num> in den <orgName ref="org004016"
                                    >kleinen raͧt</orgName>, <lb/>den abgenden und den angenden. Daͧ
soͤllen ein <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, die raͤt und <lb/>zunftmeister, oͧch der groß raͧt</orgName> die selben <num
                                    value="6"
                                    >sechs</num> dannethin nemen und <lb/>erkiesen von und uss denen, so im <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grosen raͧt</orgName> sitzen, mit fryer
wal, es sye <lb/>von den <orgName
                                    ref="org004958">Constafeln</orgName> oder den <orgName
                                    ref="org005085"
                                >zu̍nften</orgName>, die sy dann by
iren eyden der stat <lb/>nutzlich und fuͦgklich bedunckent.</seg>
                            <seg n="16">Und sol also der <orgName ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> besetzt werden <lb/><date dur="R/P6M"
                                    >zwu̍rend im jar</date>, vor <date when="--06-24">sant <persName
                                        ref="per000049"
                                    >Johanns</persName> tag zuͦ su̍nwenden</date> und vor <date
                                    when="--12-27">sant <lb/><persName ref="per000049"
                                        >Johanns</persName> tag</date> zuͦ <date when="--12-25"
                                    type="holiday">wienachten</date>, vor yetwederm zil <date
                                    dur="P14D"
                                    >xiiij tag</date> mer oder <lb/>minder ongevarlich, als man des denn fu̍rbashin zuͦ rat wirt. Und <lb/>doch, dz ir zuͦ yedem <date
                                    dur="R/P6M">halben jar</date> von den allen nit mer dann <num
                                    value="12"
                                    >xij</num> erkosen <lb/>und genomen werden soͤllen in den <orgName
                                    ref="org004016">raͧt</orgName>. Darzuͦ kiesend <num value="12"
                                    >zwoͤlf</num>
                                <orgName ref="org005085"
                                    >zu̍nft</orgName>, <lb/>die wir zuͦ <placeName ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> habend, jede zunft och <num value="1"
                                    >einen</num> zunftmeister, wie vor <lb/>stat, und gond die <num
                                    value="12">zwoͤlf</num>
                                <orgName ref="org005086">zunftmeister</orgName> och in den <orgName
                                    ref="org004016">raͧt</orgName>, also, dz <date dur="R/P6M"
                                    >jerlich
<lb/>zwu̍rend im jar</date> je <num value="24"
                                    >xxiiij</num> den <orgName ref="org004016"
                                >raͧt</orgName> schweren soͤllen, als sidt und
<lb/>gewonlich, oͧch von altem harkomen ist.</seg></p>
                        <pb n="8" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__08_.tif"/>
                        <p><seg n="17"><lb/>Were aber zuͦ den ziten, so man einen <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> kiesen sol, der burgermeister <lb/>nit in
der stat, oder dz zuͦ der zit kein burgermeister were, ald das ein <lb/>burgermeister zuͦ der walung nit helfen noch sich daͧrzuͦ fuͤgen
welt, <lb/>so sollend und moͤgend doch die abgenden <orgName
                                    ref="org004016">raͤt</orgName>, die <orgName ref="org005086"
                                    >zunftmeister</orgName> und der <lb/><orgName ref="org004906"
                                    >groß raͧt</orgName> gewalt haben, einen nu̍wen <orgName
                                    ref="org004016"
                                        >raͧt</orgName> zuͦsetzend und zuͦ kiesend, in <lb/>aller der wis, form und mass, als ob ein burgermeister by inen were, als
<lb/>vorgeschriben <subst><del
                                        rend="overwritten">stat</del><add place="inline"
                                    >ist</add></subst>, on alle gefaͤrd.</seg></p>
                        <p><seg n="18"
                                    ><lb/>Es sol och eins jeden abgenden burgermeisters und abgenden <orgName
                                    ref="org004016">rates</orgName> zil <lb/>usgon an
sant <persName
                                    ref="per000049"
                                    >Johanns</persName> tag<note>Dies bezieht sich gleichermassen auf beide Johannestage (24. Juni und 27.
Dezember).</note> zuͦ <time
                                    period="byNight">nacht</time>, es sye im <date period="summer"
                                    >sumer</date> oder zuͦ <date when="--12-25"
                                    >wienachten</date>, <lb/>zuͦ <time when="00:00:00"
                                    >miternacht</time>, so man zuͦ den oͤrden mety lu̍t, und zuͦ der selben stund <lb/>sol
aber des angenden <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeisters und raͧtes</orgName> gewalt anfachen, umb <lb/>das, ob dhein ding uff lu̍ffe in
unser stat, des <time
                                    period="byDay">tags</time> oder <time period="byNight"
                                    >nacht</time>, dz man <lb/>wissen mu̍g, wer es richten oder
stellen soͤlle.<note>In Situationen akuter Gefahr für die Stadt, beispielsweise im Fall eines nächtlichen Brandes, hatte sich der
Bürgermeister umgehend auf das <placeName
                                        ref="loc008754"
                                        >Rathaus</placeName> zu begeben, wo ihm Stadtweibel, Läufer und Wächter für das
Treffen von Gegenmassnahmen zur Verfügung standen. Falls notwendig, sollte er auch die Mitglieder des <orgName
                                        ref="org004016"
                                        >Kleinen
Rats</orgName> dorthin beordern, um das weitere Vorgehen zu beraten. Vgl. dafür die Wachtordnung der Stadt <placeName
                                        ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_146"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 146</ref></bibl>).</note> Und also sol man
<date
                                    dur="R/P6M">zwurend <lb/>im jar</date> den <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, die raͤt und die zunftmeister</orgName> endern.
<del
                                    hand="later hand">Welichen <lb/>man och <placeName
                                        ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> in den <orgName
                                        ref="org004016"
                                        >raͧt</orgName>
setzt und kieset, er sye riter, edelman, burger, von <lb/>den <orgName
                                        ref="org005085"
                                        >zu̍nften</orgName> und hantwerchen, da sol yeglicher
ein biderber, unversprochner <lb/>man und ein ungesesner, erber burger <placeName
                                        ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> sin, dere ere und
guͦt, witz, <lb/>vernunft und bescheidenheit hab, on alle gefaͤrd.</del>
                                <add place="inline" hand="later hand"
                            ><abbr>A H V</abbr></add></seg></p>
                        <p><seg n="19"
                                    ><lb/>Es sol oͧch nieman kein miet nemmen von keiner wallung weͣgen des <lb/><orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeisters, der
raͤten, der zunftmeistern und des grossen rates</orgName> und wa <lb/>des jeman mit erbern lu̍ten bewist wurde, als dann den <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, <lb/>die raͤt und zunftmeister</orgName> bedunckte, dz es bezu̍get were, den sol man fu̍r <lb/>meineyd ab dem
<orgName
                                    ref="org004016">rat</orgName> stossen und darzu von <placeName
                                    ref="loc000065"
                                            >Zu̍rich</placeName> faren und in die <lb/>stat
niemer mer komen.<note>Dieser Artikel findet sich im Fünften Geschworenen Brief weiter unten (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art. 21</bibl>).</note></seg></p>
                        <pb n="9" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__09_.tif"/>
                        <p><seg n="20"><lb/><subst><add place="left margin" hand="later hand"
                                        >Und daruff</add><del hand="later hand"
                                    >Es</del></subst> sol <del hand="later hand"
                                    >och</del> alle die <orgName ref="org001187">gemeind <placeName
                                        ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>
                                <del hand="later hand"
                                    >und sunderlich, was von erbern burgern <lb/>ist</del>, so ein nu̍wer <orgName
                                    ref="org004016">rat</orgName> angaͧt,
schweren, dem <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, dem rat, den <lb/>zunftmeistern und dem grosen raͧt</orgName> zuͦ warten und gehorsam
zuͦ sind und <lb/>inen die gericht zuͦ <placeName
                                    ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> und die stuck, so an disem brieff geschriben staͧnd,
<lb/>helfen zeschirmend und zebehopten und och einen <orgName
                                    ref="org002406">burgermeister und raͧt</orgName>
                                <lb/>umb die buͦssen, so sy richtend und erteilend, ob iro der <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, <lb/>die raͤt und
zunftmeister</orgName> nit gewaltig wesen moͤchten und namlich wider <lb/>alle die und gen allen den, die sich wider sy und ir gericht oder
dhein stuck, <lb/>so an disem brieff geschriben stat, satztend oder setzen welten, mit lib und guͦt <lb/>beraten und behulfen
zuͦsind.<note>Für den Eid der <orgName
                                        ref="org001187">Bürgergemeinde</orgName> vgl. <bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_029"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 29</ref></bibl>.</note> Und sol man och kein buͦss nit ablasen on <lb/>den meren teil der <orgName
                                    ref="org004016">raͤten</orgName> und <orgName ref="org005086"
                                    >zunftmeistern</orgName>, so die buͦss erteilt hand, <lb/>wissen und willen.</seg></p>
                        <p><seg><lb/>Sy soͤllen och schweren, disen gegenwirtigen brieff mit allen stucken und <lb/>artickeln, so daran geschriben stond, war und
staͤt zuͦhalten, mit guͦten <lb/>tru̍wen, dawider nit zuͦthuͦnd, schaffen, noch verhengen gethon werden, <lb/>in dhein wis, one
gefaͤrd.</seg></p>
                        <p><seg n="21"><lb/><del hand="later hand"
                                    >Item</del> was och von fraͤveln und soͤlichen sachen under einem <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> nit geklagt <lb/>wirt, die wile er gewalt haͧt zuͦ richtende, dz sol den nachgenden <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName>
nit angon <lb/>zuͦ richtende. <add
                                    place="inline" hand="later hand">aber der abganngen <orgName
                                        ref="org004016"
                                        >raͧtt</orgName>, unnder dem
die <del>raͧtt</del> selb <lb/>sach ufferlouffen ist, der sol ouch die uß richten.</add><note>Dieser Artikel findet sich im Fünften
Geschworenen Brief weiter oben (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art.
19</bibl>).</note></seg></p>
                    </div>
                    <pb n="10" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__10_.tif"/>
                    <div>
                        <ab hand="later hand" place="left margin" type="marginal note"
                                >Sol an die <orgName ref="org004906">burger</orgName> langen.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <p><seg n="22.1"><delSpan rend="strikethrough" hand="later hand"
                                    spanTo="#del1"/><lb/>Es sol och nun hinfu̍r zuͦ <date
                                    dur="R/P6M"
                                    >halben
jaren</date>, so ein burgermeister erwelt <lb/>wirt, ein geschickter man, och erbrer ingesesner burger, an eren, guͦt, witz, <lb/>vernunft
und bescheidenheit zuͦ einem obristen zunftmeister erkosen und <lb/>erwelt weͣrden, der also in dem <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName>
sitze und gewalt habe zuͦ raten, och zuͦ <lb/>folgende, des, so inn eyd und er wiset, wie ander, so des <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >rates</orgName> sind, und er <lb/>och da zuͦ losen und acht haben, was sachen fu̍r den <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, die
<lb/>raͤt und zunftmeister</orgName> kompt und inn da beduͤchte, dz der <orgName
                                    ref="org002406"
                                    >burgermeister, <lb/>raͤt und
zunftmeister</orgName> daran su̍mig welten sin, also, dz sy das nit <lb/>fu̍rderlich usrichten oder dz sich <orgName
                                    ref="org002406">burgermeister, raͧt und zunftmeister</orgName>
                                <lb/>anhencken und im rechten eim fuͤrer dann dem andern bistand tuͦn <lb/>wolten, oder dz jeman dem andern im <orgName
                                    ref="org004016"
                                        >raͧt</orgName> sine wort verschlachen<note>Vgl. dazu die Ordnung betreffend Redefreiheit im <orgName
                                        ref="org004016">Kleinen Rat</orgName>
(<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_086"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 86</ref></bibl>).</note> und <lb/>inn nit raͧten und reden
lasen welt, dz inn sin eid und er wisde, oder das <lb/>ein burgermeister einen nit fu̍r <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> laͧsen welt,
umb sachen, so dann dem <lb/><orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> zuͦ entscheiden zuͦstuͤnden, so mag der selb, so darzuͦ also erwelt
wirdet, <lb/>soͤlich sachen von dem <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> ziehen und nemen und das an den <orgName
                                    ref="org004906">grossen
raͧt</orgName>
                                <lb/>langen laͧsen.</seg>
                            <seg n="22.2">Und sol als dann ein <orgName ref="org002406"
                                    >burgermeister, der klein raͧt und die <lb/>zunftmeister</orgName> nit by dem
<orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grossen raͧt</orgName> sitzen, sondern der <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >groß raͧt</orgName> allein <lb/>daru̍ber
zuͦrichten haben. Und doch, so soͤllen der oder die, u̍ber den die klag <lb/>je gaͧt, mit antwurt och dem <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grossen
raͧt</orgName> verhoͤrt werden und was sich <lb/>dann der <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >gross raͧt</orgName> umb soͤlichs erkennet, daby sol es
dann staͤt beliben <lb/>und unser <orgName
                                    ref="org001187">gemeind</orgName>, den <orgName ref="org004906"
                                    >grossen raͧt</orgName> und den
obristen zunftmeister des <lb/>beschirmen und hanthaben.</seg>
                            <seg n="22.3"
                                    >Und der, so also zuͦ dem obristen meister <lb/>erwelt wirdet, sol och genomen weͣrden von erst von den <orgName
                                    ref="org004958"
                                    >Constaͧfeln</orgName>, <lb/>demnach von den <orgName
                                    ref="org005085"
                                >zu̍nften</orgName>, der tafeln nach, und in welicher
zunft dann <lb/>der je erwelt wirt, sol doch kein andrer dz sin, dann der angend zunftmeister <lb/>in der selben zunft, wer der je ist, und
dz also fu̍r und fu̍r gebrucht werden.</seg>
                            <seg n="22.4"><lb/>Und welicher dz ein <date dur="P6M"
                                    >halb jar</date> gewesen ist, der mag dz nit mer weͣrden, bis <lb/>an das <date
                                    dur="P7Y"
                                    >sibend jar</date>, untz es wider an sin gselschaft oder zunft kompt, <pb
                                    n="11" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__11_.tif"/>
                                <lb/>dahin er dient. Ob er als dann aber darzuͦ erwelt wirdet und so es dann <lb/>an die <orgName
                                    ref="org004958"
                                    >Constafel</orgName> kompt,
so sol von inen einer des <orgName
                                    ref="org004016"
                                        >raͧtes</orgName> genommen weͣrden. <lb/>Und wenn also der obrist zunftmeister nit in der
stat <subst><del>sind</del><add
                                        place="inline"
                                    >ist</add></subst>, sol des <lb/>stathalters sin der, so dann zuͦ nechst vor im der obrist
zunftmeister <lb/>gewesen ist.<anchor
                                    xml:id="del1"/></seg></p>
                        <p><seg n="23"><lb/>Wir haben oͧch gesetzt und geordnet, was sachen <del
                                    hand="later hand">hinfu̍r</del> fu̍r die <orgName
                                    ref="org001217"
                                    >raͤt <lb/>und zunftmeister</orgName> komend, darumb sy nit einheilig moͤchten werden, <lb/>das doch ein jeglicher des nu̍wen <orgName
                                    ref="org004016">rates</orgName> oder einer der nu̍wen <orgName
                                    ref="org005086">zunftmeistern</orgName>
                                <lb/>die selben sachen wol ziehen mugend fu̍r den <orgName
                                    ref="org004906"
                                    >grossen raͧt</orgName>, als dick und dasselb <lb/>zuͦ schulden
kompt, ob es den selben des nu̍wen <orgName
                                    ref="org004016"
                                    >rates</orgName> oder den nu̍wen <lb/>zunftmeister by sinem eyd bedunckt
notturftig sin<add
                                    place="left margin" hand="later hand" type="sign"
                                        >, die selbe sach sye vor an <lb/>einem <orgName
                                        ref="org004016"
                                    >raͧte</orgName> gesin und <lb/>daͧselbs gehört oder nit</add>, doch dz er zum <lb/>minsten under den <orgName
                                    ref="org001217">raͤten und
zunftmeistern</orgName>
                                <num value="2"
                                    >zwen</num> hab, die im siner <lb/>urteil geheillen und gefolget haben. Were aber, das die sach, <lb/>darumb man eynen zug
tuͦn welt, der stat fryheit, rechtung, ehafty, <lb/>alt harkomen oder der stat guͦt, brieff oder insigel beruͦrte, was sich <lb/>dann der
merteil der <orgName
                                    ref="org001217"
                                    >raͤten und zunftmeistern</orgName> darumb erkennend, <lb/>den zug zuͦ tuͦnd oder nit, daby sol es dann
aber beliben. Darinn sind <lb/>usgesetzt urteilen, die von dem <orgName
                                    ref="org005052"
                                    >gericht</orgName><!-- Stadtgericht --> in den
<orgName
                                    ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> gezogen und geben <lb/>werdent, die mag jetweder <orgName
                                    ref="org004016"
                                >raͧt</orgName>, under den
sy dann gehoͤrend, scheiden, <lb/>als sy bishar gethon hand, das daͧrumb nieman keinen zug thuͦn <lb/>sol, one gefaͤrd.</seg></p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab place="left margin" type="marginal note" hand="later hand"
                                >Er ist geraͧten <date dur="P16Y">xvj jar</date>.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <p><seg n="24"><lb/>Wenn och ein knab <date dur="P18Y"><subst><del
                                            hand="later hand">achtzehen</del><add hand="later hand"
                                            place="above"
                                    >xvi</add></subst> jar</date> alt ist oder emals, ob es einen <pb
                                    n="12" facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__12_.tif"/>
                                <lb/><orgName ref="org002406">burgermeister, die raͤt und <add
                                        place="above"
                                    >die</add> zunftmeister</orgName> guͦt sin bedunckty, er sye von
<lb/>rittern, edellu̍ten, burgern, hantwerchen oder <orgName
                                    ref="org005085"
                                            >zu̍nften</orgName>, der sol schweren <lb/>disen brieff und alle
die stuck, so daran geschriben stond, zuͦ haltend <lb/>und enkein ding dawider niemer zewerbend noch zethuͦnd, by guͦten <lb/>tru̍wen, on
alle gefaͤrd.<note>Mit dem Fünften Geschworenen Brief wurde das Mindestalter für die Eidleistung auf 16 Jahre gesenkt (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref>, Art. 24</bibl>). Zum halbjährlich stattfindenden Schwörsonntag
im <placeName
                                        ref="loc007562"
                                            >Grossmünster</placeName>, im Verlauf dessen die volljährigen Stadtbürger ihren Eid auf den Geschworenen Brief
ablegten, vgl. <bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_111"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 111</ref></bibl>.</note></seg></p>
                    </div>
                    <div>
                        <ab type="marginal note" place="left margin" hand="later hand"
                                ><lb/>Sol an den <orgName ref="org004906"
                            >grosen raͧt</orgName>.</ab>
                    </div>
                    <div>
                        <p><seg n="25"><lb/>Och habent wir, der <orgName ref="org002406"
                                    >burgermeister, die raͤt und zunftmeister, och der <lb/>groß raͧt</orgName>,
uns selber harinn luter usbedingt und vorbehalten, das wir <lb/>disen brieff mit allen sinen artikeln und unser ordnung, als die vor<lb
                                    break="no"
                                    />geschriben ist, wol mogen endern, mindern, meren oder bessern, wenn <lb/>und zuͦ welicher zit wir wellent, ob dz under uns dz
mer wirt, nach<lb
                                    break="no"/>dem wir des gefryt sind von <placeName
                                    ref="loc000076"
                                        >Roͤmischen</placeName> keisern und ku̍ngen, also, dz
<lb/>uns dis keinen schaden noch gebresten soͤll noch mog bringen, in <lb/>dehein wise, ongevarlich.<note>Dieses Recht wurde der Stadt
<placeName
                                        ref="loc000065"
                                        >Zürich</placeName> erstmals ausdrücklich im Jahr 1433 durch Kaiser <persName
                                        ref="per000712"
                                        >Sigismund</persName>
verliehen. Vgl. dazu die Privilegienbestätigung Kaiser <persName
                                        ref="per004674"
                                            >Karls V.</persName> aus dem Jahr 1521 (<bibl><ref
                                            target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_115"
                                            >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 115</ref></bibl>).</note></seg>
                            <seg n="26"><add place="above" hand="later hand">Sol ab sin.</add>
                                <del hand="later hand"
                                        >Und doch, so sol hinfu̍r zuͦ ewigen <lb/>ziten und tagen keiner des <orgName
                                        ref="org004016"
                                        >rates</orgName> fu̍rer
oder mer gewalts in der stat <lb/><placeName
                                        ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> haben, dann der <orgName
                                        ref="org005086"
                                        >zunftmeistern</orgName> einer, noch kein zunftmeister <lb/>fu̍rer noch mer dann einer des <orgName
                                        ref="org004016">raͧtes</orgName>, also,
dz der <orgName
                                        ref="org004016">rat</orgName> nit hinder den <lb/><orgName
                                        ref="org005086">zunftmeistern</orgName> noch die <orgName
                                        ref="org005086">zunftmeister</orgName> hinder dem <orgName
                                        ref="org004016"
                                    >raͧt</orgName> zuͦsamen <lb/>gon und ichtz raͧtschlagen oder
beschliessen soͤllen noch moͤgen.</del></seg></p>
                        <p><seg n="27"
                                    ><lb/>Were aber, dz jeman wider disen brieff oder dhein ding, so daran geschriben <lb/>statt, taͤtte oder schuͤffe gethon
werden, durch sich selb oder ander, heimlich <lb/>oder offenlich, und das kuntlich wurde gemacht vor den <orgName
                                    ref="org001217">raͤten und
<pb n="13"
                                        facs="StAZH_A_43_1_2__Nr__2__S__13_.tif
"/>
                                    <lb/>zunftmeistern</orgName>, so zuͦ den ziten <placeName
                                    ref="loc000065"
                                    >Zuͤrich</placeName> sind, der sol meineid und erlos <lb/>sin, och
sin burgerecht verloren haben und niemer mer gon <placeName
                                    ref="loc000065"
                                    >Zu̍rich</placeName> in die <lb/>stat komen und darzuͦ alle die
pen liden, so vor <del
                                    hand="later hand"
                                >und nach</del> an disem brieff <lb/>geschriben stand, on alle gevaͤrd.</seg></p>
                        <p><seg n="28"><lb/>Und dis alles sol unschaͤdlich sin dem heiligen <orgName
                                    ref="org004134"><placeName ref="loc000076"
                                        >Roͤmischen</placeName> rich</orgName>, als <lb/>wir dz hiemit offenlich bekennend, alle gefaͤrd hindan gesetzt.</seg></p>
                        <p><seg><lb/>Und zuͦ warem, staͤttem urkund aller vorgeschribner ding, haben wir <lb/>unnser gemeinen stat insigel offenlich an disen brieff
hencken lasen, <lb/>der geben ist an <origDate
                                    when="1489-05-25">sannt <persName ref="per000352"
                                        >Urbans</persName> tag, als man zalt von der
gepuͤrt <lb/>Cristy, unsers lieben herren, tusend vierhundert achtzig und nu̍n jare.</origDate></seg></p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Der Vierte Geschworene Brief entstand nach den als Waldmannhandel bezeichneten Unruhen, die mit der Hinrichtung des Bürgermeisters
<persName
                                ref="per000814"
                                    >Hans Waldmann</persName> am 6. April 1489 endeten (<bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>,
<ref
                                    target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D26844.php"
                                    >Waldmannhandel</ref></bibl>). Über seine Entstehung und Bestätigung geben
mehrere zeitgenössische Berichte Auskunft (vgl. vor allem <bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Gagliardi, Waldmann</ref>,
Bd. 2, S. 364-367; 449-451</bibl>). Ihnen zufolge drangen nicht zuletzt die in der Stadt anwesenden <orgName
                                ref="org000531"
                                    >eidgenössischen</orgName> Vermittler auf die Ausarbeitung einer neuen Regimentsordnung (<bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 2, S. 449</bibl>). In der Folge wurden je zwei Abgeordnete aus
<orgName
                                ref="org004959"
                                    >Konstaffel und Zünften</orgName> zu einer beratenden Kommission eingesetzt. Die Namen der Mitglieder dieser
Kommission finden sich in einer (unvollständigen) Liste in den Ratsmanualen (<bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4545124"
                                    >StAZH B II 15, S. 130</ref></bibl>). Der neue Geschworene Brief wurde
am 25. Mai in der <placeName
                                ref="loc010451">Wasserkirche</placeName> durch die <orgName
                                ref="org001187">Bürgergemeinde</orgName> in
Anwesenheit der <orgName
                                ref="org000531"
                                >eidgenössischen</orgName> Vermittler bestätigt, wobei bis zuletzt um die Verteilung der Ratssitze
zwischen <orgName
                                ref="org004959"
                                    >Konstaffel und Zünften</orgName> gerungen wurde (<bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 2, S. 365</bibl>). Die Beschwörung im <placeName
                                ref="loc007562"
                                >Grossmünster</placeName> erfolgte am 28.
Mai, bevor ein Gastmahl auf dem <placeName
                                ref="loc010549"
                            >Lindenhof</placeName> den vorangegangenen Konflikt symbolisch beendete.</p>
                        <p>Die vorliegende Urkunde ist eine zeitgenössische Abschrift der nicht erhaltenen Originalurkunde, die im sogenannten Stadtzürcherischen
Bericht über den Waldmannhandel beschrieben wird – vielleicht handelt es sich um die am selben Ort erwähnte <quote><orig>copy</orig></quote>
(<bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 2, S. 450</bibl>). Zudem hat sich ein Entwurf erhalten,
der Notizen zu den vorangehenden Beratungen enthält (<bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=735508"
                                    >StAZH A
43.1.2, Nr. 1</ref></bibl>). Im Anschluss an die vorliegende Aufzeichnung wurden zeitnah verschiedene zentrale Eide und Satzungen notiert
(vgl. exemplarisch den Eid der <orgName
                                ref="org001187">Bürgergemeinde</orgName>, <bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_029"
                                    >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 29</ref></bibl>). Somit fand im Jahr 1489 über die Neuredaktion des Geschworenen Briefs hinaus eine Sammlung und
Verschriftlichung des geltenden Stadtrechts statt (<bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                >Weibel 1988</ref>, S.
129-130</bibl>). Zeitgleich mit der Bestätigung der neuen Regimentsordnung wurde die Erneuerung der Zunftbriefe beschlossen (<bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3731625"
                                    >StAZH A 43.1.2, Nr. 2, S. 26</ref></bibl>). Dies erfolgte im Dezember
des darauffolgenden Jahres, wobei erstmals auch die <orgName
                                ref="org004958"
                                >Konstaffel</orgName> eine Bestätigung ihrer Rechte erhielt, die
derjenigen der <orgName
                                ref="org005085">Zünfte</orgName> entsprach (<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049"
                                    >SSRQ ZH NF I/1/3,
Nr. 49</ref></bibl>).</p>
                        <p>Bereits 1492 nahmen <orgName ref="org004016"
                                >Kleiner</orgName> und <orgName ref="org004906"
                                >Grosser Rat</orgName> erneute Beratungen zur
Revision einzelner Satzungen vor (<bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4545120"
                                    >StAZH B II 22, S.
8</ref></bibl>; <bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4545122"
                                    >StAZH B II 22, S. 109</ref></bibl>) und im
Herbst 1497 wurde die Ausarbeitung des Fünften Geschworenen Briefs in Angriff genommen. Die in der vorliegenden Aufzeichnung enthaltenen
späteren Anmerkungen und Korrekturen dokumentieren diesen Prozess und stammen von der Hand des Stadtschreibers <persName
                                ref="per014210">Ludwig Ammann</persName>.</p>
                        <p>Zu Entstehung und Inhalt des Vierten Geschworenen Briefs vgl. <bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Brühlmeier/Frei
2005</ref>, Bd. 1, S. 98-105</bibl>; <bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                >Illi 2003</ref>, S. 47-50</bibl>; <bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                    >Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, S. CLXXXV-CLXXXVII</bibl>; allgemein zum Regiment der Stadt
<placeName
                                ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref
                                    target="/startseite/literaturverzeichnis"
                                >Weibel 1996</ref>, S. 16-23</bibl>;
für den Fünften Geschworenen Brief vgl. <bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058"
                                    >SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref></bibl>. </p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
