<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_026</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1173266">StAZH A 42.2.1, Nr. 9</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend den Aufwand an Hochzeiten, Wahlen von Amtspersonen, Taufen, Neujahr, Fasnacht sowie bei weiblicher Kleidung</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich treffen Bestimmungen hinsichtlich der bei Hochzeiten und Brautläufen zulässigen Gästezahl, des Werts dabei vergebener Geschenke sowie bezüglich der Gastmähler auf den Trinkstuben (1). Weiter beschränken sie die Gastmähler, die anlässlich der Wahl von Amtspersonen wie Bürgermeistern, Zunftmeistern oder Ratsherren ausgegeben werden, auf jeweils ein Mahl zur ersten Wahl in ein Amt. Gastmähler zur Geburt eines Kindes sind nur beim ersten ehelichen Kind zulässig (2). Geregelt werden die Taufgeschenke und Neujahrsgaben der Paten sowie die Gastmähler der Kindbetterin. Ausnahmen gelten hier für Mütter, die der Konstaffel angehören (3). Beschränkungen unterliegen ferner die Neujahrsmähler auf den Trinkstuben sowie die als Stubenhitzen bezeichneten Geldgeschenke (mit Sonderbestimmungen für die Konstaffel, die Gesellschaft zum Schneggen und die Schützen) sowie die Neujahrsgeschenke an Stubenknechte sowie die Stadtknechte und Pfeifer (4). Ausgenommen von diesen Bestimmungen sind geistliche Personen innerhalb und ausserhalb der Stadt sowie Adlige mit Sitz ausserhalb der Stadt (5). Verboten sind künftig zur Fasnacht und zu anderen Zeiten die als Schlegel bezeichneten Gastmähler der Frauen auf den Trinkstuben (6). Der Aufwand bei Frauenkleidern und Schmuck wird eingeschränkt, ausgenommen davon bleiben die Mitglieder der Konstaffel und der Gesellschaft zum Schneggen. Gürtel mit Beschlägen bleiben Bürgerinnen, deren Ehemann ein Vermögen von 1000 Gulden oder mehr hat, vorbehalten. Ausnahmen gelten zudem für die Prostituierten der beiden Bordelle im Kratz und Auf dem Graben (7). Separate Bestimmungen werden für das Zürcher Herrschaftsgebiet ausserhalb der Stadt erlassen, wobei hier zusätzlich das Abhalten von Wettschiessen, Kegelturnieren und weiteren Veranstaltungen eingeschränkt wird (8). Es ist weder Bürgermeistern, Ratsherren noch Zunftmeistern erlaubt, gegen das vorliegende Mandat zu sprechen oder zu dessen Abschaffung zu raten (9). Alle Bestimmungen gelten jeweils bei Androhung einer Busse von zwei Mark Silber bei Zuwiderhandlung.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (2 Einzelblätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent><condition>Restauriert</condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1488-11-18"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, Nr. 214</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 750, Nr. 12</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003793">Adel</term><term ref="key004062">Braut/Bräutigam</term><term ref="key001092">Brauchtum</term><term ref="key000133">Bürgermeister</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000867">Fasnacht</term><term ref="key003006">Feste</term><term ref="key003401">Geschenke</term><term ref="key005364">Geselligkeit</term><term ref="key000869">Hochzeit</term><term ref="key000789">Kirchweih</term><term ref="key000213">Kleidung</term><term ref="key005392">Luxus</term><term ref="key000491">Mandat</term><term ref="key005421">Prostitution</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term><term ref="key003408">Taufe</term><term ref="key003022">Textilien</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_42_2_1__Nr__9__S__1_.tif"/>
<p>
<lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister und raͧt der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, thuͦnd kund offenlich hiemit, das wir durch
<lb/>unser gemeinen stat und aller burgern nutzes und fromen willen, och zuͦ vermidung merklichs
<lb/>costens und unmessikeit, so dem gemeinen man zuͦ groser beschwaͤrung dienet, dis nachgeschriben
<lb/>ordnungen und satzungen, die vor ziten von unsern altfordern och angesehen und gehalten
<lb/>worden sind, ernu̍wert, gesetzt und geordnot haben, nun fu̍rerhin staͤt und unverbrochen zuͦhalten.<note>Die Bestimmungen des vorliegenden Mandats stiessen bei der Bevölkerung des <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Herrschaftsgebiets auf Widerspruch und wurden im Zug des Waldmannhandels durch die <orgName ref="org000531">eidgenössischen</orgName> Vermittler am 9. Mai 1489 formell wieder aufgehoben (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138610">Forrer, Waldmannsche Spruchbriefe</ref>, S. 17</bibl>).</note>
</p>
<seg n="1"><p>
<lb/>Und am ersten von der brutloͤifen oder hochtziten wegen haben wir gesetzt, das ein jeglicher
<lb/>burger oder inwoner <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> hinfu̍r nit me dann uff <date dur="P1Y">einen tag</date> und zuͦ <num value="1">einem</num> mal hochzit
<lb/>haben sol und zuͦ dem selben mal mag er laden, ist er ein gsell zem <placeName ref="loc010447">Ru̍den</placeName>, die frowen, so uff die
<lb/><orgName ref="org004958">gselschaft zem Ru̍den</orgName><note>Zur <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> und ihrem Gesellschaftshaus zum <placeName ref="loc010447">Rüden</placeName> vgl. die Zunfturkunde des Jahres 1490 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 49</ref></bibl>).</note> gehoͤren, ist er aber von zu̍nften, so mag er laden die frowen, so och in die
<lb/>zunft gehoͤren, darinn er ist, und sunst niemans noch niendert anderschwa usgenomen sin.
<lb/>Und der brut gesipten fru̍nde, die mag er och laden, ob er wil, und welicher me oder daru̍ber luͤde oder
<lb/>ob jemans ungeladen dahin kaͤme, deren jedas sol unser gemeiner stat zuͦ buͦs geben <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure>.
</p>
<p>
<lb/>Der selben frowen und gesten, so also zuͦ dem hochtzit geladen werden, sol niemans me gaben dann
<lb/>ein gaͤb. Namlich die nechsten fru̍nde nit u̍ber <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldin</measure> und sunst die u̍brigen nit u̍ber <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nf
<lb/>schilling</measure>. Doch sind in soͤlichem vatter und muͦter usgesetzt und fry gelasen, nach irem gefallen und
<lb/>guͦtem willen zuͦ gaͧben. Und sol och sunst niemans keiner brut me geben, weder do sy gemehelt wirt
<lb/>noch zuͦ dem brutlof, noch by der morgengab.<note>Zur Morgengabe vgl. die erbrechtlichen Bestimmungen der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_133">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 133</ref></bibl>).</note> Es sol och sunst weder brutgom noch brut, noch
<lb/>entwederthalb dhein frund dem andern nichtz gaben noch kramen, in keinen weg. Und wer
<lb/>daru̍ber taͤty, der ist unser gemeinen stat <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure> verfallen.
</p>
<p>
<lb/>Furer haben wir gesetzt und geordnot, das man von deshin keinem brutkom anderschwa sin schencke
<lb/>zuͦ der hochtzit haben sol, dann uff der stuben, dahin er gehoͤrt, es sye in der <orgName ref="org004958">gselschaft zem Ru̍den</orgName>
<lb/>oder den zu̍nften. Und sol och zuͦ soͤlicher schencke niemans komen noch gon, dann die, so zuͦ der
<lb/>selben stuben von recht gehoͤren und dahin dienen, usgenomen des brutgoms und der brut
<lb/>gesipten fru̍nde. Wer dawider taͤte, gipt zuͦ buͦs <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure>.
</p>
<p>
<lb/>Es sol och sunst weder brutgoͧm noch brut niemans an solicher schencke essen geben noch daselbs
<lb/>hin oder andre end kein essen beschicken, dann allein dem bru̍tgom fu̍r sich selbs, sunder sol
<lb/>jederman sin essen fu̍r sich selbs haben, usgenomen ob des bru̍tgoms oder brut gesipten fru̍nde,
<lb/>die frombd und usserthalb unser stat, har in zuͦ iren eren und soͤlicher schencke komen weren,
<lb/>denen moͤgen sy essen schicken, ungevarlich. Wer darwider taͤte, gipt zuͦ buͦss <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure>.<note>Bestimmungen zur Anzahl zugelassener Hochzeitsgäste sowie hinsichtlich des Werts der zu diesem Anlass gemachten Geschenke finden sich bereits im Richtebrief sowie in den Stadtbüchern (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138647">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, <ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_122">S. 122-123</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1/1, S. 64-65, Nr. 159-160</bibl>). In der Frühen Neuzeit waren Hochzeiten und die damit verbundenen Gastmähler und Tanzveranstaltungen Gegenstand verschiedener gedruckter Mandate, vgl. dazu exemplarisch <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_008">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 8</ref></bibl>.</note>
</p></seg>
<seg n="2"><p>
<lb/>Und als bishar ander schenckinen och gehalten sind, es sige einem burgermeister, raͧtsherren,
<lb/>zunftmeistern oder andern zuͦ iren aͤmptern, daran sy erwellet, oder so einem kind worden sind,
<lb/>und damit mercklicher cost gehalten worden ist, haben wir gesetzt und geordnot, das man hinfu̍r
<lb/>einem burgermeister nit me dann, so er des ersten mals an soͤlich ampt erkoren wirt, ein schencke
<lb/>halten sol. Und zuͦ derselben schencke moͤgen von der <orgName ref="org004959">Constafel und allen zu̍nfften</orgName> geistlich und
<lb/>weltlich komen und gon, die da wellen. Aber ratzherren, zunftmeistern oder andern zuͦ iren eren
<lb/>und aͤmptern, daran sy erwellet, welicherley die sind, sol man och nit me dann <num value="1">ein</num> mal, des ersten,
<lb/>so sy erkoren werden, schencke halten. Desglichen einem zuͦ sinem ersten kinde, so im wirdet in
<lb/>der e, und nit witer und an keinem andern end, dann uff der stuben, dahin er gehoͤrt, es sye in der
<lb/><orgName ref="org004958">geselschaft zem Ru̍den</orgName> oder den zu̍nften und sol och zuͦ soͤlicher schencke niemans komen noch
<lb/>gon, dann die, so zuͦ soͤlicher stuben von recht gehoͤren und dahin dienen, usgenomen des, dem die
<lb/>schencky gehalten wirt gesipten fru̍nde und eines kinds goͤtte. Wer dawider taͤte gipt zuͦ buͦs
<lb/><measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure>.
</p></seg>
<pb n="2" facs="StAZH_A_42_2_1__Nr__9__S__2_.tif"/>
<p>
<seg n="3"><lb/>Fu̍rer haben wir gesetzt und geordnet, das an einer kindstouffe weder der goͤtte noch die gotten keinem
<lb/>kind me inbinden noch geben sol, dann <measure type="currency" unit="ß" quantity="5" origin="ZH">fu̍nf schilling Zu̍richer pfennig</measure> oder des wert, ungevarlich.
<lb/>Dagegen fu̍rer kein kindbetterin kein kuͤchlaten oder soͤliche ladung nit me halten, och den frowen,
<lb/>so an die toͧffe komen, weder essen noch drincken geben, dann den schlechten erwin und sollen suss
<lb/>weder goͤtty noch gotten kein kuͤchlaten geben, doch harinn vorbehalten den frowen, so uff die
<lb/><orgName ref="org004958">geselschaft zem Ru̍den</orgName> von recht gehoͤren, so deren eine ein kindbettery ist, das die ein kuͤchlaten
<lb/>oder ladung zuͦ <num value="1">einem</num> mal und nit me haben mag. Doch das die frowen, so an solich kuͤchlaten
<lb/>geladen werden und dahin komen, der kindbetterin gantz nichtzit geben noch schencken.
<lb/>Desglich sol weder goͤtty noch gotten dem kind nit me zem guͦten jar geben dann <num value="1">ein</num>
<lb/>kaͤs fu̍r <measure type="currency" unit="ß" quantity="8">acht schilling</measure> ungevarlich. Wer daru̍ber taͤte, der gipt <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure> zuͦ buͦss.</seg>
</p>
<seg n="4"><p>
<lb/>Und als bishar zuͦ des <date when="--01-01">ingenden jars tag</date> mercklicher cost gehalten ist mit stubenhitz und
<lb/>guͦten jaren, das zuͦ groser beschwaͤrung der gantzen <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> dienet, soͤlichs zuͦverkomen haben
<lb/>wir geordnot und gesetzt, das hinfu̍r niemans, der unser stat burger und inwoner ist, kein
<lb/>stuben hitz noch guͦt jar geben sol, dann uff siner stuben, es sye in der <orgName ref="org004958">gselschafft zem Ru̍den</orgName>
<lb/>oder den zu̍nften, dahin er dienet und von recht gehoͤret. Darinn ist vorbehalten den <orgName ref="org004940">schiltern
<lb/>zem Schneggen</orgName><note>Zur <orgName ref="org004940">Gesellschaft zum Schneggen</orgName> und ihrem Gesellschaftshaus vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3674576">StAZH A 73.2.2, Nr. 1</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001262642803977">Usteri 1969</ref></bibl>.</note> iren su̍nen und bruͤdern, das die ir guͦt jar und stubenhitz dahin geben moͤgen,
<lb/>wie von altem harkomen ist. Och harinn usgenomen die schu̍tzen, die sich des gebruchen, und
<lb/>erber burger su̍ne, die ir vaͤtter stuben noch nit ernu̍wert und ander stuben angenomen
<lb/>haben, das die och ir stubenhitz und guͦt jaͧr uff der schu̍tzen stuben geben und daselbs essen
<lb/>und sin moͤgen, wie von altemhar. Und als von loblicher guͦter gewonheit bishar uff die
<lb/>selben zit alweg unser burgermeister einer uff den <placeName ref="loc010447">Ru̍den</placeName>, der ander uff den <placeName ref="loc010448">Schneggen</placeName>
<lb/>gangen ist, daby lasen wir es noch beliben und soͤllen och die schilter, so von recht uff den
<lb/><placeName ref="loc010448">Schneggen</placeName> gehoͤren und die man zuͦ froͤid und <date type="floating holiday">fasnacht</date> dahin beruͤft oder komen lat, als
<lb/>dann by einem burgermeister daselbs essen, allein usgenomen die zunftmeister. Ob dheiner
<lb/>ein schilter da were, das der nit destminder uff sin stuben gon und essen mag, da er meister ist.
<lb/>Wer hiewider taͤte, der gipt <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure> zuͦ buͦs.
</p>
<p>
<lb/>Und in sunders, das niemans dheinem stuben knecht nit me dann <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling</measure> und siner
<lb/>frowen nit me dan <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling</measure> und der selben diensten, der sye vil oder wenig, nit me
<lb/>dann <measure type="currency" unit="d" quantity="4">vier pfennig</measure> als dann zuͦ guͦtem jar geben und suss iren kinden noch niemans
<lb/>andern gar nichtzit geben noch schencken sol.
</p>
<p>
<lb/>Hierinn sind die statknecht und pfiffer vorbehalten, das man denen ir guͦt jar geben mag,
<lb/>als von altemhar komen ist. Wer hiewider taͤte, der gipt zuͦ buͦs <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure>.
</p></seg>
<p>
<seg n="5"><lb/>Doch sind in allen disen dingen usgesetzt und vorbehalten geistlich personen inn und uswendig
<lb/>unser stat, darzuͦ herren und edel und der glich personen usserthalb unser stat gesessen, das
<lb/>die all in disen stattuten, satzungen und ordnungen nit begriffen noch gebunden sin soͤllen.</seg>
</p>
<p>
<seg n="6"><lb/>Fu̍rer haben wir geordnot, das zuͦ <date type="floating holiday">fasnacht</date> oder andern ziten fu̍rerhin die frowen zem <placeName ref="loc010447">Ru̍den</placeName>,
<lb/>zem <placeName ref="loc010448">Schneggen</placeName> noch in andern zu̍nften oder stuben kein gastung oder gemeine ladung under
<lb/>inen, das man ein schlegel nempt, haben noch bruhen, sunder allein uff ir stuben, so man sy
<lb/>dahin beruft zuͦsamen komen soͤllen, jeder man uff sin selbs kosten, doch ist jedem ein zimliche
<lb/>gastung siner fru̍nden oder guͦt goͤnner nit verbotten. Wer hiewider taͤte, der gibt zuͦ buͦs
<lb/><measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure>.</seg>
</p>
<div><ab type="dorsal" place="below"><lb/>Mandat wegen haltung der hochzeithen, schenki, mähleren, ein bindeten
<lb/>bey den kindt tauffenen, einziehung der stuben hizen, wie vill man einem
<lb/>stuben knecht <abbr>etc</abbr> zum guth jahr geben solle, desgleichen den stattknechten und
<lb/>pfeifferen, daß mann den frauwen an der fasnacht keine schlegel mähler
<lb/>mehr geben solle.</ab></div>
<pb n="3" facs="StAZH_A_42_2_1__Nr__9__S__3_.tif"/>
<seg n="7"><p>
<lb/>Und als dann mercklich unordnung in unser stat under dem gemeinen man angefangen
<lb/>und fu̍rgenomen ist, der kostlichen kleider<note>Eine erste ausführliche Kleiderordnung liegt aus der Mitte des 14. Jahrhunderts vor (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 1/1, S. 185-187, Nr. 372</bibl>). Seit den 1470er Jahren wurden mehrere Vorschriften erlassen, die sich in erster Linie gegen zu kurze Kleider richteten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1172970">StAZH A 42.2.1, Nr. 17</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1172971">StAZH A 42.2.1, Nr. 18</ref></bibl>). Ab dem zweiten Jahrzehnt des 16. Jahrhunderts lag ein besonderes Augenmerk der Obrigkeit auf dem Verbot der geschlitzten Hosen, das verschiedentlich erneuert wurde (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_110">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 110</ref></bibl>). Zu den frühneuzeitlichen gedruckten Kleidermandaten, die sich durch eine zunehmende Ausführlichkeit und ständische Differenzierung auszeichnen, vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_030">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 30</ref></bibl>. Für eine Übersicht über die Zürcher Kleidermandate vgl.
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139352">Schott-Volm, Repertorium</ref>, S. 1057</bibl>.</note> halb, so frowen und tochtern an machen und tragen,
<lb/>das zuͦ mercklicher beschwaͤrung und schaden einer <orgName ref="org001187">gemeind</orgName> dienet, soͤlichs abzuͦstellen
<lb/>und in ein zimlich mas zuͦbringen, haben wir angesehen und geordnet, das hinfu̍r dhein
<lb/>frow noch tochter in unser stat dhein silberin oder vergu̍lt haften, ringlin oder gespeng,
<lb/>och dhein sidin gebraͧw oder belege an iren roͤcken, schu̍ben, halsmaͤnteln oder andrer
<lb/>kleidung in keinen weg tragen sol, usgenomen deren frowen und tochtern, so von recht uff die
<lb/><orgName ref="org004958">geselschaften zem Ru̍den</orgName> oder zem <orgName ref="org004940">Schneggen</orgName> gehoͤren. Och das sus kein frow von der <orgName ref="org001187">gemeind</orgName>
<lb/>keinen beschlagnen gu̍rtel machen noch tragen sol, doch in dem stu̍ck vorbehalten, das
<lb/>ein buͤrgers efrow, der <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">tusent guldin</measure> wert guͦtz oder daruber hat, einen beschlagnen
<lb/>gu̍rtel haben und tragen mag, der ungevarlich <measure type="currency" unit="fl" quantity="12">zwoͤlff guldin</measure> wert sye und nit daru̍ber,
<lb/>och nit me dann <num value="1">einen</num>. Darzuͦ moͤgen die selben frowen sydin gebraͧw und beleginen in
<lb/>bescheidenheit ungevarlich an iren kleidern tragen, doch an haͤftlin oder gespenng, wie
<lb/>obstat. Und weliche dawider taͤte oder tru̍gen, das dann soͤlich gu̍rtel unser gemeinen
<lb/>stat verfallen sin und zuͦ deren handen genomen werden soͤllen. Och weliche frow soͤlich
<lb/>gu̍rteln <add place="left margin" hand="other hand" type="sign">jetz vor diser unsrer <lb/>ordnung machen <lb/>laͧsen oder sich hete <lb/>dz durch die soͤlich <lb/>guͤrteln</add>, der sy vil oder wenig, verkoͤffen oder irem eman geben und lasen sol, die zuͦverkoͧfen
<lb/>und zuͦ iren gewer<subst><add place="inline">b</add><del rend="overwritten">k</del></subst>en und noturfft zuͦbruhen. Und welich die daru̍ber behielte oder irem
<lb/>man vor hette, das soͤlich gu̍rtel och gemeiner stat verfallen sin und zuͦ der handen genomen
<lb/>werden soͤllen. Aber der haͤftlinen, ringlinen und siden halb als obstat, weliche hinfu̍r
<lb/>dawider truͤge oder taͤte, die sol, so dick es beschicht, gemeiner stat <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silber</measure>, on gnad,
<lb/>zuͦ buͦs geben.
</p>
<p>
<lb/>Doch sind in solichen stuck vorbehalten und fry gelaͧssen die ofnen, varenden frowen, so
<lb/>in beiden hu̍sern im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> und <damage agent="restoration" quantity="2" unit="cm"><supplied resp="msr"><placeName ref="loc010369">Auff dem Graben</placeName></supplied></damage><note>Der aufgrund der schadhaften Stelle und der Restauration durch Papieranfaserung unleserliche Text wurde auf der Basis der Abschrift in <bibl>ZBZ Ms L 3, fol. 17r</bibl> sowie der Edition von
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, S. 314</bibl> ergänzt.</note> offenlich sind, und kein ander.<note>Zum Bordell im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_097">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 97</ref></bibl>; zum Bordell <placeName ref="loc010369">Auf dem Graben</placeName>
 vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137902">KdS ZH NA III.II</ref>, S. 460</bibl>. Allgemein zur Prostitution vgl. die Ordnung des Frauenwirts
 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_167">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 167</ref></bibl>).</note>
</p></seg>
<seg n="8"><p>
<lb/>Demnach haben wir gesetzt und geordnot, damit in unsern graͤfschaften, herschaften und
<lb/>gebieten och ein zimlich wesen gehalten und unmeͣssiger kost abgestelt werde, das es der
<lb/>hochtziten und schenckinen halb gehalten werden sol, als hernach stat. Namlich, das ein
<lb/>bru̍tgoͧm zuͦ sinem brutloͧf oder hochtzit nieman laden sol noch mag, dann die, so in sinem
<lb/>kilspel gesessen sind und das och fu̍rer dheiner der unsern an dhein schencke gon noch komen
<lb/>sol, dann die also in sinem kilspel gehalten wirt. Und in sunders, das niemans dhein nach<lb break="no"/>schencke
halten noch machen und soͤllen och sus die unsern, in wendig unser stat gesessen
<lb/>sind, an dhein schencke, so uswendig gehalten wirt, noch die, so usswendig gesessen sind,
<lb/>an dhein schencke in unser stat noch anderschwahin komen, dann wie vorstat. Harinn
<lb/>sind vorbehalten und fry gelasen des brutgoms und der brut gesipten frunde und
<lb/>welicher sust dawider taͤte, der sol unser gemeinen stat <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure> zuͦ buͦs geben.
</p>
<p>
<lb/>Desglich sol ein jeder soͤlich hochzit oder brutlof nit me dann uff <date dur="P1D">einen tag</date> zuͦ <num value="1">einem</num>
<lb/>mal haben, och die personen, so geladen werden, nit me dann <num value="1">ein</num> gab geben, namlich ein
<lb/>gesipter fru̍nde nitt u̍ber <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldin</measure>, oder des weͣrt, und ein andrer nit u̍ber <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fu̍nf
<pb n="4" facs="StAZH_A_42_2_1__Nr__9__S__4_.tif
"/>
<lb/>schilling</measure>, oder des wert, ungevarlich. Doch sind harinn die rechten vatter und muter fry
<lb/>gelasen nach irem willen zuͦgaben, wie dann in unser stat och zuͦ halten angesehen
<lb/>ist und sol och sus niemans keiner brut me gaben, weder so sy gemaͤhelt wirt noch
<lb/>zuͦ dem brutlof noch by der morgengab. Es sol och sus weder bru̍tgom noch brut entwederthalb
<lb/>dhein fru̍nd dem andern nichtz gaben noch kraͧmen, in keinen weg. Wer dawider taͤte, der ist
<lb/>gemeiner stat <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure> verfallen.
</p>
<p>
<lb/>Sodann haben wir angesehen und gesetzt, das fu̍rerhin in unsern landen, herschaften
<lb/>und gebieten niemans, weder edel noch unedel, dhein gemein schiessen beruͤffen noch halten,
<lb/>och sus kein aventu̍r, es sye zuͦ kegeln oder in ander weg usgeben, noch sus kein versamnung
<lb/>oder gemeine ladung beruͤffen noch tuͦn sol, usgenomen an rechten, ofnen kilwinen, da sy
<lb/>von altemhar gewesen sind. Da mag man hingon, als von altem harkomen ist. Wer
<lb/>dawider taͤte, der sol <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure> zuͦ buͦs geben.
</p></seg>
<p>
<seg n="9"><lb/>Und damit dis unser loblich ordnungen und satzungen, so dem gemeinen nutz zuͦ guͦt
<lb/>angesehen sind, uff recht und erberlich gehalten werden, so haben wir uns einheillencklich
<lb/>erkent, das hinfu̍r dhein burgermeister, raͧtsherr oder zunftmeister anbringen, raͧtten, stu̍r
<lb/>oder hilf geben sol, dis ordnungen abzuͦtuͦn oder zuͦverletzen. Und welicher dawider riete,
<lb/>handlote oder taͤte, der sol gemeiner stat <measure type="currency" unit="M" quantity="2" commodity="silver">zwo march silbers</measure>, on gnad, verfallen sin.</seg>
<seg>Dis
<lb/>ist beschehen und beschlosen uff <origDate when="1488-11-18">zinstag nach sant <persName ref="per003385">Otmars</persName> tag anno <abbr>etc</abbr> lxxxviij</origDate>.</seg>
</p>
<div><ab type="dorsal" place="below"><origDate when="1488">1488</origDate></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="below"><lb/>Mandat wider die kostlichkeit der kleideren, hochzeitsordnung und abstellung <lb/>der schießeten, <origDate>1<subst><del>5</del><add place="overwritten">4</add></subst>88</origDate>.</ab></div>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
