<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_186</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920071">StAZH B III 6, fol. 235r-236r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Besoldung des Bürgermeisters und der Räte</head><msContents><summary>Bürgermeister sowie Kleiner und Grosser Rat ordnen an, dass künftig die Mitglieder von Kleinem und Grossem Rat eine Entlohnung erhalten, um zu verhindern, dass die Räte wegen ihres Diensts an der Stadt in Armut fallen oder sich in der Hoffnung auf besseren Verdienst andere Ämter suchen, auch damit die Ratssitzungen umso besser besucht und die Geschäfte von Einheimischen und Fremden umgehend erledigt werden. Alter und neuer Bürgermeister erhalten jeden Tag 5 Schillinge als Lohn, dazu den jährlichen Anteil am Sihlholz, wie sie ihn bisher bereits genommen haben. Für Abwesenheit in den Räten soll ihnen nichts abgezogen werden. Die Mitglieder des Kleinen und Grossen Rats sowie die Zunftmeister erhalten für jede Ratssitzung fünf Schilling sowie jährlich 100 Stück aus dem Sihlholz. Letzteres gilt nicht für diejenigen, die ein zusätzliches Amt innehaben, für das sie bereits Sihlholz erhalten. Wer eine Landvogtei oder ein anderes Amt ausserhalb der Stadt ergreift, ist im letzten Jahr seiner dortigen Tätigkeit wieder zum Bezug von Sihlholz berechtigt. Den Gegenwert des an die Mitglieder der Räte ausgegebenen Sihlholzes hat der Obmann der aufgehobenen Klöster an das Sihlamt auszubezahlen.  Anmerkung von späterer Hand: Bürgermeister Johannes Haab und beide Räte beschliessen, dass wer krank und im Rat abwesend ist, keinen Anspruch auf das Sitzungsgeld hat. Anmerkung von späterer Hand: Bürgermeister Johannes Haab und beide Räte beschliessen, dass dem Ratsknecht für das Austeilen des Sitzungsgelds die gleiche Entlohnung zukommen soll wie den Ratsmitgliedern.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag (Nachtrag)</filiation><filiation type="original"><origDate from="1545-12-31" to="1549-08-05"/></filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1550-01-01" to="1560-12-31">Datierung des Originals aufgrund des Inhalts; Datierung der Abschrift aufgrund der Schreiberhand</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000364">Rat</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="235r"/>
<head type="title"><lb/>Erkanntnus und ordnung, wie die herren <lb/><orgName ref="org002406">burgermeister, ouch klein und groß räth</orgName> besöl<lb break="no"/>dot werden und wie man die, so spat uff die ge<lb break="no"/>lüten ratstag kommend oder gar ußblibend, <lb/>halten sölle. Angangen uff <origDate when="1546-04-25">osteren anno <abbr>etc</abbr>
<lb/>1546</origDate></head>
<head type="subtitle"><lb/>Ratzbelonung</head>
<p>
<seg>
<lb/>Als man ougenschinlich befunden, das menger biderman, so inn die
<lb/><orgName ref="org004016">reth</orgName> erwelt, sinem befolchnem ampt vorab umb der eer gottes willenn,
<lb/>demnach gemeynem nutz, zu wolfart und guͦtem, getrüwlich und vlißig
<lb/>wartet, vor unnd nach <time when="12:00:00">mitag</time> gespanen stat, und aber derßelb on alle
<lb/>hoffnung einicher ämptern, nebent anderen, so des genieß, das sin versitzen,
<lb/>ouch von gwün und gwerb komen, unnd dann er oder sine kind inn
<lb/>armut fallen unnd manglen müßent, zuͦdem ettlich gantz unwillig
<lb/>erfunden, vergebens alda zusitzen, deßhalb sy ußer vogtygen unnd
<lb/>ampter angenomen, dardurch inn den <date dur="R/P1D">teglichen</date>
<orgName ref="org004016">rëthen</orgName> groß ënnder<lb break="no"/>ungen
worden.</seg>
<seg>Söllich unnd ander schaden und gepresten zufürkomen,
<lb/>habennt unnser herren <orgName ref="org002406">burgermeister, cleyn und groß reth der
<lb/>statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, diewyl die statt unnd ämpter inn vergangnen jaren
<lb/>dermaß erlidiget unnd gelößt, ouch an erkoufften zins unnd zehënden
<lb/>sich erbeßert unnd allenthalben die uncosten und mißbrüch abgestelt,
<lb/>das den <orgName ref="org004016">rëthen</orgName> mit eyner gepürlichen belonung wol zuͦhilf zuͦkomen,
<lb/>ouch die billigkeit das erliden mag und gegen aller erbarkeit wol zuͦ<lb break="no"/>verantwurten
ist, mit guͦtem rath unnd vlißiger vorbetrachtung
<lb/>geordnet unnd angesëhen, die <orgName ref="org001217">cleinen unnd grossen reth</orgName> inn
<lb/>zimligkeit zuͦbelonen, damit die dest baß gewarten mögint, ouch
<lb/>irer müg, arbeit und versumnus ergetzt, die <orgName ref="org004016">reth</orgName> dest getruwlicher
<lb/>besëßen, frömbd und heimbsch zum fürderlichisten gefertiget werdint
<lb/>und menger sin hoffnung, dier er uff die ämpter oder anderschwo
<lb/>setzen möchte, fällen und sich der <orgName ref="org004016">rats</orgName> belonung güttenklich vernügen
<lb/>laße.</seg>
</p><pb n="235v"/>
<p>
<seg><lb/>Erstlich diewyl die hern burgermeister vil costens unnd uberfals irer
<lb/>ampteren halb tragen unnd für und für richen und armen gespannen
<lb/>stan und warten müßen, so sölle hinfüro eynem jeden burgermeister,
<lb/>das ist dem nüwen unnd alten, <date dur="R/P1D">all tag</date>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure> zuͦ besoldung, darzu <date dur="R/P1Y">jer<lb break="no"/>lich</date>
das silholtz,<note>Zum <orgName ref="org004999">Sihlwaldamt</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151168">Hüssy 1946a</ref>, S. 23-25</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138321">Frey 1911</ref>, S. 28-32</bibl>.</note> inn der zal, wie sy das bißhar genomen, gevolgen und
<lb/>gegeben, ouch inen irs abweßens halb nützit abgezogen werden.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Demnach den <orgName ref="org004016">rethenn</orgName> unnd <orgName ref="org005086">zunfftmeistern</orgName> einem jeden, wenn
<lb/>man eynen gelüthen <orgName ref="org004016">rats</orgName> tag hat, deßelben tags ouch <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure> ußrichten
<lb/>unnd bezalen. Glicher gstalt söllent die <orgName ref="org004906">großen reth, die burger</orgName>, uff 
<lb/>die tag, so man sy berüfft, belont unnd gehalten, zudem <date dur="R/P1Y">jer<lb break="no"/>lich</date>
einem jeden, des <orgName ref="org004016">cleynen</orgName> und des <orgName ref="org004906">großen rats</orgName>, er hab ein 
<lb/>ampt oder nit, <num value="100">einhundert</num> silholtz gevolgen. Die aber von iren 
<lb/>ämpteren silholtz zuͦvor haben, das die sich deßelben vernügen 
<lb/>laßen unnd inen wither dheins werden.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Wellicher aber uff ein ampt oder vogti ußerthalb der statt zücht,
<lb/>eb inn das silholtz ergrift, sölle dem deßelben unnd die nachvolg<lb break="no"/>enden
jar, alle diewyl er ußerthalb sitzt, dhein holtz ald besold<lb break="no"/>ung
alhie werden, aber im letsten <date dur="P1Y">jar</date> des abzugs soll dero
<lb/>dheinem das silholtz abgeschlagen sin. Was ouch das silholtz
<lb/>den <orgName ref="org002406">burgermeistern, rethen und burgern</orgName> am gelt gepürt, deßelb soll man
<lb/>uss des gmeynen <orgName ref="org004977">obmans ampt</orgName> dem silherren <date dur="R/P1Y">jerlich</date> erlegen und bezalen.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Als ein frag von dero miner herren wëgen gehalten ist, die je zu zyten
<lb/>kranck sind unnd den <orgName ref="org004016">rath</orgName> nit besitzen, ob inen underzwüschent die
<lb/><measure type="currency" unit="bz" quantity="2">zwen batzen</measure> nit nüdtdesterminder zuͦ jedem rats tag gefollgen söllint,
<lb/>und aber die ordnung deßhalb gemachet, <add type="sign" place="above">sich</add> nit so wit, sonder allem da<lb break="no"/>hin
erstreckt, wenn eyner den <orgName ref="org004016">rath</orgName> besitze, das er dann dise belonung
<lb/>zuͦ ergetzligkeit darvon haben solle. So ist also inn bedenckung
<pb n="236r"/>
<lb/>des erkhennt, das es hierby belibe unnd endheinem nützit werden, er
<lb/>sige dann (wie es anfengklich angesehen ist) im <orgName ref="org004016">rath</orgName> zuͦgegen.</seg>
<seg>Actum
<lb/><origDate when="1549-08-05">mentags, des v tag augstens 1549</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her <!-- Johannes --><persName ref="per001933">Hab</persName> und <orgName ref="org004016">beyd reth</orgName>.</seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Dyewyl ein obrister knecht mit dem ußteylen des ratsgelts vil müg
<lb/>unnd arbeit hat, so ist im uff die gelüthen rats tag, so er zuͦgegen, das
<lb/>rats gelt geordnet, wie eynem der <orgName ref="org004016">rethen</orgName>.</seg>
<seg>Actum <origDate when="1549-06-24">mitwuchen nach <persName ref="per000049">Johanis
<lb/>Baptiste</persName> anno <abbr>etc</abbr> xlviiij<hi rend="sup">o</hi></origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> burgermeister <!-- Johannes --><persName ref="per001933">Hab</persName>, <orgName ref="org001217">reth und burger</orgName>.</seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Eine erste Fassung dieser Ordnung ist im Kontext von Kommissionsberatungen und an den <orgName ref="org004016">Rat</orgName> gerichteten Ratschlägen überliefert (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529723">StAZH B II 1080, Teil II, fol. 74r-75r</ref></bibl>). Wohl im Verlauf der 1550er Jahre übertrug sie ein Schreiber zusammen mit zwei Nachträgen in das Satzungsbuch von 1516-1518 sowie in das sogenannte Quodlibet, wobei letzterer Eintrag das Datum der Verabschiedung der Ordnung enthält (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1927306">StAZH B III 7, fol. 1r-2r</ref></bibl>).</p>
<p>Die Einführung der Besoldung von <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Räten</orgName> verweist auf ein verändertes, stärker auf die hauptamtliche Teilnahme an den Regierungsaufgaben ausgerichtetes Selbstverständnis der Mitglieder der städtischen Obrigkeit. Dennoch war sie zum Zeitpunkt ihrer Einführung umstritten. Dies geht aus den Beratungen hervor, die im Kontext einer mit dieser Frage betrauten Ratskommission geführt wurden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529815">StAZH B II 1080, Teil II, fol. 219r-220v</ref></bibl>). Auch Antistes <persName ref="per012634">Heinrich Bullinger</persName> schaltete sich in die Debatte ein: Er befürwortete grundsätzlich die Einführung der Ratsbesoldung, warnte jedoch nachdrücklich davor, diese durch säkularisierte Kirchengüter zu finanzieren, da dadurch der Eindruck entstehen könne, die Obrigkeit nutze die Reformation zur eigenen Bereicherung (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529802">StAZH A 104, Nr. 6</ref></bibl>). Die Verabschiedung der Ordnung erfolgte am 31. Dezember 1545, sie trat an Ostern des darauffolgenden Jahres in Kraft (für die abschliessenden Beratungen vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529719">StAZH B II 60, S. 4-5</ref></bibl>). Wie aus der Ordnung hervorgeht, wurden die Bedenken <persName ref="per012634">Bullingers</persName> nicht berücksichtigt, da für die Ratsbesoldung Mittel aus dem <orgName ref="org004977">Obmannamt</orgName> der Klosterämter bereitgestellt wurden. Gleichzeitig erfolgte die Einsetzung einer Kommission für die Ausarbeitung einer Ämterreform (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4529817">StAZH B II 1080, Teil II, fol. 222r</ref></bibl>). Aus ihrer Arbeit entstanden eine Ordnung für Einsetzung und Besoldung der städtischen Amtleute sowie Bestimmungen hinsichtlich der Entlohnung derjenigen Ratsmitglieder, die verspätet zu den Sitzungen eintrafen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1920072">StAZH B III 6, fol. 237r-v</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1920074">StAZH B III 6, fol. 238r-v</ref></bibl>). </p>
<p>Zur Einführung der Ratsbesoldung und der Stellungnahme <persName ref="per012634">Bullingers</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144842">Stucki 1996</ref>, S. 242</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 161-168</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
