<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 3: Stadt und
  Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_172</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914358">StAZH B III 4, fol. 45r-47r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Besetzung der städtischen Ämter sowie der Landvogteien und der Obervogteien</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich verfügen, dass die städtischen Ämter jeweils auf Weihnachten, die Landvogteien hingegen auf den 24. Juni besetzt werden sollen. Für die Wahl der Landvögte von Kyburg, Eglisau, Grüningen, Greifensee, Andelfingen, Regensberg, im Freiamt, Knonau und Maschwanden, Laufen, Wädenswil, Hegi, Steinegg, Sax, Weinfelden und Pfyn sowie für die Klosteramtleute werden folgende Bedingungen erlassen: Wählbar sind Mitglieder des Grossen und des Kleinen Rates. Gewählte Landvögte haben während der Amtsdauer ihre Mitgliedschaft im Kleinen Rat aufzugeben, sie bleiben jedoch Mitglieder des Grossen Rates. Landvögte werden für die Dauer von drei Jahren gewählt, ihre Amtszeit kann danach jährlich verlängert werden, jedoch jeweils erst nach erfolgter Prüfung der Jahresrechnung. Jeder Landvogt hat gegenüber dem Kleinen Rat zwei Bürgen zu stellen. Als Vögte der gemeinen Herrschaften sowie für die Hauptmannschaft von St. Gallen sind nur Mitglieder des Kleinen Rates zugelassen, dasselbe gilt für die Obervogteien und die inneren Vogteien. Städtische Amtleute haben die Ordnungen ihres jeweiligen Amtes zu beschwören.  In einem Nachtrag wird vermerkt: Die Amtszeit der Landvögte und Klosteramtleute wird auf höchstens sechs Jahre beschränkt. Nach Ablauf der sechsjährigen Amtszeit gilt für den Amtsinhaber ein Stillstand von drei Jahren, bis er sich wieder auf eine neue Stelle bewerben kann. Diese Bestimmungen gelten nicht für die Säckelmeister, Baumeister, Spitalmeister, den Obmann der Klosterämter sowie der Siechenhäuser St. Jakob an der Sihl und an der Spanweid sowie die Vögte in den gemeinen Herrschaften.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Werner Beyel, Stadtschreiber von Zürich (Grundtext)</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="20.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1539-01-01" to="1543-02-03"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000499">Bürgschaft</term><term ref="key000664">Gemeine Herrschaften</term><term ref="key003866">Landesherrschaft</term><term ref="key000204">Verwaltung</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="45r" facs="StAZH_B_III_4__fol__45_r_.tif"/>
<head>
<lb/>
<hi rend="underline">Wie man der statt aͤmpter zuͦ <date when="--12-25">wien<lb break="no"/>eͣchten</date>, deßglych die vogtygen und aͤmpt<lb break="no"/>er zuͦ <date type="holiday" when="--06-24">sanct <persName ref="per000049">Johans</persName> tag im summer</date>
<date dur="R/P1Y">jar<lb break="no"/>lich</date> soll verlychen</hi>
</head>
<p>
<lb/>
<seg><hi rend="underline">Wir, der</hi>
<orgName role="issuer" ref="org002406"><hi rend="underline">burgermeyster,</hi> rath unnd der groß rath</orgName>, <lb/>ordnent,
setzent unnd wöllent, das allweg zuͦ <date when="--12-25">wie<lb break="no"/>nächten</date> der statt <add place="right margin" type="sign" hand="hand16c">ouch gestifft <lb/>und clöster</add>
aͤmpter, so man alßdann bißhar <lb/>hat besetzt, söllint besetzt werden mit lüthen, so dar<lb break="no"/>zuͦ togennlich unnd unnser statt nutz unnd fuͦg sind, <lb/>deßglych allweg zuͦ <date type="holiday" when="--06-24">sanct <hi rend="underline"><persName ref="per000049">Johanns</persName> tag im summ<lb break="no"/>er</hi></date> all vogtyen unnd die aͤmpter, so man alßdann <lb/>bißhar ouch
besetzt hat, die statt har verlychen, be<lb break="no"/>setzen unnd enndtsetzen, wie unns bedungkt unnser <lb/>statt unnd dem lannd am nutzlichesten, erlichesten <lb/>unnd loblichisten sin.
Unnd doch mit der lütter<lb break="no"/>ung, als hernach volgt: </seg>
<seg>Namlich, so söllent <lb/>unnser vogtygen zuͦ <hi rend="underline"><placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, <placeName ref="loc009832">Eglisow</placeName>, <placeName ref="loc000362">Gruͤn<lb break="no"/>ingen</placeName>,
  <placeName ref="loc000348">Gryffennsee</placeName>, <placeName ref="loc008749">Andelfingen</placeName>, <placeName ref="loc007729">Regenspërg</placeName> unnd <lb/>inn dem <placeName ref="loc010516">Frygen Ampt</placeName>, zuͦ
  <placeName ref="loc000468">Knonow</placeName>, <placeName ref="loc010531">Masch<lb break="no"/>wanden</placeName></hi>
<add place="right margin" type="sign" hand="other hand" scribe="2"><placeName ref="loc009839">Louffen</placeName> und <lb/><placeName ref="loc009862">Wedischwyl</placeName>, <placeName ref="loc009836">Hegi</placeName>, <lb/><del>und</del>
<add place="right margin" hand="other hand" scribe="3"><lb/><placeName ref="loc007328">Steinegg</placeName>, <lb/><placeName ref="loc000278">Sax</placeName>, <lb/><placeName ref="loc009864">Wynfelden</placeName> und
<placeName ref="loc009843">Pfyn</placeName></add>
<lb/>sambt der ge<lb break="no"/>stifft und clöster</add> besetzt werden mit lüthen, die da sind von <lb/>den nüwen unnd alten <orgName ref="org004016">räthen</orgName> oder den burgern, <lb/>dem
 <orgName ref="org004906">grossen rath</orgName>. Unnd wöllichem deß nüwen <lb/>regierenden unnd geschwornnen <orgName ref="org004016">raths</orgName> ein vogtyg <lb/>wirt gelichen, der soll nit mee deß nüwen
 <orgName ref="org004016">raths</orgName>
<lb/>wesen, sonnder ein annderer unverzogenlich an <lb/>sin statt genommen werden. Doch soll er der <lb/>burgern plyben an eins abgenden statt, umb das <lb/>der regierend
 <orgName ref="org004016">rath</orgName> sin zyl uß destbas möge by<lb break="no"/>einander sin.</seg>
<seg>Unnd söllent die vögt bemelter <lb/>vogtygen <choice><sic>daußen</sic><corr>draußen</corr></choice> uff den vogtygen iren sitz haben <pb n="45v" facs="StAZH_B_III_4__fol__45_v_.tif"/>
<lb/>unnd daselbst hußhalten unnd zuͦ keynen anndren <lb/>sachen geschiben unnd gebrucht werden, umb das die <lb/>vogtygen destbas versëchen unnd inen gewartet <lb/>werd.</seg>
<seg>Unnd soll allwëg zuͦ <date dur="P3Y">drygen jarenn</date>
<lb/>derselben ußern vögten jar uß sin unnd eyner ur<lb break="no"/>loub haben unnd söllent in die unnsern inn söl<lb break="no"/>licher vogtyg, da er dann vogt wirt oder ist gewësen, <lb/>so
er uff ald ab zücht, mit siner hab ferttigen. Doch <lb/>damit inn söllichen vogtygen unnser statt nutz <lb/>destbas gefürdert unnd die unnsern vor cost verhuͤt <lb/>werdint, mag nütdestmynder
ein yeder abgänder <lb/>vogt, so wir nach ußgang der <date dur="P3Y">drygen jaren</date> die vog<lb break="no"/>tygen wider lyhent, nebent anndren darumb wider <lb/>bitten. Hat er unns dann
vornacher uff söllicher <lb/>vogtyg gedienet, das unns bedungkt, er syge gmeyn<lb break="no"/>er unnser statt nutzlich, mögent wir in wider <lb/>nemmen, unnd so das <date dur="P1Y">jar</date>
harumb kumpt, soll <lb/>man ein frag umb in haben. Unnd so er aber <lb/>wirt genommen, soll man dannenthyn <date dur="R/P1Y">jërlich</date>
<lb/>allwëg, wenn es zur waal kompt, umb in ein <lb/>frag haben, doch söllent die rechnungen <lb/>eynes yeden vogts vorhyn gelësen werden.</seg>
<seg>Und <lb/>was vogtygen wir mit anndren <orgName ref="org000531">eydtgnoßen</orgName>
<lb/>habent zuͦbesetzen, deßglich die houptmanschafft <lb/>zuͦ <placeName ref="loc000082">Sanct Gallen</placeName>, die söllent wir besetzen uß unserm <lb/><orgName ref="org004016">kleynen rath</orgName>, es syge uß dem
nüwen oder alten.</seg>
<lb/>
<seg>Unnd wöllicher also von unns uff die obbemeltten <lb/>unnser ußern vogtygen anfangs wirt genommen <lb/>unnd erwelt, der soll nit uffziechen, er habe <lb/>dann unns darumb trostung geben
mit <num value="2">zweyen</num>
<lb/>ingesëßnen burgern unnd dieselben tröster <lb/>für unnsern <orgName ref="org004016">kleynen rath</orgName> stellen, ob sy söllicher <lb/>trostung gnuͦg bedungk, unnd unnserm <orgName ref="org004016">kleynen
 <lb/>rath</orgName> versprëchind, tröster zesind, umb alles das,<gap reason="irrelevant"/><note>An dieser Stelle folgt auf einem nachträglich eingefügten Blatt ein Zusatz die Amtszeiten der
 Landvögte und Klosteramtleute betreffend.</note>
<pb n="46r" facs="StAZH_B_III_4__fol__46_r_.tif"/>
<lb/>so sich synthalb von söllicher vogtyg wegen uffloufft, <lb/>ouch den gewonlichen eyd schweeren unnd wel<lb break="no"/>licher eynest vertröst unnd schweert, der bedarff es <lb/>nit mee
thuͦn, diewyl er uff söllicher vogtyg plypt <lb/>unnd wir im die laßent, es were dann, das ein <lb/>tröster mit tod abgieng oder darzuͦ sunst unnütz <lb/>wurde, da soll er an deßelben statt
 unverzogenn<lb break="no"/>lich eynen anndren inn obgeschribner gstalt für <lb/>unnser <orgName ref="org004016">räth</orgName> stellen unnd geben by synem eyd unnd <lb/>darzuͦ, wenn ein vogt den eyd der
vogtyg halb will <lb/>thuͦn, soll er schweeren vor den <orgName ref="org004016">räthen</orgName>.</seg>
<seg>Wel<lb break="no"/>liche ouch zuͦ der statt amptlüth genommen werdent, <lb/>die söllent von söllicher aͤmptern wegen schweeren <lb/>unnd darzuͦ die ordnungen halten, wie das von <lb/>yedem
innsonderheyt gesetzt ist. Was ouch söllicher <lb/>aͤmpter nüwen oder alten <orgName ref="org004016">räthen</orgName> bevolchen wirt, <lb/>darumb söllent sy schweeren als annder, die deß <lb/>nit sind.</seg>
<seg>Aber die vogtygen, die wir besetzent <lb/>unnd bißhar besetzt habent mit vögten inn der <lb/>statt, die mit irem sitz deßhalb nit muͤßent hyn<lb break="no"/>uß ziechen, söllent unnd
wellend wir besetzen <lb/><date dur="R/P1Y">jërlich</date> alleyn mit unnsern nüwen oder alten <orgName ref="org004016">räthen</orgName>
<lb/>unnd keynem deß <orgName ref="org004906">großen raths</orgName>. Unnd doch also, <lb/>wellicher derselben, es syge deß <orgName ref="org004134">rychs</orgName> oder annderer <lb/>vogtygen eine <date dur="R/P1Y">eyns
 jars</date> hat gehept, das im deß <lb/><date dur="R/P1Y">anndren jars</date> keyne soll gelichen werden, aber an <lb/>dem <date dur="R/P1Y">dritten jar</date> mag er es wol wieder wesen, ob
wir <lb/>im eine lihent.</seg>
</p>
<pb n="46v" facs="StAZH_B_III_4__fol__46_v_.tif"/>
<lb/>
<seg>Unnd alß aber vorhin geordnet gwësen, das die ußern <lb/>vögt allwëg zuͦ <date dur="P3Y">drygen jaren</date> urloub haben, doch <lb/>nütdestmynder nach verschynung söllicher zyt <lb/>wol
nëbend andern umb die vogtye widerumb bitten <lb/>möchten, daruß gefolget, das nit alleyn dieselben <lb/>ußeren vögte, sunder ouch der stifften unnd clöstern <lb/>schaffnere unnd amptlüth inn
unnd ußerthalb <lb/>unser statt, die uns zuͦverwalten zuͦstaand, ettwa <lb/>vil unnd lannge jar uff den vogtygen unnd aͤmptern <lb/>beliben, das aber by anndern burgeren vil unwillens
<lb/>bracht, das sy irer lieben vordern, ouch ir selbs ge<lb break="no"/>trüwer diensten unnd das sy wol an der statt gefaren <lb/>nit genyeßen mögen, sunder annderen, so villicht <lb/>mynders
verdiensts gewësen, mit ungedult zuͦluͦgen <lb/>muͤßen unnd dardurch zedienen unwillig worden.</seg>
<lb/>
<seg>Deßhalb unnd umb mynder uffsatzes, ouch meerer <lb/>burgerlicher eynigkeyt, ruͦwen unnd gemeynes wol<lb break="no"/>stands willen der statt unnd deß gemeynen lanndts, <lb/>damit die, so an
der statt wol faarend, ouch destbas <lb/>geeret unnd dest lustiger werdint, dem gemeynen nutz <lb/>zedienen, so haben wir unns mit guͦter vorbetrachtung <lb/>unnd wüßentlichem rath endtschloßen
und erkenth, <lb/>setzend, ordnent und wellend, das man <hi rend="underline">zuͦ allen <date dur="R/P6Y">sëchs <lb/>jaren</date></hi> söllich unser vogtygen, stifft unnd closter <lb/>aͤmpter
zuͦ statt und lannd, keynes ußgenommen, <lb/>dann alleyn der cloͤstern obmanns ampt, alle ënnderen <lb/>und mit andern vögten, schaffnern und amptlüthen <lb/>versëchen, doch sölle <date dur="R/P1Y">alle jar</date>, nach dem der voͤgten und <lb/>schaffneren rëchnungen verlësen werdent, umb <lb/>yeden vogt und amptmann ein frag gehalten werden. <lb/>Hat sich einer dann inn
siner verwaltung und rech<lb break="no"/>nung (daran wir kommen mögent) getragen und er <lb/>uns widerumb bittet unnd guͦt dungkt, so mögend <pb n="47r" facs="StAZH_B_III_4__fol__47_r_.tif"/>
<lb/>wir in wol widerumb nemmen. Doch soll keyner <lb/><hi rend="underline">lennger dann <date dur="P6Y">sëchs jar</date></hi> uff eyner vogtyge ald <lb/>uff einem ampt belyben noch gehalten
werden. <lb/>Man soll in ouch im sechßten unnd letsten <lb/>jar nit wytter bitten laßen noch keyn frag <lb/>umb in haben, sunder angends ein anndern nemmen, <lb/>der unns bedungkt unnser statt
unnd dem ampt <lb/>nutzlich unnd eerlich sin, aller dingen unver<lb break="no"/>hyndert.</seg>
<seg>
<add place="left margin" hand="hand17c"><lb/>Den <date when="1641-06-16">16. junii anno 1641</date>
<lb/>ist diser stillstand uff <lb/><date dur="P4Y">vier jar</date>gesetzt <lb/>worden.</add>
<add place="below" hand="other hand">
<seg>Unnd wellicher also abgaat, der soll inn <lb/>den nächsten <date dur="P3Y">drü jaren</date> zuͦ keynem annderen <lb/>ampt oder vogtye genommen noch erkosen werden, <lb/>umb das anndere
 ouch destbas lernen und brucht <lb/>werden mögind. Wann aber die <date dur="P3Y">drü jar</date>
<lb/>verschynen sind, so mag man in dann wol wi<lb break="no"/>derumb an soͤllich vogtyen, die unnd andere aͤmpter <lb/>nemmen unnd bruchen. Doch hierinn vorbe<lb break="no"/>haltten unnser
 statt segkel- und buwmeyster, <add place="right margin">hußschryber</add>
<lb/>unnd andere derglychen aͤmpter, die wir vor<lb break="no"/>naher unnd von altem haͤr von unnsers <orgName ref="org004016">rats</orgName>
<lb/>wegen zelyhen im bruch gehept hand, deß<lb break="no"/>glychen <add place="left margin">das spitalmeister <lb/>ambt, zuͦ dem der <lb/>clösteren obman <lb/>ambt</add>, die beyde hüser zuͦ
  <orgName ref="org005000">Sanct Jacob an der <lb/>Sil</orgName> und an der <orgName ref="org004913">Spanweyd</orgName>, ouch die gemeynen <lb/>vogtyen, so wir mit unnseren <orgName ref="org000531">eydtgnoßen</orgName> zuͦ<lb break="no"/>besetzen hand. Die alle wellent wir besorgen <lb/>und verlyhen, nachdemm unns yeder zyt fuͦgklich <lb/>unnd unnser statt nutz und eer sin bedungkt <lb/>unnd darinn unnser hand offen
 han.</seg>
<seg>Erlüt<lb break="no"/>tert <date when="1543-02-03">sampßtags vor der herren vaßnacht 1543</date>, <lb/><choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herr <persName ref="per012669">Diethelm
  Royst</persName>, <orgName ref="org002406">burgermeister, raͤth <lb/>unnd burger</orgName>.</seg>
</add>
</seg>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung basiert auf einer Ordnung aus dem ersten Viertel des 16. Jahrhunderts (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_102">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 102</ref></bibl>). Die wichtigste Erweiterung gegenüber der älteren Fassung findet sich auf dem nachträglich eingefügten Blatt 46 und besteht in der Begrenzung der Amtsdauer der
Landvögte und Klosteramtleute auf sechs Jahre. Die Einführung solcher Amtszeitbegrenzungen war während des 16. Jahrhunderts längere Zeit umstritten gewesen. Wie in der Ordnung selbst
ausgeführt, lag jedoch die Begrenzung im Interesse eines Ausgleichs unter den Angehörigen der städtischen Elite, die hinsichtlich des Zugangs zu den oftmals lukrativen Ämtern der
Landschaftsverwaltung miteinander in Konkurrenz standen. Um diese zu entschärfen, wurde neben der Amtszeitbegrenzung zusätzlich ein dreijähriger Stillstand eingeführt, der 1641 um ein weiteres
Jahr verlängert wurde.</p>
<p>Zu den verschiedenen Regelungen betreffend die Wahl und Amtsdauer der Landvögte vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114745">Dütsch 1994</ref>, S. 20-31</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
