<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_016</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3617368">StAZH B VI 294 a, fol. 11r-v</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich für die Bestellung von Räten aus Konstaffel und Zünften</head><msContents><summary>Jede Zunft soll zwei Zunftmeister und einen Ratsherrn in den Kleinen Rat abordnen. Sofern es einer Zunft an wählbaren Mitgliedern mangelt, steht es in der Kompetenz von Zunftmeistern sowie Kleinem und Grossem Rat, geeignete Männer zu ernennen, welche die entsprechende Zunft im Kleinen Rat vertreten sollen. Hinsichtlich der Konstaffel wird beschlossen, dass sie künftig nur noch die zwei oder drei Bürgermeister sowie jährlich sechs Ratsherren im Kleinen Rat und 18 Mitglieder im Grossen Rat stellen soll. Sofern die Konstaffel nicht genügend Räte stellen kann, soll man für sie Ratsherren aus den Zünften ernennen. Weitere sechs Ratsherren ernennt man in jeder Hälfte des Kleinen Rats frei aus Zünften und Konstaffel. Die Reduktion der Ratsherren der Konstaffel wird dahingehend umgesetzt, dass ihre Mitglieder bis zu ihrem Tod im Amt verbleiben und dann durch Zunftmitglieder ersetzt werden. Die Einhaltung dieser Ordnung wurde durch einen Eid beschworen. Künftig sollen sie der Oberstzunftmeister jährlich sowie die neuen Zunftmeister anlässlich ihrer Amtseinsetzung beschwören. Die Zunftmeister haben die Ordnung zu verteidigen und einander dabei zu schützen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Hans Waldmann</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1483-01-01" to="1486-12-31">Datierung aufgrund des Inhalts</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 161</bibl><bibl>Gagliardi, Waldmann, Bd. 1, Nr. 215</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000364">Rat</term><term ref="key000555">Wahlen</term><term>Zünfte</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="11r" facs="StAZH_B_VI_294_a__fol__11_r_.tif"/>
<head><lb/>Hie vachet ann, wz ein obrister meister und ein nu̍wenn 
<lb/>zunfftmeister zuͦ ewigenn zitten und <date dur="R/P1Y">aͤlly jar</date> schweren 
<lb/>sol, dz nu̍wlich angesechen ist</head>
<p>
<lb/>Item deß erstan setzenn und ordnenn wir, dz jecklichy
<lb/>zunnfft <num value="2">zwenn</num> zunfft meister und <num value="1">ein</num> ratz gesellenn habenn
<lb/>soͤllenn, die inn uinssrenn <orgName ref="org004016">raͧtt</orgName> gan soͤllenn. Und wo ein zunfft
<lb/>ze schwach wer, so moͤgend sich min herenn, die <orgName ref="org005086">meister</orgName>, <orgName ref="org001217">klein
<lb/>und groß raͤtt</orgName>, under redenn und ein naͤmenn, inn weller
<lb/>zunfft sy bedunkt, der nu̍tzest und der best ze sin, und
<lb/>denn selbenn, so genommen wird, heissenn inn die zunfft diennen,
<lb/>die denn mangel ann lu̍tten hett.
</p>
<p>
<lb/>Item und sol dz der taffenlann<!-- msr: tafelen, hier wahrscheinlich im Sinne von Mitgliederrrodel, vgl. Idiotikon XII, Sp. 504 --> nach gan untz ann die
<lb/>ledstan zunnft, bis jecklich zunfft versechenn wird, wie
<lb/>ob statt.
</p>
<p>
<lb/>Item die <orgName ref="org004958">Constaffel</orgName> setzend und ordnend wir, dz sy fu̍rbasser<lb break="no"/>hin
<num value="3">iij</num> burgermeister<note>Diese Bestimmung ist dahingehend zu verstehen, dass die Bürgermeister von Amtes wegen der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> angehören sollten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000036932">Illi 2003</ref>, S. 48</bibl>).</note>
<add type="sign" place="left margin" rend="other ink">oder <num value="2">zwen</num></add> und <num value="6">vj</num> ratz gesellenn han soͤllend
<lb/>und nu̍t mer und <num value="18">xviij</num> man inn die <orgName ref="org004906">burger</orgName>, und <sic>ib</sic> sy
<lb/>mangel ann lu̍ttenn hettind, dz sy ir zall nu̍t han
<lb/>moͤchttend, so sol mann innen ein gebenn und so vil
<lb/>und sy bedoͤrffend und usrenn <orgName ref="org005085">zu̍nffttenn</orgName> nemann, untz
<lb/>ir <del>zunfft arfu̍lt werd</del> zall arfu̍lt wirt, wie ob statt.
</p>
<p>
<lb/>Item die u̍brigenn, derenn noch <num value="6">sechs</num> sind, so inn uinsrenn
<lb/><orgName ref="org004959">raͧtt</orgName> gand, die sol mann naͤmann inn allenn <orgName ref="org005085">zu̍nfftenn</orgName>,
<lb/>wo uins alwegenn bedunckt, der nu̍tzest und der best
<lb/>ze sin, dar mit die <num value="24">xxiiij</num> raͤtt arfu̍lt werdint.
</p>
<p>
<lb/>Item und soͤnd also die <orgName ref="org004016">raͤtt</orgName> laͧssenn ab sterbenn und fur
<lb/>und fu̍rrer inn die sach gann, dar mit die artickel
<lb/>verstreckt werdend, wie vor statt.
</p><pb n="11v" facs="StAZH_B_VI_294_a__fol__11_v_.tif
"/>
<p>
<lb/>Item dis alles hand wir geschworenn, ewicklich
<lb/>ze haltenn und niemerg mer dar wider ze redenn
<lb/>noch ze thuͦnn noch schaffenn gethann werdenn, und
<lb/>zuͦ dem ein obrister meister <date dur="R/P1Y">aͤlly jar</date> schweren und
<lb/>ein nu̍wenn zunfftmeister, dar mit es by dennen
<lb/>dingenn belibenn moͤg, wie ob statt.
</p>
<p>
<lb/>Item so soͤllennd gemein zunfft meister fu̍rbasser<lb break="no"/>hin
ein andrenn by disser ordnung schu̍tzen, schyrmen
<lb/>und hant habenn zuͦ ewigen zittenn. Und wer hier<lb break="no"/>umb,
wie vor statt, gefechet oder gehasset wurd,
<lb/>so mit dissenn dingen umb gangenn wer, zuͦ im
<lb/>setzenn, wz inn uinsser vermugennd wer, dar mit
<lb/>uinsser gewalt destor bas zuͦ ewigen zitten gehaltten
<lb/>moͤg werdenn.
</p>
<p><add place="below">
<lb/>Item, als vor geschribenn <add place="above">staͧtt</add>, umb <num value="3">iij</num> oder <num value="2">ij</num> burgermeister,
<lb/>die so zittenn genommen werdend, wie die inn <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName>
<lb/>diennenn soͤllend, dar by laͧssend wirs belibenn,
<lb/>usgenomen, d<subst><del rend="overwritten">e</del><add place="inline">z</add></subst> wir mit denn <orgName ref="org004906">burgerenn</orgName>, wie von
<lb/>alter har komenn ist und der geschworenn brieff
<lb/>dz wist, <sic>nemem</sic> soͤllend, es sy von <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> oder
<lb/>von <orgName ref="org005085">zu̍nffttenn</orgName>, wer uinß bedunckt der nu̍tzest und
<lb/>der best zuͦ sin.</add></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die Datierung der vorliegenden, von Bürgermeister <persName ref="per000814">Hans Waldmann</persName> in das Zunftmeisterbuch eingetragenen Ordnung ergibt sich aus dem Umstand, dass der Text von jeweils drei Inhabern des Bürgermeisteramts spricht. Dies trifft auf die Jahre zwischen 1483 und 1486 zu, als zwischenzeitlich an Stelle des üblichen einjährigen Turnus von zwei Bürgermeistern ein anderthalbjähriger von dreien getreten war (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, S. 317, Anm. 1</bibl>). Die in der Ordnung festgelegte Reduktion der Ratssitze der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> modifizierte zwar die Bestimmungen des Dritten Geschworenen Briefs, widerspiegelte jedoch im Grundsatz den im 15. Jahrhundert sich vollziehenden Trend einer Schwächung der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> zu Gunsten der <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName>. Nach <persName ref="per000814">Waldmanns</persName> Hinrichtung wurden der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> zwar wieder etwas mehr Sitze im <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> eingeräumt (jährlich zwölf), was jedoch keine grundlegende Änderung der Kräfteverhältnisse bedeutete (vgl. dazu den Vierten und Fünften Geschworenen Brief,
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_027">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 27</ref></bibl>;
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_058">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 58</ref></bibl>).</p>
<p>In der Anklageschrift gegen <persName ref="per000814">Hans Waldmann</persName> wurden ihm der Erlass der vorliegenden Ordnung als Verstoss gegen den Geschworenen Brief und das Anbringen von Einträgen im Zunftmeisterbuch als eigenmächtiges Handeln zur Last gelegt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 2, Nr. 261, S. 35</bibl>).</p>
<p>Zum vorliegenden Eintrag vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045674">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 100</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000036932">Illi 2003</ref>, S. 48</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
