<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_131_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4224763">StAZH B II 1080, Teil II, fol. 7r-8v</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich bezüglich Patronatsrechte und Jahrzeiten</head><msContents><summary>Inhaber von Patronatsrechten sind von alters her verpflichtet, den durch die Kirchhören entrichteten Zehnten zur Entlohnung der Pfarrer zu verwenden. Der Rat der Stadt Zürich hat die Inhaber von Patronatsrechten aus diesem Grund daran zu erinnern, dass die Pfarrer aus dem Zehnten und nicht aus dem Ertrag der gestifteten Jahrzeiten versorgt werden sollen, da diese für die Armenpflege bestimmt sind. Im Verweigerungsfall behält sich der Rat vor, selbst auf die Zehnteinnahmen zuzugreifen, um die Pfarrer zu entlohnen. Alle gestifteten Jahrzeiten sollen weiterhin ohne Unterbrechung ausbezahlt werden. Bezüglich der Jahrzeiten wird zudem das Folgende beschlossen: Es sollen Verordnete aus dem Kleinen und dem Grossen Rat ernannt und in alle Kirchhören auf dem Land entsandt werden, um sich gemeinsam mit den dortigen Pfarrern und Kirchenpflegern einen Überblick über die gestifteten Jahrzeiten zu verschaffen. Den Pfarrern gestiftete Jahrzeiten sollen der Kirchgemeinde zufallen, welche sie zusammen mit den weiteren Kirchengütern sorgfältig verwalten und daraus die Armen versorgen soll. Dem Obervogt ist jährlich Rechnung über die Verwaltung dieser Güter abzulegen. Diese Jahrzeiten können vorläufig für die Entlohnung der Pfarrer eingesetzt werden, sofern dies noch nicht aus den Zehnteinnahmen geschieht (1). Die Pfründen, die dem Patronatsrecht unterstehen, bleiben gemäss einem früheren Beschluss unverändert bestehen (2). Erträge aus Jahrzeiten zugunsten von Kaplänen sollen diesen bis zu deren Tod unverändert zukommen, danach wird je nach Umfang der Stiftung fallweise über deren Verwendung entschieden (3). Erträge aus Jahrzeiten zugunsten von Klöstern bleiben diesen bis zu deren Auflösung erhalten und sollen danach an die Kirchgemeinden fallen (4). Um Bettelei zu vermeiden, sollen die Pfarrer - je nach Arbeitsaufwand und anfallenden Kosten - angemessen entlohnt werden (5). Wo die Pfarrer bereits jetzt ausreichend versorgt sind, sind die Erträge aus Jahrzeiten für das Almosen zu verwenden (6). Sämtliche Jahrzeiten können gemäss den in der Stiftungsurkunde festgehaltenen Bedingungen abgelöst werden oder, wo keine Urkunde besteht, nach allgemeinem Recht die Zinsen und deren Ablösung betreffend (7). Diese Ordnung wird durch Bürgermeister Diethelm Röist sowie Kleinen und Grossen Rat der Stadt Zürich angenommen und bestätigt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="34.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1526-04-04"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 950</bibl><bibl>Bullinger, Reformationsgeschichte, Bd. 2, S. 290-292 (nach anderer Überlieferung)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key000150">Jahrzeit</term><term ref="key000032">Patronat</term><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key000192">Stiftung</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="7r" facs="StAZH_B_II_1080__Teil_II__fol__7_r_.tif"/>
<head><app><lem><lb/>Anschlag von der jarzyten 
<lb/>und selbuͦchs waͤgen</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r"><lb/>Ordnung und mandat, so unnser herrenn <lb/><orgName ref="org002406">burgermeister, clein unnd gros reͣtt der statt <lb/><placeName ref="loc000065">Z̈ürich</placeName></orgName> von wegenn der jarzitenn habennt <lb/>lassenn ußgan</rdg><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13"><lb/>Ordnung und ansechen, so der jar zitten <lb/>halb inn statt unnd land ußgangen ist <abbr>etc</abbr></rdg></app></head>
<p><seg><lb/><app><lem>So</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">Als</rdg></app> sich (ouch uß baͤpstlichen rechten) erfu̍ndt, das die patro<lb break="no"/>nen
oder lehenherren, die den <del>zaͤhend</del> grossen zaͤhenden in 
<lb/>den kilchhoͤrinen inneͣmend, den pfarrer daselbst zimlicher maß 
<lb/>uß den zeͣhenden schuldig sind <app><lem>zeerhalten</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r">zehalten</rdg></app>, <app><lem>ouch</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r">durch</rdg></app> soͤlichs 
<lb/>den hohen bischofen by verdamnuß empfolhen ist, das sy by 
<lb/>soͤlicher zymlikeit die pfarrer schirmind, ouch die aller eltisten
<lb/>jarzit nit <date dur="P300Y">dry hündert jar</date> alt sind, daruß man wol er<lb break="no"/>maͤssen 
mag, das die <del>h</del> lehenherren allweg den pfarreren
<lb/>fu̍rsehen hand.</seg>
<seg><app><lem>So geburt sich vor allen dingen, das ein er<lb break="no"/>samer
<orgName ref="org004016">raatt</orgName></lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">So <lb/>habennd unnser herrenn <orgName ref="org002406">buͤrgermeister, ratt unnd der groß ratt, <lb/>so man nemept die zweihundert der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, anngesechenn, das</rdg></app> allen lehenherren der pfarrkilchen <app><lem>verku̍nde</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">verkhundt werd</rdg></app>, 
<lb/>das sy den pfarreren, ee und sy die fru̍cht hinwaͤg fuͤrind, 
<lb/>ir competentz, das ist zymliche narung, <app><lem>gaͤbind</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r">habind</rdg></app>, und die 
<lb/>competentz nit uff die sümm der jarzyten rechnind, <app><lem>dann</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r">da</rdg></app>
<lb/>die byderben lu̍t ir gaaben nit der meynung gestifft habend,
<lb/>das sy den patronen, sunder den pfarreren erschu̍ßlich waͤ<lb break="no"/>rind,
da mit sy den armen hüßlu̍ten und <app><lem>elenden</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">allen <lb/>denen</rdg></app>
<app><lem>dester
 <lb/>baß handreychung thuͦn moͤchtind. Und habend</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 176r"/></app> denocht
<lb/>die patronen ire lehen uff soͤlich summen verlyhen, doran den
<lb/>gemeinden und den armen abgang beschaͤhen ist. Hierumb
<lb/>kan sich kein patron wyderen, ein zymliche narung dem 
<lb/>pfarrer zegeben, dann sy die ouch ggeben hand, ee und ye 
<lb/>kein jarzit gestifft ward.</seg></p>
<p><seg><lb/>Item das ouch <app><lem>in soͤlicher verku̍ndung</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13"/></app> den patronen ze<lb break="no"/>wu̍ssen 
gethan werde, das wo sy sich herinn nit 
<lb/>fuͦglich halten, wurde man zuͦ den fru̍chten griffen, 
<lb/>wo man deß glimpf und fuͦg haͤtte.</seg></p>
<p><seg><lb/>Dem nach angesaͤhen mangerley anfaͤchtung, die hin und 
<lb/>wyder in der welt sind, und das nieman waͤg 
<pb n="7v" facs="StAZH_B_II_1080__Teil_II__fol__7_v_.tif"/>
<lb/>suͦchen lerne zuͦ ungehorsamy, roub oder gwalt, 
<lb/>ouch das die <app><lem>gaaben</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">gebennd</rdg></app>, so fry hin waͤg ggeben sind, 
<lb/>mit <app><lem>keinem</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13"/></app> rechten moͤgend <app><lem/><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">komend</rdg></app> ruͤwiklich wyderumb
<lb/>hindersich langen, so ist unser <app><lem/><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">herren</rdg></app> ansaͤhen und gebott,
<lb/>das die jarzyt, die uff gericht sind nach gemeinem 
<lb/>bruch, fu̍r und fur, one allen hinderstall gegeben
<lb/>soͤllind werden, doch mit soͤllicher bescheyden<lb break="no"/>heit, 
als harnach folget:</seg></p>
<p><lb/>Zum ersten woͤllend <app><lem>wir</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">sy</rdg></app> ersame, bescheydne men<lb break="no"/>ner 
von <app><lem>unsrem</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">irem</rdg></app>
<orgName ref="org001217">raat und burgeren</orgName> hinuß zuͦ 
<lb/>allen kilchhoͤrynen uff dem land schiken und die
<lb/>selben lassen mit den pfarreren und kilchen pflaͤ<lb break="no"/>geren
oder anderen uß der kilchhoͤry verordneten 
<lb/>die jarzyt erfaren und besaͤhen und dem nach
<lb/>mit den genampten verordneten also sich verein<lb break="no"/>baren
und verabscheyden.</p>
<p><seg n="1"><lb/>Erstlich, wo jarzit sind, die von den byderben lu̍ten,
<lb/>den underthanen, eynem pfarrer gestifft sind, da sol<lb break="no"/>lend 
die selben kilchen pflaͤger soͤliche jarzit zuͦ der 
<lb/>kilchen henden nemmen unnd <date dur="P1Y">jaͤrlich</date> inziehen,
<lb/>doch gentzlich nit der meynung, die selben <app><lem>un<lb break="no"/>nu̍tzlich</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">gaͤnntzlich</rdg></app> 
ze verthuͦn oder undereinander ze teylen, 
<lb/>sunder das man die selben jarzit mit anderem kil<lb break="no"/>chen 
guͦt suber <app><lem>zesamen</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">zemachen</rdg></app> habe, das man iro in 
<lb/>soͤliche waͤg gebesseret werde, namlich das man 
<lb/>da mit den armen, so in der selben kilchhoͤre sind, 
<lb/>mit willen und raadt der kilchgenossen <del rend="strikethrough">jaͤrl</del> durchs
<lb/>jar hin weg helfe und dem nach gemeynen nu̍tzen.  
<lb/>Und darumb sollend gedachte kilchgnossen <date dur="P/R1Y">jaͤrlich</date>
<pb n="8r" facs="StAZH_B_II_1080__Teil_II__fol__8_r_.tif"/>
<lb/>einem obervogt rechnung geben. Diewil aber dem 
<lb/>pfarrer<del rend="strikethrough">n</del> noch nit vom lehenherren oder zehendherren 
<lb/>versaͤhung bschaͤhen ist, so sollend die kilchgnossen
<lb/>imm die jarzit u̍berantwurten, byß imm der jarziten 
<lb/>abgang ersetzt wu̍rt vom lehenherren oder von 
<lb/>daͤnen, die es billich thuͦn sollend.</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Zum andren, was <foreign xml:lang="la">ius patronatus</foreign> pfruͦnden
<lb/>sind, laßt man bliben, wie vormals <app><lem>bestimpt ist</lem><rdg wit="StAZH B III 4, fol. 177r">geordnot ist, das <lb/>die den stiffteren oder iren nachkommen widerumb <lb/>heymbfallen, doch vorbehalten, was biderblüth <lb/>sunst daran gestürt hetten, deßelbig, was sich <lb/>fyndt der kilchem gemeynem almuͦsen gefolgen <lb/>und belyben sölle, wie ouch vor von den jarzyten <lb/>geschriben ist.</rdg></app>.</seg></p>
<p><seg n="3"><lb/>Zum dritten, wo aber jarzit an die caplonien ge<lb break="no"/>stifft 
sind, die soͤllend fu̍r und fu̍r by der caplony 
<lb/>bliben und byß zuͦ abgang des besitzers von nie<lb break="no"/>man 
angefochten werden, so doch die unnoͤtigen pfaf<lb break="no"/>fen
verordnet ist, mit frid lassen absterben.<note>Eine entsprechende Bestimmung enthält beispielsweise die Reformation des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>).</note>
<lb/>So ouch die caplonyen unglichlich gestifft sind, 
<lb/>etlich vonn <del rend="strikethrough">edlen</del>
<app><lem/><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">allen</rdg></app> alten herren und edlen gantz und 
<lb/>gar, etlich meerers teyls, etlich aber von gemei<lb break="no"/>nen, 
byderben lu̍ten, etlich mit dem almuͦsen er<lb break="no"/>samlet.
Und wie die underscheiden sind, woͤl<lb break="no"/>lend 
wir, so es zuͦfal kumpt, allweg yederman 
<lb/>zimlich und gebu̍rlich <app><lem/><rdg wit="StAZH B III 4, fol. 177v">recht</rdg></app> lassen wyderfaren, nach 
<lb/>billikeit und gstalt der sachen.</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Zum fierden die jarzit, so stifften und kloͤster<del rend="strikethrough">ten</del> hab<lb break="no"/>end,
gott gaͤb, von <app><lem>waͤmm</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">wannen</rdg></app> sy gestifft sygind, sollend 
<lb/>inen ouch ggeben werden ir laͤben lang, sittenmal 
<lb/>sy doch in einen abgang gerichtet sind. Wo
<lb/>aber den selben ouch von dem gemeinen, armen
<lb/>man jarzit gestifft sind, da sollend die selben jarzit 
<lb/>nach dero abgang in die kilchhoͤri fallen, doch 
<lb/>mit bescheydenheit und erfarnu̍ß unser verordneten.</seg></p>
<pb n="8v" facs="StAZH_B_II_1080__Teil_II__fol__8_v_.tif
"/>
<p><seg n="5"><lb/>Zuͦm fu̍nfften sol man <app><lem>inseͣhen</lem><rdg>inn fallen</rdg></app>, das die pfar<lb break="no"/>rer
und lu̍tpriester allenthalb nit schnoͤde und
<lb/>ringe competentz oder narung habind, da mitt fu̍r
<lb/>und fu̍r wolgesittet und geleert lu̍t erzogen werdind,
<lb/>da mit ouch den pfaffen nit ursach gaͤben werde,
<lb/>den gyl und gutzel (wie vormols) wyder
<lb/>uff ze richten. Doch soll dise narung inen
<lb/>mit underscheid geschoͤpft werden, dann die 
<lb/>pfarren nit allenthalben glich sind, kostens und 
<lb/>arbeit halb.</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Zuͦm sechsten, wo aber dargegen die pfarrer
<lb/>rich competentzen hand uß den zehenden oder von
<lb/>den lehenherren, da sollend <app><lem>unsre</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">die</rdg></app> verordneten 
<lb/>allen flyß ankeeren, das die selben pfarrer die 
<lb/>jarzit guͤtlich an das almuͦsen der kilchhoͤry 
<lb/>wellind langen lossen.</seg></p>
<p><seg n="7"><lb/>Zum letsten, da mit mengklich saͤhe, das 
<lb/>wir nit eygnen, sunder gemeynen nutz suͦchend,
<lb/>so <app><lem/><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH A 43.2, Nr. 13; StAZH B III 4, fol. 178r">soͤllend oder</rdg></app> woͤllend <app><lem>wir</lem><rdg wit="StAZH A 43.2, Nr. 13">unser herren</rdg></app> die jarzit oder gotzgaben
<lb/>mengklichem vergoͤnnen nach der stifftung inn<lb break="no"/>halt abzeloͤsen.<note>Eine Ordnung, welche die Ablösung von kirchlichen Stiftungen regelte, wurde bereits im Jahr 1480 erlassen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_013">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 13</ref></bibl>).</note> Und wo nit brieff sind,
<lb/>nach gemeinem bruch und rechten der zinsen 
<lb/>und losung, doch eygentschafften, <app><lem>andren
<lb/>grundboden</lem><rdg wit="StAZH E I 1.69, Nr. 25; StAZH B III 4, fol. 178r">und grundboden</rdg></app> und sunst <choice><abbr>zs</abbr><expan>zinsen</expan></choice> unvergrifflich <app><lem><choice><abbr>zs</abbr><expan>zinsen</expan></choice></lem><rdg wit="StAZH B III 4, fol. 178r"/></app><note>Die Wiederholung des Wortes <orig>zinsen</orig> an dieser Stelle erfolgte wahrscheinlich versehentlich. Dafür spricht, dass sie in <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1942169">StAZH E I 1.69, Nr. 25</ref></bibl> nachträglich gestrichen und schliesslich bei der Abschrift der Ordnung durch <persName ref="per012630">Werner Beyel</persName> im Schwarzen Buch gänzlich weggelassen wurde.</note>,
<lb/>nach bestimmung unsrer herren.</seg></p>
<p><add hand="other hand" place="below"><lb/>Dise ordnung ist angnommenn und bestet uff <origDate when="1526-04-04">mitwuch inn 
<lb/>der osterwuchenn, anno <abbr>etc</abbr> xxvi</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her burgermeister 
<lb/><orgName ref="org002406"><persName ref="per012669">Röist</persName>, ret und burger</orgName>.</add></p></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Laut <persName ref="per012634">Heinrich Bullinger</persName> bildete ein Antrag der Pfarrerschaft den Anlass für den Erlass der Ordnung bezüglich Patronatsrechte und Jahrzeiten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135613">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 2, S. 289-290</bibl>). Bei der vorliegenden Aufzeichnung handelt es sich um einen durch <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> bestätigten Ratschlag. Im Anschluss an die Bestätigung wurden mehrere undatierte Abschriften erstellt.</p>
<p>Im gleichen Jahr gab der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> den Verordneten zur Durchführung einer Anfrage an die Bewohner der Landschaft anlässlich der <placeName ref="loc000020">Badener</placeName> Disputation Exemplare der vorliegenden Ordnung mit, damit sie die Kirchenpfleger über das Beschlossene die Kirchengüter betreffend orientieren konnten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3569728">StAZH A 95.1, Nr. 8.3</ref></bibl>). Gemäss <persName ref="per012634">Bullinger</persName> führte der Erlass der Ordnung zu Protesten vonseiten der <orgName ref="org004936">Fünf Orte</orgName> (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135613">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 2, S. 292</bibl>).</p>
<p>Seit der Reformation war der Umgang mit den kirchlichen Stiftungen, deren Notwendigkeit zur Sicherung des Seelenheils mit der neuen Lehre in Frage gestellt worden war, umstritten. Gemäss einem diesbezüglichen Ratsbeschluss vom Januar 1525 sollten Jahrzeiten und weitere Stiftungen nicht an die Stifter zurückerstattet, sondern weiterhin ausbezahlt und für die Armenversorgung eingesetzt werden (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4234417">StAZH B VI 248, fol. 224r</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 611</bibl>). Die Almosenordnung vom 15. Januar 1525 sah zudem bereits vor, dass auf der Landschaft eine Bestandesaufnahme der Kirchengüter vorgenommen werden sollte, um die Bedürftigen innerhalb ihrer jeweiligen Kirchhöre versorgen zu können (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>). Die vorliegende Ordnung wiederholt diese Absichtserklärung, enthält erstmals aber auch konkrete Regelungen, wie im Einzelnen mit den Erträgen aus Jahrzeiten und Zehnten umzugehen war.</p>
<p>Trotz der vorliegenden Ordnung mussten in der Folge das städtische <orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> sowie die Klosterämter die Kirchgemeinden mit zusätzlichen finanziellen Mitteln unterstützen, um die Versorgung der Armen auf der Landschaft zu ermöglichen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_185">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 185</ref></bibl>). Ein Grund dafür dürfte mangelhafte Verwaltung seitens der Kirchenpfleger oder sogar bewusste Unterschlagung von Kirchengütern gewesen sein, wie im Grossen Mandat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von 1530 festgehalten wird (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_008">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 8</ref></bibl>).</p>
<p>Zur vorliegenden Ordnung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 145-146</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144847">Moor 1937</ref>, S. 107-109</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138511">Denzler 1920</ref>, S. 51-52</bibl>; zur Umgestaltung des Jahrzeitwesens in der Reformationszeit <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000130889">Hugener 2014</ref>, S. 64</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052615">Zimmermann 2007</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
