<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_171_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914292">StAZH B III 4, fol. 26v-27r</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Bestrafung des Totschlags zwischen Bürgern</head><msContents><summary>Jeder Bürger oder Landmann, welcher in die Gerichtszugehörigkeit der Stadt fällt, der an einem anderen Bürger einen Totschlag verübt und nicht in Notwehr dazu gedrängt worden ist, soll der Stadt 20 Mark Busse entrichten und für die Dauer eines Jahres aus der Stadt Zürich und ihrem Herrschaftsgebiet verbannt sein. Nach Ablauf dieser Frist ist er zur Rückkehr befugt, jedoch soll er zuvor die genannte Busse entrichten und sich mit den Verwandten des Toten gütlich einigen. Wer ohne dies zurückkehrt, soll in Haft genommen werden, bis er sich mit den Verwandten gütlich geeinigt hat. Den Verwandten ist keine andere Form der Rache gegenüber dem Täter erlaubt. Im Fall eines unehrlichen Totschlags steht es dem Rat frei, darüber nach Ermessen zu urteilen, je nach Schwere des Vergehens. Wer mit glaubwürdigen Zeugen versichern kann, dass er aus Notwehr gehandelt hat, muss keine Busse entrichten und soll vor den Verwandten des Toten sicher sein. Zwei spätere Vermerke: Im Fall des Nichtentrichtens der Busse soll das Vermögen des Gebüssten um den entsprechenden Betrag gepfändet werden; gegebenenfalls kann gnadenweise dem Delinquenten erlaubt werden, den Betrag der Busse abzuarbeiten.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="29.5"/><width unit="cm" quantity="20.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1539-01-01" to="1543-01-29">Der spätere Vermerk betreffend das Abarbeiten der Busse datiert vom 29. Januar 1543 (mentags vor estomichi).</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137461">Ott, Rechtsquellen</ref>, Teil 1, S. 112, Nr. 436 (Dipl. Nr. 621)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000598">Ausweisung</term><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000590">Delinquenz</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000225">Totschlag</term><term ref="key001043">Verwandtschaft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="26v"/>
<head><lb/><app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 497r">Satzung umb todschleg</rdg></app>
<add hand="later hand" place="top">Form umb verrechtfertigung der todschlaͤgen, <lb/>stadt hienach am <num value="53">53</num>ten blat.</add>
<hi rend="underline">Wo eyn burger den anndern burg<lb break="no"/>er 
vom leͣben zum tod bringt,
<lb/>wie soͤllicher todschlag gebuͤßt
<lb/>werden soͤlle</hi></head></div>
<div>
<ab place="left margin" type="marginal note"><hi rend="rubricated">Umb todtschleg</hi></ab>
</div>
<div>
<p><seg><lb/><hi rend="underline">Wir haben</hi> unns erkennth, so ein burger oder ein landt<lb break="no"/>mann, 
der hiehär gerichtszwyngig ist, an eym anndern 
<lb/>burger eynen todschlag thuͦt unnd derselb, so den 
<lb/>todschlag gethan hat, nit zuͦ der nottweer getrënngt 
<lb/>ist, der soll der statt zuͦ buͦss geben <measure type="currency" unit="M" quantity="20"><hi rend="underline">zweyntzig march</hi></measure>
<app><lem/><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 497r">silbers</rdg></app>
<lb/>unnd darzuͦ von der statt unnd unnsern gepietten
<lb/>syn eyn ganntzes <date dur="P1Y">jar</date>.<hi rend="rubricated"><add place="left margin" hand="later hand">Es was vorhaar gegen <lb/>baar, mecht aber nit er<lb break="no"/>litten werden.</add></hi> Unnd will er nach dem <date dur="P1Y">jar</date>
<lb/>inn die statt unnd unnser gepiet, das mag er 
<lb/>wol thuͦn, doch soll er zuͦvor unnser statt umb söl<lb break="no"/>lich 
buͦss ussgericht haben unnd nit herin gelassen
<lb/>ald inn unnser statt lannden noch gepietten ge<lb break="no"/>litten 
werden, er habe sich dann zuͦvor mit dess 
<lb/>lyblos gethonen fründen guͤttlich vertragen.</seg>
<seg>Gienge
<lb/>aber eyner über das fräfennlich darin, der soll fëngk<lb break="no"/>lich 
angenommen unnd nit uss gefangenschafft gelassen 
<lb/>werden, er syge dann (wie vor gelütert ist) mit der 
<lb/>früntschafft verkommen. Unnd soll sunst der fründt<lb break="no"/>schafft 
für sich selbs keynerley raach noch straaff ald 
<lb/>fygenntliche gethaat wider den thätter gezymmen noch 
<lb/>gestattet werden.</seg>
<add place="inline" hand="later hand">Umb welliche buͦss des todschlegers 
<lb/>hab und guͦt inn hafft und verbott ungeëndert plyben liggen, 
<lb/>biß das <date dur="P1Y">jar</date> verschinnen ist und dann die obangezeigt buͦss vom 
<lb/>guͦt zuͦ der statt handen ingezogen werden, der theter habe sich 
<lb/>mit des entlypten fründtschafft vertragen oder nit, er welle 
<lb/>dasselbig mittler zyt thuͦn oder andersthwo hin züchen, darinn 
<lb/>nüdt vorbehalten.</add></p>
<p><lb/><add place="below" hand="later hand">Uß dem grund, das <persName ref="per015456">Melchior Schloßer</persName> sunst mit recht uß<lb break="no"/>gangen
were, wo er den gezügen gewißt, den er sydhar
<lb/>funden hat unnd das er sich sunst wol an unnsern herren
<lb/>gehaltten, ist im uß sundern gnaden nach gelaßen, die ob<lb break="no"/>bestimpte buͦss der <measure type="currency" quantity="20" unit="M">xx marchen</measure> zuͦverwerchen unnd diß
darumb hiehaͤr geschriben, ob eyn annderer ouch durch dises 
<lb/>loch woͤlte, das man den underscheyd wißte. <origDate when="1543-01-29">Mentags vor 
<lb/>estomichi 1543</origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> herr <persName ref="per012669">Royst</persName> und <orgName ref="org004016">beyd raͤth</orgName>. Man macht 
<lb/>ye nach gstalt der sachen.</add>
<hi rend="underline">Es moͤchte</hi> ouch so ein gefaarlicher ald unredlicher 
<lb/>todschlag sin, so soll dem <orgName ref="org004016">rath</orgName>, so darüber zuͦerken<pb n="27r"/><lb break="no"/>nen 
hat, sin hannd offenn sin, darüber zerichten, nach<lb break="no"/>dem 
sy uss gelëgenheyt der thaat, schwäre unnd grösse 
<lb/>dess fräfels bedunngkt billich unnd der sach gemäss sin.</p>
<p><lb/><hi rend="underline">Wellicher</hi> aber mit glouplicher kundtschafft uss<lb break="no"/>bringen
unnd kundtlich machen mag, dess den <orgName ref="org004016">rath</orgName>
<lb/>zuͦ recht gnuͦg sin bedungkt, das er zuͦ der nottweer 
<lb/>getrenngt syge, derselb soll gemeyner statt keyn 
<lb/>buͦss verfallen sin unnd damit dem gericht unnd 
<lb/>rechten gebuͤsst haben, ouch vor dess lyblos thonen 
<lb/>fründen sicher sin.<add place="below" hand="later hand">Luͦg hienach am <num value="28">28</num> blat b.</add></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Ordnung stellt die überarbeite Fassung eines Erlasses aus dem späten 15. Jahrhundert dar (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_032">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 32</ref></bibl>). Sie dürfte um das Jahr 1540 entstanden sein (zur Datierung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000003802">Pohl 1999</ref>, S. 265</bibl>). Die Ordnung schliesst an die Gerichtspraxis an, wie sie sich seit der zweiten Hälfte des 15. Jahrhunderts entwickelt hat: Diese ging von der Unterscheidung zwischen <q>ehrlichem</q> und <q>unehrlichem</q> Totschlag aus, wobei im ersten Fall nach Entrichtung der Busse und Ablauf der Verbannung in der Regel eine Reintegration in die städtische Gesellschaft erfolgte, während <q>unehrliche</q> Totschläger mit der Todesstrafe belegt werden konnten (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000003802">Pohl 1999</ref>, S. 265-266</bibl>).</p>
<p>Eine wichtige Neuerung in der vorliegenden Ordnung besteht in der Abschaffung der Möglichkeit zur Blutrache seitens der Verwandten des Getöteten. Künftig wurde die bereits im 15. Jahrhundert bekannte und verschiedentlich praktizierte gütliche Einigung der beiden Parteien, die eine finanzielle Entschädigung seitens des Täters beinhaltete, zum einzig erlaubten Vorgehen, wobei der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die Aufsicht über die Einigung ausübte.</p>
<p>Die Ordnung löste die im Jahr 1529 im Zuge der Reformation eingeführte Bestimmung ab, wonach alle ungesetzlichen Tötungen unterschiedslos mit dem Tod bestraft werden sollten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1159177">StAZH A 42.1.8, Nr. 24</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 1609</bibl>). Darauf bezieht sich auch die in der vorliegenden Aufzeichnung enthaltene spätere Anmerkung, wonach zuvor über Totschläge <orig>gegen baar</orig> gerichtet worden sei (zur Formulierung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138056">Schauberg, Zürcherische Rechtsquellen</ref>, S. 367, Anm. 3</bibl>). Offenbar wurde die Bestimmung von 1529 schon bald als zu hart empfunden und durch die vorliegende ersetzt. Diese blieb in der Folge in Geltung und fand auch noch in die Satzungsbücher des 17. Jahrhunderts Eingang. Ergänzend wurden während der zweiten Hälfte des 16. Jahrhunderts weitere Ordnungen erlassen, die das Gerichtsverfahren und die Anhörung von Zeugen bei Totschlägen betreffen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1914307">StAZH B III 4, fol. 28br, Eintrag 1</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1914316">StAZH B III 4, fol. 28br, Eintrag 2</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914322">StAZH B III 4, fol. 28bv</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=1914367">StAZH B III 4, fol. 53r-54r</ref></bibl>). 
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
