<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_178</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3664659">StAZH W I 5.3, fol. 31r-32r</idno></msIdentifier><head>Ordnung des Stubenknechts der Zunft zur Zimmerleuten</head><msContents><summary>Für den jährlich in seinem Amt bestätigten Stubenknecht der Zunft zur Zimmerleuten und seine Frau werden die folgenden Amtspflichten und Verbote festgelegt: Gehorsamkeit gegenüber den Meistern der Zunft; Aufbieten der Teilnehmer zu Zunftgerichten, Zunftversammlungen, Sitzungen der zwölf Zunftmeister sowie Begräbnissen; Einziehen von Bussen; Förderung des Nutzens der Zunftmeister; Verbot der unerlaubten Bewirtung mit Brot und Wein; sorgfältige Behandlung des Zunftgeschirrs; Empfangen und Versorgen des Brennholzes im Zunfthaus; Bewirtung der Zunftmeister; Verbot des Spielens; Vermeidung zu hoher Personalkosten für Knechte und Dienstmägde; Verbot des Verlassens der Stadt ohne Erlaubnis der Zunftmeister; Verbot des Abhaltens von Gastungen an Feiertagen, ausser für Zunftmitglieder. Des Weiteren wird die Entschädigung festgelegt, die der Stubenknecht zu folgenden Terminen erhalten soll: zum Berchtoldstag (2. Januar) und zum Aschermittwoch 4 Schilling; zu Gerichtsterminen 1 Schilling; bei Begräbnissen 1 Schilling; bei Gastmählern mit zwölf oder mehr Teilnehmern 6 Haller; zur Rechnungsablegung der Pfleger 2 Schilling; für Salz und Waschen 1 Pfund 5 Schilling. Der Stubenknecht hat gegenüber den Zunftmeistern zwei Bürgen zu stellen. Er und seine Frau sind verpflichtet, jede Nacht die Fenster des Zunfthauses zu schliessen und Sorge zum ganzen Haus zu tragen. Nachtrag von späterer Hand betreffend die Beschränkung des Verbrauchs von Brennholz.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1540-01-01" to="1624-08-01">Datierung des Eintrages aufgrund der Schreiberhand, der Nachtrag datiert vom August 1624.</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000687">Gewerbe</term><term ref="key000849">Handwerk</term><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000212">Löhne</term><term ref="key000767">Spiel</term><term ref="key005441">Stubengesellschaft</term><term ref="key003068">Zunft</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="31r"/>
<head><lb/>Vonn des stubenknaͤchts waͤgen</head>
<p>
<lb/>Dis ist der zimberlu̍tten, binder unnd murer ordnung und
<lb/>satzung von eins stubenknaͤchts waͤgen, den sy <date dur="R/P1Y">jerlich</date> naͤmend.
  </p>
<p>
<lb/>Item des erstenn, so soll ein yecklicher knaͤcht den meistern ge<lb break="no"/>horsam
sin, zuͦ allen botten, es sig zuͦ gmeiner zunfft
<lb/>zuͦbietten oder den zwoͤlffen oder gmeiner zunfft zuͦ einer
<lb/>begrept.
</p>
<p>
<lb/>Item er soll auch schuldig sin, wenn ein meister oder ein pflaͤger
<lb/>inn heissett der zunfft gaͤlltt oder buͦssen mitt einem stattknaͤcht
<lb/>umher gan soll unnd das in zuͦ ziechen zuͦ der meisteren
<lb/>handen nach sinem vermoͤgen.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll auch ein knaͤcht und frouw schuldig sin, der
<lb/>meysteren nutz zefürderen unnd iren schaden zuͦwaͤnden
<lb/>nach iren thrüwen und er soll auch kein ban brott noch
<lb/>ban win bringen,<note>Diese Formulierung bezieht sich auf den Umstand, dass es den Stubenknechten verboten war, für Gäste ausserhalb ihrer Zunft gegen Bezahlung Speisen aufzutischen. Damit sollte verhindert werden, dass sie den in der <orgName ref="org005077">Zunft zur Meisen</orgName> zusammengeschlossenen Wirten Konkurrenz machten. Für einen exemplarischen Fall vgl.
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">QZZG</ref>, Bd. 1, Nr. 282</bibl>.</note> niemand zelieb noch zeleidt.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll ouch ein knaͤcht unnd frouw verbunden sin,
<lb/>was geschir der zunfft ist, nützitt ußgenomen, das inen
<lb/>ingeantwurtt wirtt, in guͦtten eren halten, haben unnd
<lb/>lassenn.
</p>
<p>
<lb/>Item da<subst><del>s</del><add place="inline">ß</add></subst> geschittet holtz, so zuͦ der zunnfft huͦß gefiertt wirtt,
<lb/>das soll er unden in das huß oder oben in das huss
<lb/>anntwurten, an der meister kosten unnd schadenn.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll ouch ein knaͤcht unnd frouw verbunden sin,
<lb/>wenn ein meister da aͤssen will, es sygen <num value="2">zwen</num>, <num value="3">dry</num>
<pb n="31v"/>
<lb/>oder mer, das iren kochen unnd zuͦ dem bestenn
<lb/>unnd nu̍tzlichosten bringenn.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll der knaͤcht keinerley spill, weder vor oder
<lb/>nach der u̍rten, thribenn.
</p>
<p>
<lb/>Item es sol unns ouch ein knaͤcht nütt übersetzen,
<lb/>weder mitt knaͤchten noch mitt junckfrowen,
<lb/>dann mitt sinem kosten und an der meisteren
<lb/>schadenn, uff die jars tag unnd auch nütt uß
<lb/>der statt zegan noch zekomen, ane urlob eines
<lb/>meisters. Und sol auch ein knaͤcht hinfu̍r weder
<lb/>fyrtag noch werchtag khein gastung han, dann
<lb/>mitt zünnfftigenn.
</p>
<p>
<lb/>Item dargaͤgen sind wir im schuldig uff die saͤlben
<lb/>jars tag, mitt namen, das wir das nüw jar
<lb/>den <date when="--01-02">Berchtol tag</date> unnd die <date type="floating holiday">aͤschigen mitwuchen</date>
<lb/>fu̍r vorbrott unnd für alles, für yetlichen tag
<lb/><measure type="currency" unit="ß" quantity="4">iiij </measure>, wenn man sy begatt, so ist mans im
<lb/>schuldig.
</p>
<p>
<lb/>Item so ist einer dem knaͤcht schuldig <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling</measure>
<lb/>zuͦ gaͤben, wenn er die <num value="12">zwoͤlff</num> für sich saͤlbs
<lb/>haben will.
</p>
<p>
<lb/>Item man soll im auch <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">ein schilling</measure> gaben von einer
<lb/>begrept unnd soll der schilling gaͤben, des die begrept ist.
</p><pb n="32r"/>
<p>
<lb/>Item man soll im auch gaͤben, es sig firtag oder werchtag,
<lb/>wenn es <num value="12">zwoͤlff</num> man oder daru̍ber sind, <measure type="currency" unit="h" quantity="6">saͤchs haller</measure>
<lb/>von verürttenn.
</p>
<p>
<lb/>Item wenn der pflaͤger raͤchnung gitt, soll man im gaͤben <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">ij </measure>.
</p>
<p>
<lb/>Item man soll ouch innen gaben <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfundt</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">fünff schilling</measure></measureGrp>
<lb/>für saltz unnd für waͤschenn.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll ein knaͤcht die meister verthroͤsten mitt <num value="2">zweyer</num>
<lb/>erbarer mannen, die die meister moͤgend genemen,
<lb/>do der knecht win oder brot biderben lütten abthruͤg oder
<lb/>den meistern ethwas verwarlosetti, das die saͤlben dar<lb break="no"/>umb
gülltt unnd bürg sigennd.
</p>
<p>
<lb/>Item es soll auch knaͤcht, frouw oder ire dienst all <time period="byNight">nacht</time>
<lb/>die vensterbritt zuͦthuͦn unnd guͦt sorg han zum
<lb/>huß überall.
</p>
<add place="below" hand="hand17c"><p>
<lb/>Im <date when="1624-08">augstmonat des 1624 jaars</date> habend myne meister
<lb/>zunfftmeister und die <num value="12">zwölff</num> sich erkehndt, diewil die
<lb/>stuben frauwen aͤben gar vil holtz verbrucht die jaar über
<lb/>mit kochen und heitzen und innen, mynen herren und meisteren,
<lb/>sölcher großen unkosten, so darüber gangen, gar zuͦ schwër
<lb/>gefallen, dem stubenknëcht hinfüro ein gnampts an
<lb/>holtz zegeben, namlichen <date dur="R/P1Y">alle jar</date>
<measure type="volume" unit="Klafter" quantity="12" commodity="wood">zwoͤlff klafter</measure> als
<lb/><num value="6">sëchs</num> buecheni und <num value="6">sëchs</num> tannene. Hiemit sölle sich ein
<lb/>stubenknëcht hinfüro behelffen und so er sich deßen nit
<lb/>welte <sic>verüegen</sic>, mag er wol inn synem eignen unkosten
<lb/>wyters kouffe, sovil imme beliebet.
</p></add>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die durch Stubenknechte bewirtschafteten Trinkstuben der <orgName ref="org005085">Zünfte</orgName> waren wichtige soziale Orte innerhalb der städtischen Gesellschaft. An der vorliegenden Ordnung zeigt sich die grosse Bandbreite der im Kontext der Zunft begangenen Aktivitäten, wobei die Aufgaben des Stubenknechts bei der Durchführung von Gerichtstagen und Zunftversammlungen ebenso geregelt werden wie die Abhaltung von Gastmählern sowie die Rolle der Zunft bei der Sicherstellung eines standesgemässen Begräbnisses ihrer Mitglieder.</p>
<p>Zum Haus der <orgName ref="org005084">Zunft zur Zimmerleuten</orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brühlmeier/Frei 2005</ref>, Bd. 1, S. 158-163</bibl>; allgemein zur <orgName ref="org005084">Zunft zur Zimmerleuten</orgName> vgl. deren Zunftbrief des Jahres 1490 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_046">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 46</ref></bibl>); zu den Zunfthäusern im vormodernen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> als soziale Orte vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Roeck 2003</ref></bibl>. </p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
