<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_143</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3743123">StAZH H II 2, Nr. 3</idno></msIdentifier><head>Ordnung für das Spital der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Nachdem die jährlichen Ausgaben des Spitals die Einnahmen bei Weitem übersteigen, sind folgende Massnahmen zur Verbesserung seiner finanziellen Situation beschlossen worden: Alle Personen, die kein Recht auf Verbleib im Spital haben, sind wegzuweisen (1) und in Zukunft auch nicht mehr aufzunehmen (2). Weder fremde noch heimische Pfründer sollen aufgenommen werden, bevor sie nicht ihre Pfrund vollständig entrichtet haben (3). Die Ämter in der Spitalverwaltung müssen mit geeigneten Personen besetzt werden (4). Die Kosten für Bebauung der im Besitz des Spitals befindlichen Reben, Äcker sowie für Entlohnung der Dienstleute sollen reduziert werden (5). Die dem Spital nicht notwendigen Güter sind zu verleihen oder zu verkaufen (6). Sofern sich die wirtschaftliche Lage des Spitals nicht verbessert, soll ihm ein Darlehen erteilt werden (7). Die Insassen des Spitals sind in Ober-, Unter- und Ausserpfründer unterteilt. Da Heiraten zwischen den Pfründern bisher dem Spital hohe Kosten verursacht haben, sind folgende Massnahmen beratschlagt worden: Ausserpfründer, die Unter- oder Oberpfründer heiraten, sollen bei diesem wohnen. Derjenige, der die geringere Pfründe hat, hat diese zu erhöhen, bis sie derjenigen des Ehepartners gleich ist. Wenn dies nicht geschieht, sollen künftig beide Eheleute nach der tieferen Pfründe verpflegt werden (8-10). Eheleute sollen sich verpflichten, allfällige Kinder auf eigene Kosten aufzuziehen (11-12). Für das Amt des Spitalschreibers werden verschiedene Kandidaten vorgeschlagen (13).  Anmerkung von anderer Hand: Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich haben beschlossen, diese Artikel von den Verordneten weiter beraten zu lassen, insbesondere, was die Bürgschaften von Eheleuten angeht, mittels derer sie sich verpflichten, ihre Kinder auf eigene Kosten aufzuziehen. Den Pflegern und dem Spitalmeister wird die Besetzung des Schreiberamts überlassen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Wolfgang Mangold, Stadtschreiber von Zürich (Zusatz)</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="21.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1528-02-05"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Egli, Actensammlung, Nr. 1363</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000116">Altersversorgung</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000863">Ehe</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term><term ref="key003559">Spital</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_H_II_2__Nr__3__fol__1_r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Als dann erfunden ist, das der <placeName ref="loc010962">spital</placeName> an <date dur="R/P1Y">jerlichem</date> bruch
<lb/>gar vyl mer ußgeben muͦs, dann sin ynnemen ertragt, durch
<lb/>welchs er zuͦ mercklichem und sölchem abgang komen, wo
<lb/><sic>wo</sic> nit insechen beschicht, das er gar verdorben und zuͦ grund
<lb/>gan muͤste. Harumb sind anschleg und mitel gesuͦcht
<lb/>und erfunden, durch die sölcher abgang möge ersetzt und
<lb/>der <placeName ref="loc010962">spital</placeName> wider uffgang und wolstand gebracht werden.</seg>
</p>
<p><seg>
<lb/>1. Des ersten sol alles unnu̍tz folck, so nit inn den <placeName ref="loc010962">spital</placeName> gehörtt,
<lb/>fu̍rderlich darus gefergget werden.
</seg></p>
<p><seg>
<lb/>2. Zuͦ dem andren sol man den <placeName ref="loc010962">spital</placeName> hinfu̍r nit mer mit
<lb/>unnu̍tzenn lu̍ten beladen, als bißhar dick und vyl besche<lb break="no"/>hen ist.
</seg></p>
<p><seg>
<lb/>3. Zum dritten, das hinfu̍r weder frömbt noch heimsch zuͦ
<lb/>pfruͤndern werdint angenomen, sy bezalint dann ire
<lb/>pfründen der maß, das der <placeName ref="loc010962">spital</placeName> daran kein nachteyl hab.
</seg></p>
<p><seg>
<lb/>4. Des vierden sol man die empter im <placeName ref="loc010962">spital</placeName> der maß mit
<lb/>geschickten lu̍tten versechen, darmit tru̍wlich und wol
<lb/>werdy husgehallten.
</seg></p>
<p><seg>
<lb/>5. Zum fu̍nfften diewil dem <placeName ref="loc010962">spital</placeName> ein grosser mercklicher
<lb/>kost der reben, des acker bu̍ws und etlicher diensten halb uff
<lb/>loufft, das der eins teils gemindert und abgestellt werdi.
  </seg></p>
<pb n="2" facs="StAZH_H_II_2__Nr__3__fol__1_v_.tif"/>
<p><seg n="6">
<lb/>Zum sechsten sond die ungelegnen güter, dero der <placeName ref="loc010962">spital</placeName>
<lb/>zuͦ rechtem, zimlichem buw nit noturftig ist, verlichen
<lb/>oder verckouft und also sin gebresten ersetzt werden.
  </seg></p>
<p><seg>
<lb/>7. Des lestenn, nach dem obgemelte artickell alle ordenlich volstreckt
<lb/>unnd aber dem <placeName ref="loc010962">spital</placeName> nit möchte uß dem sinen geholfen
<lb/>werden, wil die noturft erfordren, das man im ein zittlang
<lb/>dar liche und fu̍rsetze, <subst><del>wo man aber nemen well, wirtt
<lb/>hernach von geseytt</del><add place="below">wie dann je zuͦzyten uns und unser
<lb/>verordnetten soͤllichs fu̍r nu̍tz und guͦt ansaͤchen wirt</add></subst>.
  </seg></p>
<seg><p>
<lb/>8. Unnd als der <placeName ref="loc010962">spital</placeName> dryerley pfründer hatt, namlich
<lb/>uß pfründer, ober- und underpfruͤnder,<note>Zu den verschiedenen Arten von Pfründen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Steinbrecher 2001</ref>, S. 286</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyder-Leemann 1952</ref>, S. 86-87</bibl>.</note> die ledig und
<lb/>nit in der ee sind und sich aber hierunder verelochent,
<lb/>welches dem <placeName ref="loc010962">spital</placeName> in mengerley wis und weg nach<lb break="no"/>teilig
und schedlich ist, und man aber die ee nieman
<lb/>verpieten sol, ist dis mittel gerattschlaget, also:
  </p>
<p>
<seg n="9"><lb/>So ein <subst><del>unsser</del><add place="above">usser</add></subst> pfru̍nder ein inner, es sy ober- ald under<lb break="no"/>pfruͦnder, 
zuͦ der ee nimpt, so sol der usser pfruͤnder
<lb/>by dem inneren pfruͤnder ze tisch sin. Und weders
<lb/>die kleiner pfruͦnd hatt, sol umb den <placeName ref="loc010962">spital</placeName> kouffen
<lb/>sovil, das sin pfruͦnd sich vergliche mit sines ge<lb break="no"/>mahels
pfruͦnd, so sy doch ob eim tisch essen und
<lb/>trincken sond. Ob sy das nit thuͦn wölltent oder nit
<lb/>vermöchtent, so sol dem, so die besser pfruͦnd hatt,
<lb/>hinfu̍r nit mee dann wie sinem egemachell
<lb/>gegeben werden.</seg>
</p>
<pb n="3" facs="StAZH_H_II_2__Nr__3__fol__2_r_.tif"/>
<p>
<seg n="10"><lb/>Also sol es ouch mitt <num value="2">zweyen</num> innern pfrundern, so sy ein<lb break="no"/>andren
zuͦ der ee nement, darmit sy alweg glich verpfründ
<lb/>syent.</seg>
</p>
<p>
<seg n="11"><lb/>Sy sond sich ouch verschriben, ob sy kint mit einandren
<lb/>gwunint, das sölichs kind on des <placeName ref="loc010962">spitals</placeName> kost und schaden
<lb/>söllent ertzogen werden.</seg>
</p>
<p>
<seg n="12"><lb/>Und ob man eelu̍tt in <placeName ref="loc010962">spital</placeName> nemen wurd, von denen
<lb/>kinder zehoffen und warten wer, wol man sy ouch mit
<lb/>dem geding, wie nechst oblutet, annemen.</seg>
</p></seg>
<p><seg n="13">
<lb/>Dis sind zuͦ spitalschribern <lb/>fu̍rgeschlagen: <lb/>herr <persName ref="per015043">Jos
Meyer</persName>, <lb/>herr comentur im <orgName ref="org004882">Gfenn</orgName><note>Zum
 <orgName ref="org004882">Lazariterhaus im <placeName ref="loc008752">Gfenn</placeName></orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hugener 2004</ref></bibl>.</note>, <lb/>herr
<persName ref="per015378">Hilarius</persName>, <add place="right margin"><persName ref="per015653">Felix
Zimberman</persName></add>, <lb/>herr <persName ref="per014724">Uͦrich Zeller</persName>, <add place="right margin"><abbr>h</abbr>
<persName ref="per014992">Joͤrg Lübegger</persName></add>,
<lb/>stattschriber
von <placeName ref="loc000108">Rapperschwil</placeName><note>1525-1534 war
<persName ref="per014507">Laurenz Appenzeller</persName> Stadtschreiber von
<placeName ref="loc000108">Rapperswil</placeName> (<bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/SG_II_2_1/index.html#p_LXXIV">SSRQ SG II/2/1</ref>,
 S. LXXIV</bibl>).</note>, <lb/><persName ref="per015380">Lux</persName> im
<orgName ref="org006252"><placeName ref="loc010892">Zu̍richperger</placeName> hus</orgName><note>Zum Kloster <orgName ref="org006252">St.
Martin auf dem <placeName ref="loc010892">Zürichberg</placeName></orgName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HS IV</ref>, Bd. 2, S. 492-509</bibl>.</note>, <lb/><persName ref="per015493">Ruͦdolff Stucki</persName>,
<lb/><persName ref="per015648">Bernhart Wys</persName>. <lb/>Item so bittett der alt schriber
<persName ref="per014329">Böny</persName> ouch wider umb <lb/>das ampt.</seg></p>
<pb n="4" facs="StAZH_H_II_2__Nr__3__fol__2_v_.tif
"/>
<p><add place="verso" hand="other hand">
<seg n="14"><lb/>Unsser herren <orgName ref="org001217">klein und gros raͤt</orgName> haben sich
<lb/>entschlossen, das uff dise artickel fuͤrter von
<lb/>den verordnotten geraͧtschlagt und gehandlet
<lb/>werden und alßdann wyderumb für sy
<lb/>gelangen soͤll und insonder by dem
<lb/>artickel wysend von den pfruͤndern, so inn irenn 
<lb/>pfruͦnden eeliche kinder uͤberkamen, wie die
<lb/>vertroͤsten soͤllen, die onnachteil dess <placeName ref="loc010962">spytals</placeName>
<lb/>zuͦ erziechen <abbr>etc</abbr>, daß damit bedacht werd
<lb/><add place="left margin">und</add> ob die soͤllche gnuͦgsame vertroͤstung nit
<lb/>haben moͤchten, daß dann inen daß gellt,
<lb/>darumb sy ier pfund erkofft haben, wyder<lb break="no"/>umb
hinuss geben und sy damit uß dem
<lb/><placeName ref="loc010962">spytal</placeName> wysen soͤllen <abbr>etc</abbr>.</seg>
<seg n="15"><lb/>Des spytalschribers halb soͤllen <subst><del>sy och</del><add place="above" type="sign">pfleger und meister</add></subst> zuͦ handlenn
<lb/>befelch haben.</seg>
<seg><lb/>Datum <origDate when="1528-02-05"><persName ref="per000324">Agathe</persName> anno <abbr>etc</abbr> xxviij</origDate>.</seg>
</add></p>
<div><ab place="below" type="dorsal" hand="later hand"><lb/>Rathschlag de anno <origDate when="1528">1528</origDate></ab></div>
</div></body>
<back>
<div>
<p>Das <placeName ref="loc010962">Heiliggeistspital</placeName> wurde um die Wende zum 13. Jahrhundert durch die <orgName ref="org005072">Herzöge von Zähringen</orgName> vorrangig als Hospiz für bedürftige Pilger, Obdachlose, Kranke, Waisen und Schwangere gestiftet. Im Verlauf des 15. Jahrhunderts trat die Funktion als Altersheim hinzu. Der ursprüngliche Standort befand sich südwestlich des <orgName ref="org004925">Predigerklosters</orgName>. Nach der Aufhebung des Klosters im Zuge der Reformation übergab der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> dessen Räumlichkeiten sowie diejenigen des <orgName ref="org004918">Konvents St. Verena</orgName> dem <placeName ref="loc010962">Spital</placeName> zur Nutzung. Die Datierung der vorliegenden Ordnung ergibt sich aus dem datierten Nachtrag von der Hand des Stadtschreibers <persName ref="per014994">Wolfgang Mangold</persName>. Am 21. März 1528 erliess der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> auf der Grundlage weiterer Beratungen ergänzende Bestimmungen, die in Form eines Entwurfes überliefert sind (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4339290">StAZH H II 2, Nr. 4</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 1380</bibl>).</p>
<p>Die Ordnung dokumentiert den verstärkten Zugriff des <orgName ref="org004016">Rates</orgName> auf die Wirtschaftsführung ehemals geistlicher Körperschaften, wie er sich bereits im 15. Jahrhundert abzeichnete (vgl. dazu die Einsetzung von Pflegern für die städtischen Klöster, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_021">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 21</ref></bibl>). Vergleichbare Entwicklungen fanden in demselben Zeitraum in der Reorganisation der Armenfürsorge statt (vgl. dazu die Almosenordnung des Jahres 1525, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>).</p>
<p>Zum <placeName ref="loc010962">Spital</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">KdS ZH NA III.I</ref>, S. 288-324</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Steinbrecher 2001</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Mörgeli 2000</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Walser 1965</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyder-Leemann 1952</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1934a</ref>, S. 27-21</bibl>; zur Krankenversorgung vgl. die Ordnung für den Kaplan des <orgName ref="org004913">Siechenhauses an der <placeName ref="loc008759">Spanweid</placeName></orgName> sowie die Bestimmungen für die Beschau der Aussätzigen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_174">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 174</ref></bibl>; 
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_052">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 52</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
