<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_122</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?ID=14113">StArZH I.A.502.</idno></msIdentifier><head>Aufnahme von Katharina von Zimmern in den Schutz der Stadt Zürich und Zusprechung einer Rente</head><msContents><summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat nehmen die ehemalige Äbtissin Katharina von Zimmern als Bürgerin der Stadt Zürich in ihren Schutz auf, aufgrund der durch sie vollzogenen, freiwillig erfolgten Übergabe des Fraumünsters mitsamt seinen Herrschaftsrechten und Besitzungen. Sie sichern ihr den Verbleib in ihrer jetzigen Behausung sowie den weiteren Besitz und die Nutzung ihrer Kraut- und Baumgärten zu und verpflichten sich ihr gegenüber zur Lieferung von Brennholz. Weiter wird ihr eine lebenslange Rente zugesprochen, die durch den Amtmann des Fraumünsters ausbezahlt wird. Diese besteht aus jährlich 100 Mütt Dinkel, 23 Malter Hafer, 65 Eimer Wein und 350 Pfund Zürcher Währung, wobei der Wein im Herbst, Dinkel und Hafer am Martinstag und das Geld am Johannestag fällig sind. Katharina von Zimmern erhält die Zusage, über das von ihr Ersparte letztwillige Verfügungen nach ihrem Ermessen zu treffen. Nach ihrem Tod soll diese Urkunde ungültig werden und Bürgermeister und Rat ihren Nachkommen nichts mehr schulden. Vorbehalten sind Ansprüche der Nachkommen aus unbezahlten Leibrenten. Die Aussteller siegeln mit dem kleineren Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="25.0"/><width unit="cm" quantity="45.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="5.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="absent"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1524-12-08"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137625">Wyss 1851-1858</ref>, Beilagen, S. 469-470, Nr. 498</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key000222">Renten</term><term ref="key004494">Resignation</term><term ref="key000635">Testament</term><term ref="key000122">Urbar</term><term ref="key000049">Zehnten</term><term ref="key000154">Zinsen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r"/>
<p><seg><lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, raͧtt und der groß raͧt, so man nempt die tzweihundert der stat <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, bekennen offenlich mit disem brieff, 
<lb/>alß dann die wolgeporn frow <persName ref="per015554">Katerina, geporne fryn von Zymern</persName> und unsere geliepte burgerin, die wirde der <orgName ref="org004908">abbtye</orgName>, alß dannzemal aͤbbtissin
<lb/>des gotshuses <placeName ref="loc000090">Frowenmu̍nster</placeName>, in unser <placeName ref="loc010737">Mindern Stat</placeName> gelegen, zuͦ sampt dem selben gotzhuß mit guͤlten, lu̍ten und guͤttern, oͧch 
<lb/>aller fryheiten, herlikeiten, rechten und gerechtikeiten darzuͦ gehoͤrende, wie dann sy und ire vordern von der zyt der stifftung 
<lb/>bißhar soͤllichß alles inghept, geregiert, genützet und versehen habent, mit allen brieffen, urbarn, buͤchern, roͤdlen, registern und 
<lb/>aller gwarsami frylich, willenclich und wolbedachtlich ir conscientz hiemit zuͦ entladen, unß soͤllichß alles, in ander gottes gefel<lb break="no"/>liger 
dienst zuͦ bewenden, zuͦ unser stat handen, alß fuͤr unser eigen uͤbergeben und zuͦ gfuͤgt hat, nach besag und inhalt einß uffgab 
<lb/>und verzyhung brieffs, den wir daruͤber von iro besigelt inhabent, daß wir fuͤr unß, all unser nachkomen und gmeine stat Zu̍rich 
<lb/>die benempten frowen <persName ref="per015554">Katerina von Zymern</persName> umb soͤllich ir gab und guͦttaͧt, alß unsere wolgeliepte burgerin in unsern schutz und schirm 
<lb/>genomen, sy mit allen eren halten und getruͤwlich versehen soͤllent und woͤllent.</seg>
<seg>Wir verschriben und bekennent unß vestenclich, in 
<lb/>krafft und mit urkund diß brieffs, die benempten unser burgerin inn und by der behusung, darin sy jetz ist, oͧch by den krut- und boumgarten,
<lb/>mit iro aller zuͦ gehoͤrd, on zinß, wy sy daß sust alles bißhar besessen, genutzt und ingehept hat, blyben zelassen, und iro darzuͦ geben taͤnniß
<lb/>und buͦchiß holtz, nach iro noturfft zuͦ brennen. Eß sol oͧch iro unser amptman darzuͦ <date dur="R/P1Y">jerlich</date> on iren costen geben, oͧch on abgang, intrag,
<lb/>on alles entweren, alhie in unser stat zuͦ iren sichern handen und gwalt anttwurten und bezalen, namlich  <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="100">hundert muͤtt kernen</measure>,
<lb/><measure type="volume" unit="Malter" commodity="oat" quantity="23">twentzig und druͤ malter haber</measure>, <measure type="volume" unit="Eimer" commodity="wine" quantity="65">sechszig und fuͤnff eimer win</measure> und <measure type="currency" unit="lb" quantity="353" origin="ZH">druͤ hundert fuͤnfftzig und druͤ pfund</measure> unser stat muͤntz und wer<lb break="no"/>schafft,
den win zuͦ <date period="fall">herpst</date>, den kernen und haber alweg uff <date when="--11-11">sant <persName ref="per000141">Martis</persName> tag</date> und daß gelt uff <date when="--06-24">sant Johann Baptisten tag</date>, alles ir leben
<lb/>lang uß zerichten.</seg>
<seg>Die benempt frow <persName ref="per015554">Katerina</persName>, unser burgerin, hat oͧch vollen gewalt und macht, ob sich fuͦgte, daß sy ettwas, wie daß wery,
<lb/>uff ein fuͤrsorg, daß sy kranck oder ein betryß wurde, ersparte, fuͤrschluͤge oder iro sust in erbß und andrer wyß zuͦ stuͤnde, daß sy soͤllichß alles
<lb/>durch gott oder eere, by gsundem lyb oder im todbet hingeben, verordnen, verschaffen und vermachen sol und mag, welichem und wo 
<lb/>hin sy wil, von unß und menglichem unverhindert. Wenn und alß bald aber die vorbestimpt frow <persName ref="per015554">Katerina von Zymern</persName> todes 
<lb/>abgangen und nit mer in leben ist, alß dann und zuͦ stund sol diser brieff vernicht, krafftloß, tod und ab heissen und sin und weder
<lb/>wir nach unser nachkomen niemant nuͤtz mer darby pflichtig sin, eß were dann, daß iro ettwas by gefalnem lybting on bezalt uß 
<lb/>stuͤnde, daß soͤllent wir iren erben, oder warhin sy daß selbig verordnet hat, geben und ußrichten.</seg>
<seg>Und diser dingen aller zuͦ warem, 
<lb/>vestem urkund habent wir unser stat secret minder insigel offenlich an disen brieff hencken lassen, der geben ist am <origDate when="1524-12-08">abent
<lb/>unser lieben frowen tag, alß sy entpfangen ward, do man von Crists gepurt gezelt hat fuͤnff zehen hundert tzwentzig und vier 
<lb/>jar.</origDate></seg>
<lb/>
</p>
</div>
<pb n="v"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="later hand"><lb/><origDate when="1524-12-08"><persName ref="per000169">Mariæ</persName> empfängnuss abend, 
<lb/>1524</origDate>.
<lb/>Cop. tom. IV, pag. 408, n<hi rend="sup">o</hi> 694.<note>Diese Angabe bezieht sich auf die von <persName ref="per015623">Hans Heinrich Waser</persName> (1663-1735) angelegten Urkundenabschriften (<bibl><ref target="https://amsquery.stadt-zuerich.ch/detail.aspx?id=531953">StArZH III.B.5.</ref>, S. 408-410, Nr. 694</bibl>).</note></ab></div>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="later hand"><origDate when="1524">1524</origDate></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Urkunde wurde an demselben Tag ausgestellt wie die von Äbtissin <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName> besiegelte Übertragung der Rechte und Besitzungen des <orgName ref="org004908">Fraumünsters</orgName> an <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_121">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 121</ref></bibl>). Bereits am 5. Dezember 1524 hatte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die Anfertigung der Urkunden in Auftrag gegeben (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3596624">StAZH B VI 249, fol. 144r-v</ref></bibl>). <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName> stammte aus <placeName ref="loc007360">süddeutschem</placeName> Hochadel und übte seit 1496 das Amt der Äbtissin aus. Während ihrer Amtszeit realisierte sie im Bereich der Abteigebäude aufwändige Bauarbeiten, wozu besonders prominent der Neubau des sogenannten Äbtissinnenhofs gehört (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000124253">Niederhäuser 2012</ref>, S. 132</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137897">KdS ZH NA II.I</ref>, S. 101-107</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261448103977">Abegg/Barraud Wiener 2000</ref></bibl>).</p>
<p>Nach dem Verzicht auf ihr Amt heiratete <persName ref="per015554">Katharina von Zimmern</persName> den in <placeName ref="loc007494">württembergischen</placeName> Diensten stehenden Adligen <persName ref="per013681">Eberhard von Reischach</persName>, der in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zwischenzeitlich wegen unerlaubter Soldwerbung zum Tod verurteilt worden war. Mit ihm lebte sie zunächst in <placeName ref="loc000701">Schaffhausen</placeName> und <placeName ref="loc010222">Diessenhofen</placeName> und zuletzt wieder in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>. Nachdem ihr Ehemann 1531 in der Schlacht von <placeName ref="loc000451">Kappel</placeName> gefallen war, blieb sie bis zu ihrem Tod als Witwe in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> und bezog die ihr vom <orgName ref="org002406">Rat</orgName> zugesprochene Rente.</p>
<p>Über wie viele Schwestern das <orgName ref="org004908">Fraumünsterkloster</orgName> neben der Äbtissin zuletzt noch verfügte, ist nicht überliefert; im Jahr 1522 sind noch vier Klosterfrauen belegt (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144482">Knecht 2016</ref>, S. 63</bibl>). Bereits am 17. Juni 1523 stellte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> die Schwestern des Klosters <placeName ref="loc000067">Oetenbach</placeName>, das über den mitgliederstärksten Frauenkonvent der Stadt verfügte, vor die Wahl, entweder das Kloster unter Rückerstattung ihres eingebrachten Gutes zu verlassen oder vor Ort zu verbleiben. Am 1. Februar 1525 wurde die Ordensregel aufgehoben, den Schwestern war das Zusammenleben jedoch weiterhin erlaubt (zur Aufhebung des Klosters <placeName ref="loc000067">Oetenbach</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 366; 630</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144482">Knecht 2016</ref>, S. 23-25</bibl>; zur Nutzung als Blatternhaus vgl. die Almosenordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>).</p>
<p>Zu <persName ref="per015554">Katharina von Zimmerns</persName> Biographie nach Aufgabe der Äbtissinnenwürde vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001200648903977">Christ-von Wedel 2019</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000124253">Niederhäuser 2012</ref>, S. 136-138</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001261448203977">Günter 2000</ref></bibl>; zur Situation ehemaliger <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Nonnen nach den Klosteraufhebungen <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001189245003977">Knecht 2018</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000144482">Knecht 2016</ref></bibl>; zum Umgang verschiedener Äbtissinnen mit der Reformation vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg991001190249803977">Gysel 2018</ref>, S. 163-164</bibl>.

</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
