<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_177_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916574">StAZH B III 6, fol. 228r-230r</idno></msIdentifier><head>Ordnung der Stadt Zürich betreffend Eid, Ordnung und Besoldung der Schreiber auf der Landschaft</head><msContents><summary>Der Landschreiber in der Grafschaft Kyburg soll das Folgende schwören: dem Landvogt von Kyburg und Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich zu Diensten zu sein; die Verhandlungen an den Landgerichten und weiteren Gerichten, für die er zuständig ist, selbst oder durch einen Substituten zu protokollieren und die Parteien mit Urteilsbriefen, Weisungen und Appellationen zu versorgen; alle hängigen Angelegenheiten den Richtern und Fürsprechern vorzulesen, damit ausserterminliche Gerichtstage vermieden werden; beim Aufschreiben von Klage und Erwiderung einzig die Ursache des Rechtsstreits aufzunehmen und Nebensächliches wegzulassen; zusammen mit Untervogt und Fürsprechern an den Gerichtstagen noch vor dem Mittag alle Dokumente zu sichten, damit in der Gerichtsverhandlung am Nachmittag keine Verzögerungen entstehen; die Parteien darüber zu informieren, zu welchen Terminen sie ihre Dokumente vorzulegen haben; zu Lokalbesichtigungen pünktlich zu erscheinen; sein Bestes zu tun, damit seinetwegen keine unnützen Kosten und Verzögerungen entstehen. Diese Ordnung hat auch Gültigkeit für den Stadtschreiber von Winterthur, wenn er in seiner Funktion als Schreiber des Gerichts des Oberen Kelnhofes tätig ist. Wenn ein neuer Landvogt von Kyburg vereidigt wird, haben die Schreiber ihm ihre Aufwartung zu machen und müssen durch diesen bestätigt werden, worauf sie die vorliegende Ordnung beschwören sollen. Es folgt eine Tarifordnung, die für sämtliche Landschreiber im Zürcher Herrschaftsgebiet Gültigkeit besitzt. Festgesetzt werden dabei die Tarife für das Abschreiben gedruckter Mandate zuhanden der Kirchgemeinden, das Ausstellen von Urteilsbriefen, Weisungen, Appellationen, das Verschriftlichen von Zeugenaussagen, Urfehden, letztwilligen Verfügungen, Kaufverträgen, Urkunden über Zwangsversteigerungen, Verträgen sowie Zinsbriefen und Gültbriefen. Darüber hinaus regelt die Ordnung auch die anrechenbaren Spesen im Zusammenhang mit Amtshandlungen und Dienstreisen. Die Landschreiber haben bei allen ihren Verrichtungen Sorgfalt walten zu lassen, aufgrund ihres eigenen Verschuldens fehlerhafte Urkunden müssen sie auf ihre eigenen Kosten neu anfertigen. Die Tarifordnung für das Ausstellen von Kaufverträgen sowie Zinsbriefen und Gültbriefen besitzt auch Gültigkeit für die Zinsschreiber. Diese sollen zur Beschwörung der vorliegenden Ordnung einberufen werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag (Nachtrag)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1540-01-01" to="1580-12-31">Datierung aufgrund des Inhalts</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137461">Ott, Rechtsquellen</ref>, Teil 1, S. 91, Nr. 215 (Dipl. Nr. 1272)</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000748">Augenschein</term><term ref="key005387">Gebühren</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000491">Mandat</term><term ref="key000051">Schreiber</term><term ref="key000204">Verwaltung</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="228r"/>
<head><lb/>Der schryberen eyd, ordnung unnd 
  <lb/>besoldung uff der lanndschafft</head>
<add place="right margin" hand="hand17c"><lb/>Dißere, der schryberen <lb/>ordnung, ist anno <date when="1617">1617</date>
<lb/>geenderet, wie inn dem <lb/>nüwen stattbuͦch mit <lb/>dem gruͤnen schnitt <lb/>und dem Quodlibet <lb/>zefinden.</add>
<p><app><lem><seg><lb/>Item der lanndschryber inn der graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> flyßig 
<lb/>gespannnen zestan zuͦ allen den geschaͤfften, die er inn myner gnedigen 
<lb/>herren namen ußzerichten hatt unnd der vogt synen notturfftig ist,
<lb/>deßglychen den lanndgerichten unnd anndern gerichten, die ime von 
<lb/>altem har zuͦversprechen gepuͤrend, durch sich selbs oder eynen berichten 
<lb/>supstituten trüwlichen zewarten, daselbst eygentlich uffzemercken 
<lb/>unnd die gegenwu̍rtigen sachen inn die faͤderen wol zuͦverfaßen,
<lb/>darzuͦ die parthygen, es syge mit urteylbriefen, wyßungen, appellationen,
<lb/>zügen oder annderm schryben, fürderlich unnd unverzogenlich zeferggen
<lb/>unnd benantlich sich deß zuͦbeflyßen, das er allweg zuͦ gerichtstagen 
<lb/>den richtern oder fuͤrsprechen eyn ding vorlaͤße unnd keyne neb<lb break="no"/>enttag
darumb anseche, damit nit zwifacher costen uffgetriben 
<lb/>werde.</seg>
<seg>Unnd das er ouch inn clag unnd anntwurt alleyn den 
<lb/>rechten grund deß hanndels anzeyge unnd all unnütz umbstend fallen 
<lb/>laße, myne herren noch anndere richter mit zwifaltem gschwätz 
<lb/>nit muͤge, sonnder sich im schryben alleyn der notturfft gebruche.
<lb/>Unnd ob er verzeichnußen umb hendel mit im heymfuͦrte, die er ann 
<lb/>gerichten nit angeends ferggen moͤchte, soll er doch die brief darüber 
<lb/>dermaß ferggen, das sy zum nechsten gricht on wyter verzyechen 
<lb/>gmacht sygind.</seg>
<seg>Der lanndschryber, die unndervogt unnd fuͤr<lb break="no"/>sprechen 
soͤllent ouch by guͦter fruͤgi sich dahyn flyssen und vor 
<lb/>dem <time notAfter="12:00:00">imbis</time> die brief hoͤren laßen unnd ob ettlich brief anzegeben,
<lb/>sollent sy ouch thuͦn, damit biderbluͤth <time period="afternoon">nach dem imbis</time>, so zerechten
<lb/>habend, nit verhindert unnd gesumpt werdent. Er soll ouch 
<lb/>den parthygen anzeygen, wenn unnd uff wellichen tag sy die brief 
<lb/>reychen soͤllint, damit sy die gewißlich findint unnd nit inn ver<lb break="no"/>gebenen 
costen komint.</seg>
<seg>Item er soll ouch, so er uff unndergeͣng oder
<lb/>stöß bescheyden wirt, by guͦter zyt dahyn erschynen unnd entlich 
<lb/>sin bests unnd wegsts thuͦn, damit syner person halb nyemands 
<lb/>gesumpt unnd inn unnu̍tzen costen geworfen werde, alles erbarlich, 
<lb/>getrüwlich unnd ungefarlich.</seg></lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58r-59v; StAZH B III 5, fol. 404r-406r"/></app></p>
<pb n="228v"/>
<p><app><lem><lb/>Also unnd zuͦ glycherwyß soll ouch dem stattschryber von <placeName ref="loc000849">Wynnterthur</placeName>, der 
<lb/>der grafschafft <orgName ref="org004939">gricht deß <placeName ref="loc010569">Obern Kelnhofs</placeName></orgName> zuͦ <placeName ref="loc000849">Wynterthur</placeName><note>Der Stadtschreiber von <placeName ref="loc000849">Winterthur</placeName> übte in Personalunion auch gewisse Aufgaben eines <placeName ref="loc000012">kyburgischen</placeName> Landschreibers im <placeName ref="loc010375">Enneramt</placeName> zwischen <placeName ref="loc010810">Töss</placeName> und <placeName ref="loc010808">Thur</placeName> sowie im <placeName ref="loc010371">Ausseramt</placeName> aus, wobei es im Jahr 1542 zu Kompetenzstreitigkeiten mit dem hauptamtlichen <placeName ref="loc000012">kyburgischen</placeName> Landschreiber in <placeName ref="loc008729">Pfäffikon</placeName> kam (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_2_1_191">SSRQ ZH NF I/2/1, Nr. 191</ref>, Anmerkung 3</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151044">Ganz 1960</ref>, S. 249</bibl>).</note> wie von 
<lb/>alterhar versicht, dise ordnung ingebunden werden.</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58r-59v; StAZH B III 5, fol. 404r-406"/></app></p>
<p><handShift/><app><lem><lb/>Unnd so dick ein nüwer vogt gen <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> kompt, söllent dise beid schryber
<lb/>inn umb ire diennst unnd ämpter, sovil die grafschafft berürt, be<lb break="no"/>grüssen 
unnd inen by ime ein willen machen, dann solliche beid 
<lb/>schryberyen unnser sind unnd von unns harlangennd, alls wir sy ouch 
<lb/>jederzyt zuͦsetzen unnd zuͦentsetzen habent, je nach unnserem gefallen.</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58r-59v; StAZH B III 5, fol. 404r-406r"/></app></p>
<p><app><lem><lb/>Unnd wenn sy dann von unns oder unnseren vögten bestättet sind, so 
<lb/>söllent sy ouch vorgesetzte ordnung schweren. Darneben, so ein vogt yenen
<lb/>hin zeryten hat, dahin er ouch eines schrybers bedarff, so soll er nit ge<lb break="no"/>bunden 
sin, eyntwedern schryber für den anndern zenemen, sonnder 
<lb/>gwalt unnd offne hannd haben, zuͦberüffen, wen er will, unnd wöllicher 
<lb/>im unnder disenn by denn je nachgestallt syner geschäfften der fuͦg<lb break="no"/>lichest
unnd gelegnist ist.</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58r-59v; StAZH B III 5, fol. 404r-406r"/></app></p>
<p><lb/>Unnd damit sy dann irer arbet nach zymlichen, billichen dingen belont 
<lb/>unnd doch biderblüt mit unbescheidenheit nit uberlenngt ald verthüyret 
<lb/>werdint, so ist inen <app><lem>unnd andern schrybern</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58r; StAZH B III 5, fol. 404r"/></app> uff unnserer lanndt<lb break="no"/>schafft
ein solliche tax gemacht.</p>
<p><lb/>Nemlich von eynem manndat, das wir usshin schickend unnd es die 
<lb/>schryber allenthalben inn die kilchhörinen abschryben müssend, so das 
<lb/>bögig ist, <measure type="currency" unit="bz" quantity="1">eyn batzen</measure> unnd von einem halben bogen ein <measure type="currency" unit="bz" quantity="0.5">ein halben batzen</measure>.</p>
<p><lb/>Item für ein urteyl brief an lanndtgerichten umb ein todtschlag, u̍bel<lb break="no"/>tätter
oder sunst malefitzisch sachen, wen der vogt innamen der ober<lb break="no"/>keit
eins briefs begerte, <measure type="currency" unit="fl" quantity="1">ein guldin</measure>, wann aber die früntschaft einen 
<lb/>beclagte unnd die selb eins brieffs begerte, soll die <measure type="currency" unit="fl" quantity="2">zwen guldin</measure> für
<lb/>den brief geben.</p>
<pb n="229r"/>
<p><lb/>Item von einer wysung unnd appellation für deren jedes <measure type="currency" unit="bz" quantity="12">zwölff batzen</measure>.</p>
<p><lb/>Item für ein kundtschaft ufzeschryben <measure type="currency" unit="bz" quantity="1">i batzen</measure>.</p>
<p><lb/>Item von eim zug <measure type="currency" unit="fl" quantity="0.5">ein halben guldin</measure>.</p>
<p><lb/>Item von eim urfechdt unnd mannrecht für jedes <measure type="currency" unit="bz" quantity="10">zechen batzen</measure>.</p>
<p><lb/>Item von gmëchten, köuffen unnd ussrichtungen von <measure type="currency" unit="lb" quantity="10">zechen pfunden</measure>
<lb/>bis uff <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">fünffzig pfundt</measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="15">fünffzechen schilling</measure>, von <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">fünffzig pfunden</measure>
<lb/>unntz uff <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfundt</measure>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="0.5">ein halben guldin</measure>, von <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfunden</measure>
<lb/>unntz uff <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure>
<measure type="currency" unit="bz" quantity="10">zechen batzen</measure> unnd da dannen untz uff
<lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="500">fünffhundert guldin</measure>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="3">drü pfundt</measure> unnd, was dann uber die <measure type="currency" unit="fl" quantity="500">fünff<lb break="no"/>hundert 
guldin</measure> bis uff <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">thusenndt guldin</measure> ist, <measure type="currency" unit="lb" quantity="4">vier pfundt</measure> unnd, was 
<lb/>uber <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">thusennd guldin</measure> usshin ist, wievil joch des, <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">sechs pfundt</measure>.</p>
<p><lb/>Item von einem ganntbrief <measure type="currency" quantity="15" unit="ß">fünffzechen schilling</measure>.</p>
<p><lb/>Item von vertraͤgen soll eyn schryber für sich selbs nüt nemen, sonnder 
<lb/>an einem vogt stan, ime für sin lon zeschoͤpffen nach schwäre unnd 
<lb/>grösse des hanndels, sovil in billich dunckt.</p>
<p><lb/>Item von zynns unnd gültbrieffen, von <measure type="currency" unit="lb" quantity="50">fünffzig pfunden</measure>
<measure type="currency" unit="bz" quantity="6">sechs
<lb/>batzen</measure>, von <measure type="currency" unit="lb" quantity="100">hundert pfunden</measure>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfundt</measure>, von <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldinen</measure>
<measure type="currency" unit="bz" quantity="12">zwölf
<lb/>batzen</measure> unnd was uber <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">hundert guldin</measure> ist, alweg vonn <measure unit="fl" quantity="100" type="currency">hundert
 <lb/>guldinen</measure>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfundt</measure>, bis uff <measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">thusend guldin</measure> usshin, was dann uber
<lb/><measure type="currency" unit="fl" quantity="1000">thusend guldin</measure> wytters ist, <measure type="currency" unit="lb" quantity="12">zwölff pfundt</measure> unnd nit meer.</p>
<pb n="229v"/>
<p><lb/>Unnd ob yemands umb kouff schulden oder annders ding umb minder 
<lb/>costens willen usschniten zedel machen wölte, das soll im unabgeschlagen 
<lb/>sin, wie von alterhar.</p>
<p><lb/>Item, so biderblüt zuͦ einem schryber komend unnd nach gellt fragend, er 
<lb/>wisste dann oder nit, so staat im woll, das ers inen anzeige, doch soll
<lb/>ers den <app><lem>üwern</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 58v; StAZH B III 5, fol. 405r">unsern</rdg></app> vor der frembden gonnen, aber schlechts inn ander lüten
<lb/>costen, on yemands begerren, nyenanhin ryten. Wurde er aber je zeryten
<lb/>erfordert, so soll er alle zerung nemen, darzuͦ des <date dur="P1D">tags</date>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="0.5">ein halben guldin</measure>
<lb/>unnd damit für ryt unnd roßlon abgeferttiget unnd benügig sin.</p>
<p><lb/>Item uff unndergenngen oder stössen, dahin ein schryber erfordert wirt,
<lb/>soll er ouch nämen alle zeerung unnd des <date dur="P1D">tags</date>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="0.5">ɉ guldin</measure>.</p>
<p><lb/>Item wann ein vogt inn unnserm namen zuͦ grichtstagen oder sunst
<lb/>ryttet unnd ein schryber mit im nimpt, so gyt er im, diewyl er by im
<lb/>ist, alle zerung, aber sunst keinen lon, unnd wenn der vogt von im kompt,
<lb/>so soll er sich selbs verzerren.</p>
<p><lb/>Wann in aber ein vogt inn unnseren gschefften etwa hinschickt, so soll im 
<lb/>werden alle zerung unnd darzuͦ des <date dur="P1D">tags</date>
<measure type="currency" unit="fl" quantity="0.5">ein halben guldin</measure> für sin lon.</p>
<p><lb/>Item unnd ob ein schryber dem vogt inn unnseren gschefften etwas eehafts 
<lb/>schrybt, soll darumb sin belonung anston, untz uff drechnung, die der vogt 
<lb/>vor unnsern <orgName ref="org004911">rechenherren</orgName> gyt, die mogent im alssdann schöpffen, was sy 
<lb/>bedunkt billich sin, unnd ine woll verdient haben.</p>
<p><lb/>Item eyn vogt soll sin rechnung selbs stellen, thaͤte im aber des schrybers 
<lb/>sun oder substitut mit schryben etwas hilf, so mag er inn mit einem 
<lb/>drinckpfenning woll vereeren, er soll aber darvon kein bestimpten lon haben.</p>
<pb n="230r"/>
<p><lb/>Item die schryber da ussen uff der lanndtschafft, desglychen die hie inn der 
<lb/>statt, söllent im uffzeichnen guͦt sorg unnd die synn by inen haben, das die 
<lb/>houpt- unnd mitgülten, desglychen die unnderpfanndt, wer, wie unnd was 
<lb/>die sygent unnd was darab abgannge unnd <app><lem>wem</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 59r">wenn</rdg></app>, eigenntlich verzeichnet 
<lb/>unnd nit darinn geirrt, damit die brieff recht gemacht werdint unnd 
<lb/>standind, wie sy stan söllend, dann so die schryber ann der irung ald sümniss
<lb/>schuldig, soll er in sinem costen, one biderberlüten entgältniß eyn annderen 
<lb/>brief machen. Trügend aber die angeber schuld, so söllent sy dem schryber darfür 
<lb/>thuͦn, das billich unnd zymlich ist.</p>
<p><lb/>Unnd für letst soll sich dise ordnung, sovyl die der kouffen unnd verkouffen,
<lb/>dessglichen der zynns- unnd gültbrieffen halb zügyt, uff die zynns- unnd 
<lb/>wynnckelschryber hie inn der statt ouch erstrecken, also das dieselben zuͦ<lb break="no"/>samen 
berüfft unnd inen dise tax mit eyd yngebunden werden sölle,
<lb/>mit heytterem warnen, sich der zehaltten, unnd darüber niemandem 
<lb/>wytters abzenemen noch zeforderen, weder schafferlon, schennckinen,
<lb/>myeten ald gaben, noch einicherley uber all, <app><lem>so</lem><rdg wit="StAZH B III 7, fol. 59r"/></app> sy hiewider erdenncken
<lb/>unnd zuͦhilff fürziehen möchten, sunst noch so keyns wägs, dann
<lb/>wöllicher sich ubergryffen, den wurde man herttigklich darumb strafen.
<lb/><del>Doch so stat dis alles zuͦ fernerm unserm bedencken, willen unnd gfallen.</del></p>
<p><lb/>Unnd soll sich dysse satzung allein uff die unnseren inn statt unnd lannd
<lb/>erstrecken, also so frömbde lüth, hie von den unnseren gellt uffnemen 
<lb/>wöllent, das sy sich dann mit dem schryber vertragent, wie sy mit im ab<lb break="no"/>komen
mögent, funde sich aber, das ein schryber gefaarlicher wyss das
<lb/>gellt umb sines nutzs willen frembden lüthen schüffe unnd es vor 
<lb/>den unnseren verhielte oder sy daran sumpte, so soll sich derselb nüt 
<lb/>annders dann unnserer ungnad unnd gewisslich des versächen, das 
<lb/>wir in sines ampts unnd bevälchs endtsetzen unnd in nit mehr 
<lb/>schryben lassen wurden.</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Es handelt sich bei der vorliegenden Ordnung um eine modifizierte Fassung der für die Landvogtei <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> erlassenen Schreiberordnung aus dem Jahr 1544 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=3291750">StAZH F II a 255, fol. 109r-111r</ref></bibl>). Einleitenden Bemerkungen zufolge wurde die <placeName ref="loc000012">Kyburger</placeName> Ordnung aufgrund von Klagen der dortigen Untertanen erlassen. Die darin enthaltene Tarifordnung für das Ausstellen von Kaufverträgen, Zinsbriefen und weiteren Urkunden beansprucht jedoch explizit Gültigkeit für das gesamte <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Herrschaftsgebiet. Auf dieser Grundlage wurde die Ordnung in der vorliegenden Form als Nachtrag in das Satzungsbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> von 1516-1518 eingetragen, wobei die Adressierung des Landvogts von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> am Anfang weggelassen wurde. Hinzugefügt wurde hingegen die Bestimmung, wonach die Tarifordnung auch für die Zinsschreiber in Stadt und Land Geltung haben sollte, soweit darin das Ausstellen von Kaufverträgen sowie Zins- und Gültbriefen geregelt wird.</p>
<p>Der Hintergrund für die die Zinsschreiber betreffende Formulierung war die Neuregelung des Zins- und Gültwesens durch das Mandat vom 9. Oktober 1529 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_006">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 6</ref></bibl>). Dieses legte fest, dass Gültverträge nur noch durch geschworene Schreiber ausgestellt werden durften, wobei deren Besiegelung in der Stadt durch den Bürgermeister oder einen der Zunftmeister, auf der Landschaft durch den zuständigen Vogt zu erfolgen hatte. Die daran anschliessende Schreiberordnung vom 18. November 1529 benannte für die Zürcher Landschaft die dazu befugten Schreiber, die fortan die von ihnen ausgestellten Urkunden namentlich unterschreiben mussten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_147">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 147</ref></bibl>).</p>
<p>Die vorliegende Ordnung richtete sich somit zunächst einmal an die Landschreiber, die auf den Kanzleien der Landvögte tätig waren und durch den <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName> gewählt wurden, darüber hinaus jedoch auch an weitere Schreiber, die mit Erlaubnis der Obrigkeit in dem durch das Gültmandat von 1529 vorgegebenen Rahmen Urkunden ausstellten. Die Bezeichnungen <q>Landschreiber</q> und <q>Geschworener Schreiber</q> wurden dabei auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft während des 16. und 17. Jahrhunderts vielfach austauschbar verwendet
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114514">Sibler 1988</ref>, S. 171</bibl>).</p>
<p>Dass die Tarifordnung tatsächlich über <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hinaus Geltung hatte, belegt eine Abschrift im Kopialbuch der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=675286">StAZH F II a 176, S. 119-123</ref></bibl>). Die Ordnung wurde (unter Weglassung des Eides) bis ins 17. Jahrhundert mehrfach abgeschrieben und erneuert.</p>
<p>Für die Entwicklung der Schreiberkanzleien auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000052616">Sibler 2007</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 43-44</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000114514">Sibler 1988</ref></bibl>; für Eid und Ordnung des Stadtschreibers vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_095">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 95</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_096">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 96</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
