<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_087</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1916668">StAZH B III 6, fol. 27v-28r</idno></msIdentifier><head>Neubürgereid der Stadt Zürich</head><msContents><summary>Neubürger sollen schwören, Nutzen und Ehre der Stadt zu fördern und Schaden abzuwenden, Bürgermeister, Kleinem und Grossem Rat gehorsam zu sein und ohne ihr Wissen kein anderes Bürgerrecht, Landrecht noch Schirmverhältnis anzunehmen, Meldung zu erstatten über mögliche Gefahren für die Stadt und ihr Herrschaftsgebiet und nicht gegen die Bestimmungen des Geschworenen Briefs sowie die Bünde mit den Eidgenossen zu verstossen. Weiter sollen sie schwören, das Bürgerrecht frühestens nach Ablauf von zehn Jahren wieder aufzugeben und dies in eigener Person, gemäss den geltenden Satzungen, zu tun. Neubürger sind verpflichtet, innerhalb eines Jahres ein Haus zu kaufen, ausser es wird ihnen eine Fristverlängerung gewährt. Sofern sie in Leibeigenschaft oder in einem Fehdeverhältnis stehen, ist die Stadt Zürich daran nicht beteiligt, es sei denn, sie entscheide sich aus freien Stücken dafür. Die Neubürger sollen auch schwören, niemanden vor fremde Gerichte zu ziehen. Davon ausgenommen sind Ehesachen, die wie von alters her gerichtet werden sollen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1516-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000446">Abzug</term><term ref="key000134">Bürgerrecht</term><term ref="key004132">Einzug</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key005463">Zuwanderung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="27v" facs="StAZH_B_III_6__fol__27_v_.tif"/>
<head><app><lem><lb/>Wie und was einer, der zuͦ burger <lb/>wirt angenomen, sol schweren</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 115r">Eyd, so ein jeder, der zuͦ burger <lb/>angenommen wirt, schweeren soll</rdg></app></head>
<p>
<seg>
<app><lem><lb/>Unnd so einer oder eine nach den yetz geschriben unnsern satz<lb break="no"/>ungen
unnd erkantnus von uns zuͦ burger wirt angenomen
<lb/>unnd wir im das burgrecht habent gelihen unnd gegeben, so sol
<lb/>er schweren:</lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 115r"/></app></seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Der statt unnd des lannds nutz unnd ere zefurdren unnd schaden
<lb/>zewenden, einem <orgName ref="org002406">bu̍rgermeister, rat und den zweyhunderten,
<lb/>dem grossen rat</orgName>, gehorsam zesind, ouch keinen andren schirm, burg<lb break="no"/>recht
noch landtrecht an sich zuͦnemen, dann mit irem wu̍ssen
<pb n="28r" facs="StAZH_B_III_6__fol__28_r_.tif
"/>
<lb/>unnd erlouben. Unnd waͤre, das er u̍tzit vername, das einem
<lb/>bu̍rgermeister, den <orgName ref="org001217">reten</orgName> oder gmeiner statt ald dem land schad oder
<lb/>gebresten bringen moͤcht, das zewarnen unnd zewenden, ouch
<lb/>unverzogenlich furzuͦbringen, als fer er mag, den brief, so wir
<lb/>in dem <placeName ref="loc007562">Mu̍nster</placeName> schwerent, mit allen sinen artigkeln, deßglich
<lb/>die pu̍ndt, so wir mit unnsern <orgName ref="org000531">eidgnossen</orgName> habent, war unnd stët
<lb/>zuͦhalten, <date dur="P10Y">zehen jar</date> ingesessner burger zesind unnd vor den <date dur="P10Y">zehen jaren</date>
<lb/>sin burgrecht umb keinerley sachen willen uffzegeben. Unnd ob
<lb/>er sin burgrecht nach den <date dur="P10Y">zehen jaren</date> woͤll uffgeben, das zetund
<lb/>mit sin selbs lib unnd mit keinem brief noch botten, nach unser
<lb/>statt buch unnd nach unnser statt recht, wie unnd was das wisset.<note>Vgl. dazu die Ordnung für die Aufgabe des Bürgerrechts
 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_025">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 25</ref></bibl>).</note></seg>
<seg><lb/>Er sol ouch innert <date dur="P1Y">jars</date> frist ein huss kouffen, das sinem guͦt gemeß
<lb/>syg, im werde dann lenger erloupt.<note>Aus den Steuerbüchern des 15. Jahrhunderts lässt sich belegen, dass der Hausbesitz von Bürgern in der Praxis oftmals nicht gegeben war. Die diesbezügliche Formulierung wurde aus diesem Grund in einer späteren, im Bürgerbuch der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> überlieferten Fassung des Neubürgereides im Jahr 1612 aufgehoben, mit dem Hinweis auf deren Nichteinhaltung (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030657">Koch 2002</ref>, S. 69</bibl>).</note> Ist er ouch jemas eigen oder
<lb/>hat er keinen alten krieg mit yeman, dess nement wir unns
<lb/>nu̍dzit an, wir thuͦyent es dann gern, alles ungevarlich.<note>Die Aufnahme von Leibeigenen in das Bürgerrecht wurde im Jahr 1540 verboten und war zuvor grundsätzlich möglich
 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_179">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 179</ref></bibl>).</note></seg>
</p>
<p>
<seg><lb/>Fu̍rer sol er schweren, gmein statt noch keinen den unsern, weder
<lb/>frowen noch man, mit keinen frombden gerichten zuͦbeku̍mbern,
<lb/>sonnder von jederman recht nemen unnd geben in den gerichten
<lb/>und an den enden, da der anspraͤchig gesessen ist, ald dahin
<lb/>inn ein <orgName ref="org002406">burgermeister unnd rat</orgName> wyßet, <app><lem><hi rend="underline" hand="later hand">darinn sind aber ußgesetzt
<lb/>elich sachen,<note>Der Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> war bis zur Reformation zuständig für sämtliche Rechtsprechung in Matrimonialsachen. Zum Verfahren vor dem bischöflichen <orgName ref="org004978">Offizialgericht</orgName> vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_009">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 9</ref></bibl>.</note> die mag jederman berechtigen, als das von alter
<lb/>harkomen ist.</hi></lem><rdg wit="StAZH B III 5, fol. 115v"/></app></seg>
</p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der Neubürgereid geht auf zwei ältere Fassungen aus den 1430er Jahren zurück (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928764">StAZH B II 4, Teil II, fol. 9v</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 152-153, Nr. 43</bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928772">StAZH B II 4, Teil II, fol. 13v</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 167, Nr. 68</bibl>). Die vorliegende, modifizierte Version lässt sich der Hand des Schreibers des in den Jahren 1516-1518 erstellten Satzungsbuchs der Stadt Zürich zuordnen.</p>
<p>Für den vorliegenden Eid vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135543">Sieber 2001</ref>, S. 27</bibl>; für die Aufnahme in das Bürgerrecht vgl. die diesbezügliche Ordnung des Jahres 1489 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_039">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 39</ref></bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
