<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_160</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920056">StAZH B III 6, fol. 207r-v</idno></msIdentifier><head>Eid der Schaffner und Amtleute über die Klöster in Stadt und Landschaft Zürich</head><msContents><summary>Ein Schaffner oder Amtmann soll schwören, für sein jeweiliges Kloster das Beste zu tun, Bürgermeister, Kleinem und Grossem Rat der Stadt Zürich sowie dem Obmann der Klosterämter die Treue zu halten, sie und das Kloster vor Schaden zu warnen. Er soll auch schwören, die folgenden Artikel einzuhalten: dass er das Vermögen, Einkommen, die Gefälle und Nutzungen in seiner Amtsverwaltung verrechne (1); alle Zinsen einziehe sowie die eingenommenen Ernteerträge und Nutzungen treulich verwalte (2); Pfründner, Inhaber von Nutzungsrechten und Werkleute auszahle und das Almosen ausrichte wie bisher (3). Ferner soll er keine Pfründner und Inhaber von Nutzungsrechten annehmen, den Besitz des Klosters nicht verringern, keinen Verkauf oder sonstige finanzielle Transaktion tätigen, ohne Vorwissen und Zustimmung der Rechenherren (4). Er soll jährlich zwei Rechnungsbücher führen und jeweils eines davon anlässlich der Rechnungsprüfung den Rechenherren zur Prüfung zu überlassen. Alle Überschüsse aus der Klosterverwaltung hat er dem Obmann zu übergeben sowie, wenn Pfründner und Inhaber von Nutzungsrechten sterben, die entsprechenden Güter einzuziehen und dem Obmann zu überantworten (5). In all dem soll er stets seinem Vermögen nach den Nutzen und die Ehre der Stadt Zürich fördern (6). Der Schaffner oder Amtmann hat zwei Bürgen zu stellen (7). Vermerk von derselben Hand: Die vorangehenden Eide und Ordnungen sind durch Kleinen und Grossen Rat der Stadt Zürich bestätigt und Meister Georg Müller hat den Eid geleistet.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag (Nachtrag)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1533-07-30"/></origin></history><additional><listBibl><head>Teiledition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139274">Sigg 1971</ref>, S. 131-132</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key004009">Kirchengut</term><term ref="key000010">Kloster</term><term ref="key000818">Leibgeding</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000574">Rechnungswesen</term><term ref="key000658">Reformation</term><term ref="key003346">Stift</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="207r"/>
<head><lb/>Der schaffnernn alld 
<lb/>amptlüten eyde</head>
<p><seg><lb/>Es soll eyn schaffner alld amptmann schweeren, dem closter das
<lb/>best unnd das waͤgest zethuͦnd, unnsern herren <orgName ref="org002406">burgermeyster,
<lb/>cleynn unnd grossen raͤthen der statt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, ouch irem ye zuͦ
<lb/>zyten gesetztem obmann thruͤw unnd waarheyt zeleysten unnd 
<lb/>zehallten, sy unnd das closter vor schadenn zewarnnen und 
<lb/>allweg das leyden, davon schadenn ald gepraͤstenn kommen
<lb/>moͤcht.</seg>
<seg>Er soll ouch schweeren, diß nachvolgende artigkel 
<lb/>waar unnd stet zehaltenn,</seg>
<seg n="1">namblich, das er das ganntz ver<lb break="no"/>moͤgen,
inkommen, gefaͤll unnd nutzung siner ampts verwal<lb break="no"/>tung,
er habs ingenommen ald nit, verrechnnen,</seg>
<seg n="2">deßglych
<lb/>alle zinß, sy sygennt alt oder nüw, unnd fuͤrnemblich die eltisten 
<lb/>zinß vordannen thruͤwlich nach gelegenheyt der zyt und sach
<lb/>welle inzuͤchen, demnach dieselbenn ingezogenen fruͤcht,
<lb/>es syge wyn ald annders, mit thruͤwen ratsami, alle nutzung,
<lb/>so dem closter zuͦdienot, thruͤwlich zesamen habe, das er ouch 
<lb/>deß closters zinß, die mann innimpt, zuͦ rechter zyt inzuͤche, und 
<lb/>dargegen die, so mann hynuß zinsot, abfertige on costen, nach sinem 
<lb/>vermoͤgen, on gfhaar,</seg>
<seg n="3">ouch pfruͦnder, lybdinger, werchluͤt
<lb/>unnd dienst tugenntlich unnd fruͤntlich bezale, das almuͦsen 
<lb/>wie bißhar ußrichte.</seg>
<seg n="4">Fuͤrer soll er dheynen pfruͤnder ald 
<lb/>lybdinger annemmen unnd darzuͦ das houptguͦt nit schwey<lb break="no"/>neren,
ouch nuͤtzit verkouffen, versetzenn, verpfennden, dheyn 
<lb/>gelt an zinß leggen, keyn guͤter kouffen, keyn gelt uffnemmen,
<pb n="207v"/>
<lb/>alles one vorwißen, gunst unnd zuͦlaßen der geordneten <orgName ref="org004911">rechenhern</orgName>.
<lb/>Und wenn im abgeloͤßt ald losung verkünt wirt, das er den obbe<lb break="no"/>stimpten
<orgName ref="org004911">rechennherren</orgName> von stund an anzoͤyge, damit sollich 
<lb/>gelt widerumb nach nutz angelegt werde, es syge dann, das 
<lb/>mann ouch abloͤse oder guͤllt darumb kouffe.</seg>
<seg n="5">Er soll ouch <date dur="R/P1Y">jerlich</date>
<lb/><num value="2">zwey</num> rechennbuͤcher machen unnd allweg das <num value="1">eyn</num>, so er rechnung 
<lb/>git, den <orgName ref="org004911">rechennherren</orgName> uff dem tisch by iren hannden laßen, alle 
<lb/>fuͤrstennde cloͤster guͤter, so er <date dur="R/P1Y">jerlichs</date> embaͤren mag, dem obmann 
 <lb/>zeuͤberanndtwurten, so ouch pfruͤnder ald lypgedinger
 <lb/>absterbend, derselbenn <foreign xml:lang="la">corpus</foreign> zuͦ hannden des obmanns inzuͤchen
 <lb/>unnd im die uͤberanndtwurten, deßglychenn die pfruͦnden,
 <lb/>so <foreign xml:lang="la">jus patronatus</foreign> genempt werdent,</seg>
<seg n="6">unnd sunst inn allweg
 <lb/>nach allem sinem vermoͤgen gemeyner statt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> lob, nutz
 <lb/>unnd eere zuͦfuͤrdern unnd darinne sin aller bests und wegsts 
 <lb/>zethuͦnd, alles getruͤwlich unnd ungefarlich.</seg></p>
<p><seg n="7"><lb/>Er soll ouch <num value="2">zwen</num> habend gesaͤßen troͤster geben, damit gemeyne statt 
<lb/>dess iren versicheret sige.</seg></p>
<p><seg><lb/>Dise eyd unnd ordnungen sind von <orgName ref="org001217">raͤt unnd burgern</orgName> verhoͤrt,
<lb/>angenommen, bestetet unnd zuͦ krefftenn erkent, ouch daruff
<lb/><abbr>m</abbr>
<persName ref="per015051">Joͤrg Muͤllernn</persName> sin eyd, dem also nachzekommen, offennlich 
<lb/>vor innen gebenn worden, deß <origDate when="1533-07-30">nechstenn mitwochs nach sant 
<lb/><persName ref="per000208">Jacobs</persName> tag, anno <abbr>etc</abbr> xv<hi rend="sup">c</hi> xxxiij<hi rend="sup">o</hi></origDate>, <choice><abbr>pnt</abbr><expan>presentibus</expan></choice> her <persName ref="per001584">Walder</persName>, <orgName ref="org001217">raͤth
<lb/>unnd burger</orgName>.<note>Der letzte Abschnitt bezieht sich nebst dem vorliegenden Eintrag auch auf die Ordnung betreffend Einsetzung eines Obmanns der aufgehobenen Klöster und Stifte sowie dessen Eid, die direkt vorangehen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_158">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 158</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_159">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 159</ref></bibl>). <persName ref="per015051">Georg Müller</persName> war der erste Inhaber dieses Amtes, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D18095.php">Müller, Georg</ref></bibl>.</note></seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><orgName ref="org002406">Bürgermeister sowie Grosser und Kleiner Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> verabschiedeten den vorliegenden Eid im Zuge der Einrichtung des <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> der aufgehobenen Klöster und Stifte (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_158">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 158</ref></bibl>).</p>
<p>Die Bedeutung, welche die Obrigkeit der Tätigkeit der Schaffner und Amtleute zumass, lässt sich daran ablesen, dass deren Eid unter Hinweis auf festgestellte Missstände noch während des 16. Jahrhunderts mehrmals ergänzt und erneuert wurde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920057">StAZH B III 6, fol. 208r-209r</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920058">StAZH B III 6, fol. 209r-211r</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1920059">StAZH B III 6, fol. 211r-212r</ref></bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914368">StAZH B III 4, fol. 55r-59v</ref></bibl>). Die Ergänzungen behandeln unter anderem die Verrechnung von Spesen und Überschüssen, die Rechnungsprüfung durch Obmann und Rechenherren, den Einzug von Zinsen und Zehnten, die Überwachung des Zustands von Pfarrhäusern und Lehensgütern sowie die Bewirtschaftung der klösterlichen Waldungen. Die Amtleute und Schaffner waren zudem in einigen Klosterämtern (<orgName ref="org002679">Kappel</orgName>, <orgName ref="org004897">Rüti</orgName> und <orgName ref="org002665">Töss</orgName>) für die Austeilung des Almosens zuständig, weshalb im Jahr 1594 eine diesbezügliche Erweiterung zum Eid verabschiedet wurde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914369">StAZH B III 4, fol. 60r-v</ref></bibl>). Im 17. Jahrhundert wurden diese verschiedenen Nachträge zu einem erneuerten Eid zusammengefasst, der seinerseits wiederholt überarbeitet wurde (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1914369">StAZH B III 5, fol. 552r-558r</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Einrichtung des <orgName ref="org004977">Obmannamts</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 149-153</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139274">Sigg 1971</ref>, S. 124-128</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137355">Schweizer 1885</ref>, S. 16-17</bibl>; zur Verteilung von Almosen durch die Klosterämter vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_185">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 185</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
