<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_141</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3746047">StAZH A 7.1, Nr. 2.3</idno></msIdentifier><head>Eingabe der Eherichter an den Rat betreffend Ernennung neuer Richter einschliesslich Verzeichnis der hängigen Fälle</head><msContents><summary>Die Richter am Ehegericht der Stadt Zürich gelangen an den Rat mit der Bitte um Ernennung zweier neuer Richter, je einen aus Kleinem und Grossem Rat, noch vor Ende April des Jahres. Weiter bitten sie, angesichts der grossen Anzahl hängiger Fälle und des Umstandes, dass schon Klagen laut geworden sind, dasjenige, was die Richter mündlich oder schriftlich an den Rat überweisen, in Zukunft nicht mehr aufzuschieben, sondern unverzüglich zu bearbeiten. Im Anschluss folgt eine Zusammenstellung der seit Längerem hängigen Fälle in Ehesachen, die durch das Gericht schriftlich an den Rat zur weiteren Behandlung überwiesen worden sind.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1527-04-01">Datierung aufgrund der Schreiberhand und des Inhalts</origDate></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term><term ref="key000611">Ehebruch</term><term ref="key004344">Ehegericht</term><term ref="key005098">Eherecht</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003477">Konkubinat</term><term ref="key005421">Prostitution</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_A_7_1__Nr__2_3__S__1_.tif"/>
<head><lb/>An unnser herren ein ersamen <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> anbringen von
<lb/>den erichteren</head>
<p><lb/>Dess ersten, das <num value="2">zwen</num> nu̍w richter erwelt werdint
<date type="deadline" notBefore="1527-01-01" notAfter="1527-05-01">vor
<lb/>meyenn</date>, einer dess <orgName ref="org004016">kleinen</orgName>, der ander dess <orgName ref="org004906">grossen raͧts</orgName>,
<lb/>wie es angefangen ist, unser herren koͤnnend und soͤllen 
<lb/>ermessen die schwere der sachen, so dem <orgName ref="org004927">egricht</orgName> uffgeleit 
<lb/>sind und darnach dapffer mann erwellenn.</p>
<p><lb/>Demnach, so wirt not und billich sin, das, so die 
<lb/>erichter etwas (nach luth der satzung und ir 
<lb/>pflicht) von mund oder inn gschrifft etwas anzoͤigend,
<lb/>das soͤmlichs nit mer verzogen oder hindergestelt, sonder
<lb/>fu̍rderlichen angnommen und ussgericht werde,
<lb/>dann sy koͤnnend sunst nit fu̍rfaren, handlenn 
<lb/>oder thuͦn, wie inen bevolchenn ist.</p>
<p><lb/>Es ist ouch inen, dem <orgName ref="org004927">egricht</orgName>, und aller oberckeit vil
<lb/>hinderred, anstoß und unruͦw erwachssenn von der 
<lb/>uffzu̍gen wegen, ane ir schuld, dann sy habend dick 
<lb/>und vil gschrifftlich anzeigt, das villicht vonn 
<lb/>anderer gschefften wegen gehinderet ist, darumb 
<lb/>woͤllind unser herren hierzuͦ ernstlicher und fu̍rder<lb break="no"/>licher 
ordnen und uffsechenn, so sol an unns erichteren 
<lb/>an fliß und ernst nu̍dt erwinden, damit gottes 
<lb/>eere und der gmein nutz gefu̍rderett und die laster 
<lb/>geminderet werdint.</p>
<p><lb/>Namlich, so sind vor langem ingeschrifft angestelt ettlich 
<lb/>ungehorsam und u̍bertretter, deren wyß, wort und 
<lb/>werck die erichter, so im <orgName ref="org004016">radt</orgName> sind, bas wu̍ssend zeerlu̍<lb break="no"/>teren,
kurtzlich hie also vergriffenn:</p>
<pb n="2" facs="StAZH_A_7_1__Nr__2_3__S__2_.tif"/>
<p><lb/><persName ref="per015491">Hans Stoll</persName>, der ku̍rsiner, nach dem er kum darzuͦ gepracht 
<lb/>ist, sin offne huͦry zeenderen und zuͦ <placeName ref="loc010769">Sant Peter</placeName> zuͦ 
<lb/>kilchen zegand, spricht, er sige zuͦ dem <placeName ref="loc000085">Einsidlenn</placeName>
<lb/>gangen, zeigt kein urkund, hatt stoltze wort den 
<lb/>erichteren und meister <persName ref="per012654">Loͤwen</persName>,<note>Gemeint ist <persName ref="per012654">Leo Jud</persName>, der im Jahr 1523 zum Pfarrer von <placeName ref="loc010769">St. Peter</placeName> ernannt worden war und seit dessen Schaffung als Richter des <orgName ref="org004927">Ehegerichts</orgName> tätig war, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000030960">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D12013.php">Jud, Leo</ref></bibl>.</note> sinem pfarrer, gebenn. 
<add place="left margin" hand="later hand">Sol kundtschafft <lb/><unclear>umgen</unclear>, wo sy <lb/>zuͦ kilchen gangen <lb/>sigen, oder er sol <lb/>noch in siner <lb/>pfarr gon.</add></p>
<p><lb/><persName ref="per025381">Hans Wernher Schweiger</persName> ist beschickt und gewarnett
<lb/>sines torlichen hußhaltens halb, damit er ergernuss
<lb/>gitt und verletzt <abbr>etc</abbr>. Der sprach, er woͤlt lieber vor einem 
<lb/>gantzen <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> daru̍ber antwurt gebenn. <add place="left margin" hand="later hand">Sol fu̍r <orgName ref="org004016">raͧt</orgName>
<lb/>beschickt werden.</add></p>
<p><lb/><persName ref="per014945">Petter Kouffman</persName>, der schnider, und <persName ref="per015629">Margret Werderin</persName>,
<lb/><choice resp="msr"><abbr>f</abbr><expan>filia</expan></choice> von <placeName ref="loc008711">Ku̍ßnach</placeName>, sin efroͧw, habend unseren herren 
<lb/>und dem <orgName ref="org004927">egricht</orgName> vil unruͦw angestattet, wirt zit 
<lb/>und not sin, das unser herren die sach ussmachind,
<lb/>dann die erichter koͤnnen dheins wegs mit ihnen 
<lb/>nahin komenn.</p>
<p><lb/><persName ref="per015534">Rudolff Vollenweider</persName> uff <placeName ref="loc010353">Oͤigsten</placeName> hatt einem biderben 
<lb/>gsellen sin wib zuͦ einer toͤrinen gmacht und zuͦ 
<lb/>scheiden gepracht, darumb er billich ist zestraffen. <add place="left margin" hand="later hand">Sol der vogt von <placeName ref="loc000468">Knonow</placeName> erkundiget 
<lb/>machen, ob er ein <lb/>wyb hab.</add></p>
<p><lb/>Item von der hußhuͦren wegen, die <persName ref="per014942">Junginenn</persName> in
<lb/><placeName ref="loc010538">Naͤgelins Hoͤfflin</placeName> zuͦ dem bachoffen und <persName ref="per014346">Elßi Ernstin,
<lb/>genant Brenwaldin</persName>, sind vor langest gewarnett,
<lb/>darab habend sy sich sovil gehuͤt und besserett, das 
<lb/>schier erstochens lebens <del>w</del> von iro wegenn was erstanden 
<lb/>und als die nachpuren klagt und gseit habend, ist 
<lb/>kein besserung ze hoffenn. <add place="left margin" hand="later hand">Diss darinn <lb/>gehandlen, wie <lb/>sich gepuret haͧt.</add></p>
<p><lb/>Dess ebruchs halb ist erfunden <persName ref="per015387">Erhart Bapst</persName>, ist
<lb/>ergriffen an einer dorheit und was bekantlich.</p>
<p><lb/><persName ref="per015399">Hans Raͧt</persName> am <placeName ref="loc010648">Rindermerckt</placeName> und <persName ref="per015455">Hans Schlosser</persName>,
<lb/>der metzger, hand sich vergangen, das inen sind 
<pb n="3" facs="StAZH_A_7_1__Nr__2_3__S__3_.tif"/>
<lb/>andersthwo kinder worden <abbr>etc</abbr>. Dise begerend all
<lb/>gnad und sprechend, sy wellind sy hinfu̍r huͤtenn
<lb/>und nu̍men thuͦn, gern ze buͦß habenn. <add place="previous page" hand="later hand">Ist nachgelassen, <lb/>dann es ist vor <lb/>der satzung beschechen.</add></p>
<p><lb/>Die satzung lutet, soͤmlichs anzuͦzeigen unsern herren,
<lb/>die mogenn thuͦn nach irem gevallenn.</p>
<p><lb/><persName ref="per015492">Regula Stollin</persName> inn der <placeName ref="loc010737">Nu̍wen Statt</placeName> ist auch gewarnett,
<lb/>gebe minder ergernuss in <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>, wann sy by irem 
<lb/>buͦlen zuͦ <placeName ref="loc000956">Wettingen</placeName> were, sy fuͤrt hie ein uͤppig 
<lb/>weßenn. <add place="inline" hand="later hand">Es gaat der schryber von <placeName ref="loc000956">Wettingen</placeName> offenlich
<lb/>ins hus und fuͦrt der apt von <placeName ref="loc000074">Wettingen</placeName> ir offenlich 
<lb/>schwin und win zuͦ hüß und uffenthalte<del>l</del>t sy.</add>
<add place="left margin" hand="later hand">Beschechen</add></p>
<p><lb/>Die metz im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName>, die <persName ref="per014354">Hansen Fritag</persName>, den metzger,
<lb/>am seil fuͤrt <abbr>etc</abbr>, hatt ein eman. Sy heißdt <persName ref="per015545">Kathrin
<lb/>Graͤfin von Feldkilch</persName> und spricht, juncker <persName ref="per025389">Hans<del>en</del>
<lb/>Ramschwager von Guͦtenberg</persName> sige ir eman. So wir
<lb/>nun selber dess u̍ppigen volcks zuͦvil habenn, schickte 
<lb/>man billich soͤmlich froͤmbd, schedlich dirnen ferrer 
<lb/>hinweg uss unseren gepieten. <add place="left margin" hand="later hand">Beschechen</add></p>
<p><lb/>Es hand ouch die zuͦ <placeName ref="loc007335">Stein</placeName> ein besonder <orgName ref="org004927">egricht</orgName>
<lb/>gsetzt, wu̍ssend wir nit, ob unnser herren das erloubt 
<lb/>oder gefallen daran habenn, wir woͤllend
<lb/>hierumb bscheidts erwarten, und das nit verhalten.
<lb/>So doch ander ferrer har këmend, moͤchtend sy ouch 
<lb/>thuͦn, es were dann, das sy gelerter lu̍ten allweg 
<lb/>gwu̍ss werind.<note><placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> erteilte mit Schreiben vom 29. April 1527 der Stadt <placeName ref="loc007335">Stein am Rhein</placeName> die Anweisung, nicht eigenständig über Ehesachen zu urteilen, sondern die Untertanen an das <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> zu verweisen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4313362">StAZH B IV 3, fol. 222v</ref></bibl>).</note>
<add place="left margin" hand="later hand">Es ist inen geschriben.</add></p>
<p><lb/>So begerend wir, eerichter, auch ein tag wider <persName ref="per014981">Lang Jakoben</persName>
<lb/>von <placeName ref="loc009863">Wiedicken</placeName> umb unbillicher zuͦred wegen, wie uns 
<lb/><persName ref="per015393">Thoman Raͧf</persName> hatt anzoigt und sich erbu̍t kuntlich 
<lb/>zuͦmachen. <add place="left margin" hand="later hand">Sol sich beugen.</add></p></div>
<pb n="4" facs="StAZH_A_7_1__Nr__2_3__S__4_.tif"/>
<div><ab place="verso" hand="hand16c" type="dorsal"><lb/>Der erichter anbringen</ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Das vorliegende Schreiben vermittelt einen Überblick über die Fälle, mit denen sich das im Jahr 1525 geschaffene <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> befasste. Zugleich wird daraus deutlich, dass das Gericht selbst nur über beschränkte Kompetenzen zur Verhängung von Sanktionen verfügte. In der Regel überwies es die von ihm untersuchten Fälle an den <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName>, welcher in letzter Instanz über die zu verhängenden Strafen entschied. Durch die Erwähnung eines an die Stadt <placeName ref="loc007335">Stein am Rhein</placeName> abgesandten Missivs lässt sich die vorliegende Aufzeichnung auf April 1527 und damit in die Anfangszeit der Tätigkeit des Gerichts datieren. Die Bemerkung der Richter, dass sie auf Anfang Mai die Ernennung zweier neuer Richter wünschen, umreisst die später zum Usus gewordene Praxis: Danach bestand das Richtergremium aus sechs Männern, von denen je zwei dem <orgName ref="org004016">Kleinen</orgName> und dem <orgName ref="org004906">Grossen Rat</orgName> angehörten, zwei Richter jedoch der städischen Pfarrerschaft entnommen waren. Die vier Ratsmitglieder blieben für gewöhnlich während zweier Jahre im Gremium und wurden auf Ende April ersetzt, während die beiden geistlichen Vertreter länger im Amt blieben. Im Jahr 1538 wurde die Zahl der Richter auf acht erhöht (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137733">Grünenfelder 2007</ref>, S. 10</bibl>). Ab den 1540er Jahren sind die Namen der Richter jeweils am Anfang der Ehegerichtsprotokolle vermerkt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=943418">StAZH YY 1.2 - YY 1.289</ref></bibl>).</p>
<p>Bis zur Reformation gehörten Ehesachen grundsätzlich in den Bereich der geistlichen Gerichtsbarkeit. So lag beim <orgName ref="org004016">Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> nur die Kompetenz zur Beurteilung einiger ehegüterrechtlicher Fragen, alle übrigen Bereiche des Eherechts wie die Beurteilung von Eheversprechen, Fragen der Heirat und Ehetrennung fielen in die Kompetenz des Bischofs von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> (vgl. dazu die Ordnung der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> betreffend Klagen in Ehesachen vor dem <orgName ref="org004978">Offizialgericht in <placeName ref="loc000008">Konstanz</placeName></orgName>, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_056">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 56</ref></bibl>). Bereits im Verlaufe des 15. Jahrhunderts begann man in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> jedoch, die Rechtsprechung des Bischofs zunehmend auszuhöhlen, bis sie mit der Reformation ganz dahinfiel. Im Februar des Jahres 1525 setzte der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> eine Kommission zur Ausarbeitung eigener Ehesatzungen ein, im Mai desselben Jahres tagte das <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> erstmals (zur Einsetzung der Kommission vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=4313415">StAZH B VI 248, fol. 247r</ref></bibl>). Die Grundlage für dessen Arbeit bildete das gedruckte Ehemandat der Stadt Zürich vom 10. Mai 1525 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_001">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 1</ref></bibl>). Mit weiteren Mandaten von März und Dezember 1526 wurden Ehebruch und allgemein uneheliche Sexualität unter Strafe gestellt (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1880573">StAZH E I 1.1, Nr. 35</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 944</bibl>; <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1162154">StAZH III AAb 1.1, Nr. 2</ref></bibl>). Das <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> übernahm in diesem Kontext zunehmend auch sittengerichtliche Funktionen und beurteilte den Lebenswandel der vor ihm erscheinenden Personen, wobei den Ehegaumern auf der Landschaft eine vergleichbare Funktion zukam (für deren Eid vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_170">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 170</ref></bibl>).</p>
<p>Das <orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> konnte durch alle in Stadt und Landschaft <placeName ref="loc000066">Zürich</placeName> wohnhaften Frauen und Männer angerufen werden. Die Gerichtsgebühren betrugen pro Partei grundsätzlich den Betrag von 10 Schillingen (vgl. dazu das Schreiben der Eherichter an den <orgName ref="org004016">Rat</orgName> aus dem Jahr 1541, <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=742242">StAZH A 6.1, Nr. 10</ref></bibl>). Die Richter besassen aber beträchtlichen Spielraum, diese Gebühren zu erhöhen und zu mindern, und setzten dies vermutlich auch als Mittel ein, ihre beschränkte Kompetenz zur Verhängung von Bussen zu erweitern (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000049558">Beck 2001</ref>, S. 45</bibl>). Jenseits des durch die Reformation definitiv vollzogenen Bruchs mit der geistlichen Gerichtsbarkeit führte die Tätigkeit des Ehegerichts die Verschärfung des Umgangs mit Formen ausserehelicher Sexualität fort, die bereits im späten 15. Jahrhundert eingesetzt hatte (vgl. dazu die Ordnung zum Ausschluss von Ehebrechern aus dem <orgName ref="org004016">Rat</orgName> sowie die Regelung zum Umgang mit Totschlag im Zusammenhang mit Ehebruch, <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_059">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 59</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_062">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 62</ref></bibl>).</p>
<p>Zu Einrichtung und Organisation des <orgName ref="org004927">Ehegerichts</orgName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137733">Grünenfelder 2007</ref>, S. 5-14</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000044220">Beck 2004</ref>, S. 189-192</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000049558">Beck 2001</ref>, S. 35-39</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139113">Rost 1935</ref>, S. 23-54</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139347">Köhler 1932</ref>, S. 28-41</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
