<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
  Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
  Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_152_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3331893">StAZH G I 2, Nr. 34</idno></msIdentifier><head>Vortrag (Fürtrag) von Heinrich Bullinger gegen die Aufhebung der Selbstständigkeit des Grossmünsterstifts</head><msContents><summary>Das Grossmünsterstift kann nicht abgeschafft oder verringert werden, ohne dass Schaden für den christlichen Glauben sowie die Stadt Zürich und ihre Landschaft entstehen würde. Sämtliche Völker in der Geschichte haben zu Erhaltung ihrer Religionen Institutionen der Bildung gekannt, wie sich durch die Bibel belegen lässt. Ursprünglich wurde das Grossmünster für 18 Chorherren gestiftet, die sich aus Schenkungen sowie den Zehnteinkünften ernährten. Erst später wurden an dem Stift zahlreiche schädliche Änderungen vorgenommen. Als das Evangelium wieder gepredigt wurde, ist das Stift im Jahr 1523 vor Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erschienen und hat um die Behebung der Missstände gebeten, um den ursprünglichen Zustand wiederherzustellen. Darauf wurde vereinbart, dass kirchliche Handlungen fortan unentgeltlich sein sollten, der Schulmeister reichlicher entlohnt werde, keine Chorherren mehr für Messen und Gesang angenommen würden, die bereits vorhandenen Chorherren auf Lebzeiten auf ihren Stellen belassen, bei Vakanzen jedoch gelehrte Männer für den Unterricht in der Bibel eingestellt würden. Diese Bestimmungen wurden durch Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich bestätigt und am 29. September 1523 im Druck veröffentlicht. Seither ist diesen Bestimmungen entsprechend gehandelt worden. Würde das Stift nun aufgehoben oder geschmälert, würde vor allem die Ausbildung der Jungen leiden. Die dem Stift anvertrauten Mittel sind durch die Chorherren nicht zweckentfremdet worden. Der weltlichen Obrigkeit sind durch Gott eigene Einnahmen wie Steuern und Zölle zugewiesen worden, damit sie nicht gezwungen ist, auf Kirchengut zuzugreifen. Auch die Herren von Zürich sollten deshalb davon Abstand nehmen. Ihre Glaubwürdigkeit würde darunter leiden, denn bei mehreren Gelegenheiten haben sie ihr Wort gegeben, das Grossmünsterstift nicht anzutasten. Bürgermeister und Rat werden deshalb gebeten, das Stift bestehen zu lassen und ihm wie bisher Pfleger zu verordnen, den Bestimmungen der gedruckten Verordnung entsprechend.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Heinrich Bullinger</author><filiation type="current">Aufzeichnung (2 Doppelblätter)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1532-02-17">Datierung aufgrund von StAZH G I 1, Nr. 169, fol. 8r-10v</origDate></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151039">Bullinger, Schriften</ref> zum Tage, S. 11-22</bibl><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137082">Weisz 1939-1940</ref>, Teil 2, S. 189-192 (nach anderer Überlieferung)</bibl></listBibl><listBibl><head>Übertragung in modernes Deutsch</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151039">Bullinger, Schriften</ref>, Bd. 6, S. 85-92</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000301">Pfarrer</term><term ref="key000795">Schulwesen</term><term ref="key003346">Stift</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<pb n="1" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__1_.tif"/>
<div>
<ab place="cover above" type="dorsal" hand="hand18c"><lb/>Proposition <lb/><choice><abbr>hrn</abbr><expan>herrn</expan></choice>
<persName ref="per012634">Bullingers</persName>, daß dz <orgName ref="org004352">gestifft</orgName>
<lb/>nit geschweinert werde</ab>
</div>
<div>
<ab place="cover bottom" type="dorsal" hand="hand17c"><lb/>Hört in die 137<hi rend="sup">tist</hi> trucken <lb/>zum <choice><abbr>frmr</abbr><expan><orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName></expan></choice>.<note>Der Vermerk stammt von Stadtschreiber <persName ref="per002556">Johann Heinrich Waser</persName>, dem an dieser Stelle ein Fehler unterlief: Trucke 137 enthielt Dokumente zum <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=340883">StAZH KAT 14, S. 385</ref></bibl>).</note></ab>
</div>
<div>
<pb n="2" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__2_.tif"/>
<pb n="3" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__3_.tif"/>
<p><seg><lb/>Herr burgermeister, ersamm, fromm, fürsichtig, wyß, gnaͤdig und lieb her<lb break="no"/>renn,</seg>
<seg>ich bitt <choice><abbr>u</abbr><expan>uwer</expan></choice> ersamm <choice><abbr>wyß</abbr><expan>wyßheit</expan></choice> welle mir nitt für übel haben, dz ich
<lb/>hie inn haͤndlen deß <orgName ref="org004352">gestiffts</orgName> vor üch, minen <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnedigen</expan></choice>
<choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice>, erschyn. Dann ettliche
<lb/>beduncken moͤchte, ich beluͤde mich <add place="left margin" type="sign">wol</add> nützid diser dingen, das mir aber ampts 
<lb/>halben nitt gebüren will, sidmal mir befolhen ist, dz ich ouch geschwo<lb break="no"/>ren 
hab, dz heylig evangelion ze fürderen, ze predgen und üwer, miner 
<lb/>herren, eer und wolfart ze uffnen. Dorumb ich hie vor gott und üch be<lb break="no"/>züg, 
dz ich alein der ursach halb hie vor üch handlen, was da beschicht.
<lb/>Diewyl aber yemands beduncken moͤchte, es wëre ouch so grosseß oder
<lb/>so vil ann dem <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> nitt gelaͤgen, will ich <choice><abbr>u</abbr><expan>uwer</expan></choice>
<choice><abbr>w</abbr><expan>wyßheit</expan></choice> kurtz und warhafft
<lb/>berychten, wie es dorumb statt und das es nitt mag one besonderen 
<lb/>schadenn deß evangelii und üwer statt und lands nachteyl abgethon 
<lb/>oder geschweyneret werdenn.</seg></p>
<p><seg><lb/>Es ist by allen voͤlckeren ye waͤlltenhar gewaͤsen, das sy zuͦ uffenthallt 
<lb/>irer religion und gloubens <foreign xml:lang="la">collegia</foreign> oder versamlungen gehept habend, 
<lb/>wie man von den <orgName ref="org004924">Chaldeyeren</orgName> findt imm <persName ref="per014190">Daniel</persName><note>Vgl. <persName ref="per014190">Daniel</persName> 1,3-5.</note>, von den <orgName ref="org004968">Leviten</orgName>
<lb/>von gott durch <persName ref="per006379">Mosen</persName> geordnet und von den frommen künigen <placeName ref="loc013410">Juda</placeName>
<lb/>wol gehallten, inn der chronick und künig buͤchernn. Ja, unser herr
<lb/><persName ref="per000353">Jesus Christus</persName> hatt imm selbs <num value="12">12</num> botten und <num value="70">lxx</num> junger uußerwellt,
<lb/>dz er durch sy christlichen glouben pflantzte in aller wellt.<note>Vgl. <persName ref="per000340">Matthäus</persName> 10,1-4; <persName ref="per012858">Lukas</persName> 10,1. Eine Stelle aus der Aussendungsrede <persName ref="per000353">Christi</persName> an die Apostel wurde bereits in der Verordnung für das <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> vom 29. September 1523 zitiert, um die neu eingeführte Unentgeltlichkeit kirchlicher Handlungen zu begründen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>).</note> So habend 
<lb/>die heyligen botten selbs <foreign xml:lang="la">collegia</foreign> geordnet inn den fürnaͤmen stettenn,
<lb/>allß in <placeName ref="loc010370">Antïochia</placeName>, <placeName ref="loc010847">Cælosyriæ</placeName>, wie man lyst <choice><abbr>Acto</abbr><expan>Acta Apostolorum</expan></choice> 13<note>Vgl. Apostelgeschichte 13.</note>, das da leerer, pfar<lb break="no"/>rer,
ußleger der gschrifft und andere personen gewaͤsen <subst><del rend="overwritten">sind</del><add place="inline" rend="other ink">syend</add></subst>, die
<lb/>zuͦ goͤttlichem dienst verordnet sind.</seg>
<seg>Mitt soͤmlicher ordnung ist nun 
<lb/>der erstgloͤubigen, urallten christlichen kylchen so seer uffgangenn,
<lb/>das, wie vil man joch todt und umbracht, doch nitt mangel an raͤcht 
<lb/>geleerten lüten was, dorumb dann christliche leer nütister minder für 
<lb/>sich gieng und alle tyrannen mitt iro wuͤten nüt schaffen mochtind.
<lb/>Diß ermaß nun <persName ref="per014941">Julianus</persName>, der keyser, <date when="0365">nach Christus gepurt 365 jar</date>.
<lb/>Und allß er begaͤrt, christlichen glouben ze vervolgenn und ab zethuon,
<lb/>verbod er den christen die schuͦlen, dann er erfaaren hatt, wenn die 
<lb/>schuͦlen oder <foreign xml:lang="la">collegia</foreign> den christen verbotten und zerbrochen, dz es ouch 
<lb/>umb die leer gethon was und volgends umb den christlichen glouben
<lb/>ouch geschaͤhen.</seg>
<seg>Fromme herren, dz lassend üch ze hertzen gon, damitt
<lb/>niemands dem boͤsen menschen in glycher thadt volge. Saͤhend 
<lb/>aber vil mee uff das byspyl der frommen, gotsfoͤrchtigen, christlichen
<lb/>fürsten, die uß iro selbs guͤteren, zuo uffenthallt christliches glou<lb break="no"/>bens, 
<foreign xml:lang="la">collegia</foreign>, schuͦlen oder gestifften uffgerycht haben, uß wel<lb break="no"/>cher 
zaal <persName ref="per015382">Ruprecht</persName>, houptmann und fürst über die <orgName ref="org002654">Schwaben</orgName>, ein 
<lb/>amptman künigs <persName ref="per015049">Ludwigen</persName> oder <persName ref="per015049">Clodovei</persName>
<add place="left margin" type="sign">uß <placeName ref="loc000281">Franck<lb break="no"/>rych</placeName></add> gewaͤsen, vonn welchem 
<lb/>dises gstifft zuͦ dem <orgName ref="org004352">Grossen Münster <placeName ref="loc000065">Zürych</placeName></orgName> gestifftet ist, <date when="0503">allß
<pb n="4" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__4_.tif"/>
<lb/>man zallt von Christi gepurt 503 jar</date>, bringt by unß biß zuo 
<lb/>der selben zyt, allß es angehept, <date dur="P1029Y">1029 jar</date>.<note>Die Gründung des <orgName ref="org004352">Grossmünsterstifts</orgName> fällt in das 9. Jahrhundert, für die Hintergründe von <persName ref="per012634">Bullingers</persName> (unzutreffender) Datierung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151121">Bächtold 2007</ref>, S. 125</bibl>.</note> Es ward aber do<lb break="no"/>mals
gestifft uff <num value="18">18</num> personen, dz die soͤlltind gelaͤben der fürst<lb break="no"/>lichen
schenckinen und zaͤhendenn, damitt dz <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> ind eewigkeyt 
<lb/>begabet. Dargaͤgen soͤlltend sy gott dienen und mitt <choice><sic>goͤttlichennn</sic><corr>goͤttlichenn</corr></choice>
<lb/>diensten die biderben lüt allenthalb umb <placeName ref="loc000065">Zürych</placeName> und <placeName ref="loc000065">Zürych</placeName>
<lb/>selbs versaͤhenn.</seg>
<seg>Das ist nun die erste stifftung, vor allem bapst<lb break="no"/>thuͦmb,
kylchenpraͤng und maͤssen uffgerycht und habend damitt
<lb/>die frommen fürsten hie wellen und inn disen gegninen christli<lb break="no"/>chen 
glouben pflantzen und erhalltenn. Mittler zyt aber ist
<lb/>under <persName ref="per012717">Carolo magno</persName> und anderen hernach, wie sich die zyt und
 <lb/>loͤuff zuͦtruͦgend, vil enderung und zuͦsatzes dem <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> gethon,
<lb/>biß die erst stifftung und dz anfencklich anheben deß <orgName ref="org004352">gstiffts</orgName>
<lb/>gnodt und gar verblichen ist und da nützid dann singen, maͤssen
<lb/>und ander baͤpstlich <foreign xml:lang="la">superstition</foreign> geuͤpt ist wordenn.</seg></p>
<p><seg><lb/>Wie aber das evangelium widerumb gepredget ward, dardurch dise
<lb/>mitt sampt anderen mißbruchen angezeygt und bescholten, ist das 
<lb/>gantze <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> vor üch, unsernn <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnedigen</expan></choice>
<choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice> erschinnenn imm <date when="1523">1523 jar</date>
<lb/>und üwers radts und hilff begaͤrt, damitt dz <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> widerumb 
<lb/>verbesseret und zuo dem ersten und allten bruch kaͤme. Daruff 
<lb/>hatt u̍wer <choice><abbr>e</abbr><expan>ersam</expan></choice>
<choice><abbr>w</abbr><expan>wyßheit</expan></choice> ettliche radtsfründ zuo dem <orgName ref="org004352">capittel</orgName> verordnet,
<lb/>ein nachtrachtung inn den haͤndlen ze hallten und die widerumb 
<lb/>für ze bringen. Also ist nun heyter abgeredt, das ein <orgName ref="org004352">gstyfft</orgName> alle
<lb/>beschwërden deß gemeynen mans, allß da ist mit goͤttlichen dien<lb break="no"/>sten,
pfarrer, haͤlffren, sygristen, touffen und wz der dingen 
<lb/>sind, da man hatt muͤssen gaͤllt uß gaͤben, uff sich naͤme und 
<lb/>die getrüwlich <add place="left margin" rend="other ink">uß deß <orgName ref="org004352">gestiffts</orgName>
<lb/>güllten unnd <lb/>ledigen pfruͦnden</add> uußrychte, das ein schuͦlmeister rychlicher ver<lb break="no"/>saͤhen
werde, das man ouch fürohin gheine chorherrenn mee 
<lb/>uff maͤß haben und singen an naͤme, die aber noch in laͤben sind,
<lb/>in iro besitzung blyben lasse, biß zuͦ end ir wyl und dan<lb break="no"/>nethin
an iro statt mitt der zyt andere nodtwendige perso<lb break="no"/>nen
anstelle, die goͤttlicher gschrifft oblygind, die selben in 
<lb/>iro sprachen laͤsind und leerind, damitt der erst bruch wi<lb break="no"/>derumb 
gebracht und ein statt und land mitt der zyt all<lb break="no"/>weg finde. Damitt sy moͤgind versorget sin, woͤllte man ouch 
<lb/>mitt der zyt die pfruͦnden und personen, so blyben soͤlltend, 
<lb/>bestimmen. Und ward diß alleß üch, <choice><abbr>un</abbr><expan>unsern</expan></choice>
<choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice>, von den verord<lb break="no"/>neten
fürgetragen, angenommen, ratificiert und inn offnenn
<lb/>truck ggaͤben und von <persName ref="per005874">Caspar Fryen</persName>, stattschrybernn, sig<lb break="no"/>niert <add place="left margin" type="sign">deß <date when="--09-29">29 tags <lb/>herpstmonats</date></add>.<note>Es handelt sich um die Verordnung für das <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> vom 29. September 1523 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Hieruff ist allwaͤg von den verordneten von üch, 
<lb/><choice><abbr>u</abbr><expan>unsern</expan></choice>
<choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice>, und dem <orgName ref="org004352">cappittell</orgName> inn hendlen deß <orgName ref="org004352">gstiffts</orgName> gehandlet 
<pb n="5" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__5_.tif"/>
<lb/>und demnach <choice><abbr>u</abbr><expan>uwer</expan></choice>
<choice><abbr>w</abbr><expan>wyßheit</expan></choice> angetragen, nach lut der erstgemellten abge<lb break="no"/>truckten 
<add place="left margin">verkumnuß</add>. Und insonders, so sind die pfruͦnden und personen, wie 
<lb/>vor angestellt, bestimpt und benampset und von üch, unsern <choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice>,
<lb/>angenommen und ratificiert, zur <date when="1526-02-02">liechtmaͤß im 1526 jar</date>, namlich,
<lb/>dz wie von anfang deß <orgName ref="org004352">gestiffts</orgName>
<num value="18">18</num> personen gewaͤsen, also soͤllend
<lb/>fürohin die selben blybenn.<note>Der Grundsatzentscheid betreffend Reduktion der Chorherrenpfründen wurde bereits in der Verordnung für das <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> vom 29. September 1523 getroffen, jedoch erst im Jahr 1526 im Rahmen der Übernahme des Stiftarchivs und der Abtretung der Gerichte des Stifts an die Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vollzogen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>; <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_11_053">SSRQ ZH NF II/11, Nr. 53</ref></bibl>). Vgl. auch <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135613">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 1, S. 123</bibl> sowie <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 118</bibl>.</note> Wie aber vormals der teylen <num value="24">24</num> warind,
<lb/>sind sy jetzund uff die <num value="18">18</num> gestellt, von abgangs waͤgen der zaͤhenden und 
<lb/>anderer beschwerden, so domals angezeygt. Also, dz man die, so angenom<lb break="no"/>men 
sind, absterben lasse und demnach andere zur gschrifft verordne,
<lb/>wie gnuͦgsam inn der verkummnuß vermelldet.</seg></p>
<p><seg><lb/>Das alles hab ich <choice><abbr>u e w</abbr><expan>uwer ersam wyßheit</expan></choice> imm besten fürgehept, daruß ir verstond, das die haͤn<lb break="no"/>del
deß gestiffts von üch selbs wol und raͤcht verordnet sind. Deßhalb ich
<lb/>inn vil waͤg nitt unbillich vonn <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> begaͤr und umb gottes, der kylchen
<lb/>ewiger warheyt und üwer aller heyl willen pitt, dz ir wellind das 
<lb/><orgName ref="org004352">gestifft</orgName>, dz von üch wol geordnet und reformiert, blyben lassenn.</seg></p>
<p><seg><lb/>Dann so das nitt beschaͤhe oder dz <orgName ref="org004352">gestifft</orgName> geteylt oder geschwechret, wurde 
<lb/>deß ouch die warheyt entgellten, die vormals darumb nodt gelitten hatt,
<lb/>dz man geleerte lüt uff den gstifften, wie man aber soͤllte, nitt gehept hat.</seg>
<seg><lb/>Ir, mine herren, muͤssend inn üwer statt und land by den <num value="130">130</num> per<lb break="no"/>sonen
haben. Wo will man die mitt der zyt finden? Oder wie wellend
<lb/>ir ein ghorsamm, raͤcht, gotsfoͤrchtig volck haben one gotteswort? Die einig 
<lb/>gestifft von fürnemmen schuͦlen ist noch überig. Schweyneret man die
<lb/>jetzund, so ist es schon gethon. Sust wirt man denocht allwaͤgen hie lüt 
<lb/>mögen erzühen und erhallten, ouch vonn den üweren <num value="10">10</num> oder <num value="12">12</num> jungling,
<lb/>predicanten und laͤser, dz man ab dem land gar ein guͦte zuͦflucht 
<lb/>und zuͦgang hatt ze vragen und ze leeren.</seg>
<seg>Gnedige herren wellend das 
<lb/>nitt klein achten, dz ich mitt <choice><abbr>ü w</abbr><expan>üwer würden</expan></choice> red. Wellend ir nitt inn allte yrthumb
<lb/>und gwallt deß bapsts kummen, so werrind by zyt. Nëmend ir dz ge<lb break="no"/>stifft 
hin, schweynërind irs, so habend irs üch selbs und üwernn
<lb/>kindts kindernn thon. Saͤhend doch an, wie eß jetzund stande: Ein 
<lb/>soͤmlich fürnaͤm statt, allß noch <placeName ref="loc000065">Zürych</placeName> von gottes gnaden ist, solt
<lb/>die waal under <num value="5">v</num> oder <num value="6">vi</num> betagter, wyser, geleerter und erfarner 
<lb/>mannen gehept haben, so ist soͤmlicher luͤten soͤlicher mangel, das 
<lb/><choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> mich jungen, unerfarnen uffgenommen hatt. Wie meynend ir
<lb/>erst, dz es mitt der zyt ergon werde? Üwere fromme fordernn
<lb/>habend mitt den ersten <orgName ref="org000531">eydgnosischen</orgName> pündten grosse, schwerre krieg
<lb/>uff sich geladen, wider den adel und dz <orgName ref="org000088">huß Oͤsterrych</orgName>, der naa 
<lb/>und naa by den <date dur="P30Y">30 jaren</date> waͤret, üwe statt ward zum <num value="3">3</num> mol
<lb/>belaͤgeret, ze letst mitt gantzem <orgName ref="org004134">Roͤmschem Rych</orgName>. Üwere vordernn
<lb/>habend erlitten den <date dur="P7Y">vij jaͤrigen</date>
<placeName ref="loc000065">Zürych</placeName> krieg, die <placeName ref="loc005628">Burgundischenn</placeName>
<lb/>und <placeName ref="loc005561">Schwaͤbschen</placeName> krieg, groß kosten, angst und nodt und von niemand<damage agent="clipping"><supplied resp="msr">s</supplied></damage>
<pb n="6" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__6_.tif"/>
<lb/>ghein hilff. Noch gryffend sy die <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> nitt an, dz sy es schwey<lb break="no"/>nertind, 
wol leyt man imm etwas güllt uff, die uuß zerychten. 
<lb/>Das sy es aber zuͦ gemeynen, usserlichen dingen verwandtind, be<lb break="no"/>schach 
nitt, dann sy wol verstuͦndint, dz sy damitt sich selbs gesche<lb break="no"/>diget.</seg>
<seg>Deßglich, dz gott der welltlichen obergheyt ire zaͤhenden 
<lb/>und güllt verordnet, zoͤll, gleyt, sthür, tribut, schatzung, 
<lb/>umbgaͤllt und was der dingen, damitt und <del>sy</del> die guͤter, so der 
<lb/>kylchen geordnet, unverruckt blibind. Hierumb ermaͤß <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice>
<lb/>eigentlich by iro selbs, ob doch ir wellind inn dem raͤchten bruch 
<lb/>der kylchen guͤternn, der wol und raͤcht geordnet, hinlaͤssiger sin,
<lb/>dann üwere fordernn inn dem mißbruch, oder ob doch yemands 
<lb/>under üch, minen <choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice>, sye, der jetzund erst dz teyllen und schwey<lb break="no"/>neren 
welle, das nun <date dur="P1029Y">1029 jar</date> by üwern fordernn gstanden
<lb/>und inn grosser armuͦt blyben ist. Nuͦn braͤchte die laͤnge der zyt
<lb/>nüt, wenn dz billich und raͤcht nitt ouch darby wëre. Und ist 
<lb/>warlich, warlich übel ze sorgen, dz wenig glücks hernach
<lb/>volgen werde, wenn wir mitt nachteyl der warheyt u̍tzid ann dem 
<lb/><orgName ref="org004352">gestifft</orgName> enderind. Ich warlich, wie kleinfuͤg min nam und person
<lb/>ist, wellte ind eewigheyt daryn nimmer verwilligen, wellte ouch un<lb break="no"/>gernn,
das man inn künfftigen zyten von üch, minen herrenn, redte,
<lb/>dz under üch soͤmlichs verenderet, <persName ref="per014341">Egg</persName>, <persName ref="per014350">Faber</persName><note>Zur Bedeutung von <persName ref="per014341">Johannes Eck</persName> und <persName ref="per014350">Johann Fabri</persName> als Gegner der Reformation, namentlich im Kontext der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> und <placeName ref="loc000020">Badener</placeName> Disputationen, vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000043632">Gäbler 2004</ref>, S. 22; 102-103</bibl>.</note> oder andere <add place="left margin" type="sign">vygend deß <lb/>evangelii</add> soͤlichs
<lb/>durch den truck von üch ußgussind.</seg></p>
<p><seg><lb/>Hiehar dient dz <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> eer und trüw in gfaar kaͤme, so obgemellte 
<lb/>ordinantz gebrochen wurde, dann <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> gaͤgenwirtige chorherren
<lb/>mee dann ein zuͦsagung gethon, sy blyben ze lassenn, die <num value="1">1.</num> inn der 
<lb/>erst getruckten verckumnuß, die <num value="2">2.</num> in der instruction den pfar<lb break="no"/>herren 
uffs land, die <num value="3">3.</num> inn der antwurt den <orgName ref="org003665">11 Orten</orgName> ggaͤben imm
<lb/><date when="1524">24 jar</date>, die <num value="4">4.</num>, alß üch ire grychte brieff und fryheyt ggaͤben
<lb/>wurdint, die <num value="5">5.</num>, allß imm <date when="1526">26 jar</date> die <num value="18">18</num> pfruͤnden bestimpt,
<lb/>die <num value="6">6.</num>, allß das <orgName ref="org004352">gestifft</orgName>, vomm <orgName ref="org004915">allmuͦsen</orgName> angelangt, <measure type="currency" unit="fl" quantity="70">70 gulden</measure> gaͤllts 
<lb/>uff sich namm. Und allß ettliche von brieff und siglen redtind, sprach
<lb/><choice><abbr>m</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per003919">Uͦlrych</persName>: <q>Einn ersammer <orgName ref="org004016">radt <placeName ref="loc000065">Zürych</placeName></orgName> ist deß erlichen harkum<lb break="no"/>mens,
was er zuͦseyt, ist allß vil allß verbrieffet.</q><note>Vgl. sinngemäss <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135613">Bullinger, Reformationsgeschichte</ref>, Bd. 1, S. 121</bibl>.</note> Deß habend 
<lb/>sy üch vertruwt und noch hoffend zuͦ üwer trüw und war<lb break="no"/>heyt, ir werdint sy blyben lassen. <add place="left margin">So ein urteyl bil<lb break="no"/>lich by krefften <lb/>blyben: Soll bil<lb break="no"/>licher diß, das <lb/>mee dann mitt <lb/>einer urteyl ge<lb break="no"/>sprochen blyben.</add></seg>
<seg>Und so ir anderen wider<lb break="no"/>wertigen personen uß guͤte vil guͦts bewysen, werdent ir sy 
<lb/>deß lassen geniessen, dz sy der üweren sind und sich üwer <choice><abbr>w</abbr><expan>wyßheit</expan></choice>
<lb/>allwaͤg wol geflyssenn und noch gernn wellind alle trüw be<lb break="no"/>wysen. 
Syend sy dann verdacht, wellind sy eerlich ire hendel 
<lb/>verantwurten, dz mencklich ein guͦt vernuͤgen haben muͤsse.</seg></p>
<p><seg><lb/>Entlich, <choice><abbr>gn h</abbr><expan>gnedig herren</expan></choice>, so bitt ich <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> umb gotswillen und umb 
<pb n="7" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__7_.tif"/>
<lb/>üwer ouch gantzer kylchen wolfart und heyls willen, ir wellind 
<lb/>dz <orgName ref="org004352">gstifft</orgName> belyben lassen, wie es anfaͤncklich vor <date dur="P1000Y">tusend jaren</date> ange<lb break="no"/>hept
und ir selbs widerumb uffbracht und inn offnem truck inn 
<lb/>alle land habend lassen ußgon. Wir bittend all, dz <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> unß nach 
<lb/>dem selben vertrag welle anwaͤllt oder pflaͤger g<damage agent="hole"><supplied resp="msr">aͤ</supplied></damage>ben, dz die selben
<lb/>wie <subst><del rend="rubbing"><gap/></del><add place="inline">biß</add></subst> har in üwerm namen handlind, wz zuͦ gemeiner 
<lb/>kylchen nutz dienet. So wirt man <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> ouch guͦt raͤchnungen gaͤben,
<lb/>dz mencklich erfaren muͦß, dz ir trüwe schaffner habind. 
<lb/>Daby bitt ich <choice><abbr>u w</abbr><expan>uwer wyßheit</expan></choice> zum hoͤchsten, welle diß min trüwe mey<lb break="no"/>nung 
allß von iro truwen hirten verston. Ir muͤssend doch selbs 
<lb/>spraͤchenn, dz ich üwer, miner herren, der statt und gantzen landts 
<lb/>nutz und eer, gottes und der kylchen vorab, suͦch, dann ich ye uwer <choice><abbr>w</abbr><expan>wyßheit</expan></choice>
<lb/>armer diener bin, den ir alle tag urlouben moͤgend, darumb ich 
<lb/>mir selbs da nützid, sunder üch und uweren kindern vorsicht,
<lb/>denen üwere vorderen, diseß <orgName ref="org004352">gstifft</orgName>, allß ein kleinot nitt ze ver<lb break="no"/>thuͦn,
sunder der <choice><sic>kychen</sic><corr resp="msr">kylchen</corr></choice>, ouch nitt von inen hie, insonders wol 
<lb/>behallten habend. Dorumb behalltens ir ouch zuͦ uffenthallt der 
<lb/>warheyt, der kylchen und üweren nachkummen. Werdint ir deß 
<lb/>ein eewig lob vor gott und der wellt haben. Verstonds imm
<lb/>besten, dann ich alein uß guͦtem gmuͤt und hertzen red.</seg></p>
<p><choice><abbr>U w</abbr><expan>Uwer wyßheit</expan></choice> undertheniger diener,</p>
<p><persName ref="per012634">Heinrych Bullinger</persName></p>
</div>
<pb n="8" facs="StAZH_G_I_2__Nr__34__S__8_.tif"/>
<div><ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c">Fürtrag <choice><abbr>h</abbr><expan>herrn</expan></choice>
<persName ref="per012634">Bullingers</persName> wider die schweinerung der <orgName ref="org004352">gestifft</orgName>.</ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Es handelt sich bei der vorliegenden Aufzeichnung von der Hand <persName ref="per012634">Heinrich Bullingers</persName> um dessen ersten Vortrag (Fürtrag), den er nach seiner Einsetzung als Nachfolger von <persName ref="per003919">Huldrych Zwingli</persName> vor <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName> hielt. Aufgrund der Aufzeichnung lassen sich zwei Überarbeitungsphasen <persName ref="per012634">Bullingers</persName> erkennen: Es sind sowohl zeitnahe Hinzufügungen mit derselben Tinte, als auch spätere Eingriffe mit anderer Tinte vorhanden. Die Datierung ergibt sich aus einer Abschrift <persName ref="per015533">Heinrich Utingers</persName> (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4236631">StAZH G I 1, Nr. 169, fol. 8r-10v</ref></bibl>).</p>
<p><persName ref="per012634">Bullingers</persName> Intervention erfolgte kurz nach Ende des Zweiten Kappelerkriegs, als die Obrigkeit die städtischen Finanzen, die durch Kriegführung und Reparationszahlungen stark belastet waren, durch einen verstärkten Zugriff auf das Kirchengut zu entlasten suchte (vgl. dazu auch die Einrichtung des <orgName ref="org004977">Obmannamtes</orgName> der aufgehobenen Klöster: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_158">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 158</ref></bibl>). In diesem Zusammenhang erregte auch das <orgName ref="org004352">Grossmünsterstift</orgName> die Aufmerksamkeit des <orgName ref="org002406">Rates</orgName>. Als einzige geistliche Körperschaft hatte es sich durch die Reformation hindurch seine autonome Wirtschaftsführung erhalten können. Diese sollte nun aufgehoben werden, wogegen <persName ref="per012634">Bullinger</persName> in seiner Wortmeldung Stellung nahm.</p>
<p>Die von <persName ref="per012634">Bullinger</persName> dabei vorgebrachte historische Argumentation verweist bereits auf seine spätere historiographische Tätigkeit (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151121">Bächtold 2007</ref></bibl>). Gleichzeitig trägt er jedoch auch der jüngeren Entwicklung des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> hin zu einer Lehranstalt für die reformierte Pfarrerschaft Rechnung (zum dortigen Unterricht vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_149">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 149</ref></bibl>). Im Anschluss an den Fürtrag <persName ref="per012634">Bullingers</persName> ergriff der Chorherr <persName ref="per015533">Heinrich Utinger</persName> das Wort (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4236637">StAZH G I 1, Nr. 169, fol. 10r-11v</ref></bibl>). Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> entsprach darauf im Wesentlichen den Anträgen der beiden Redner und erhielt das <orgName ref="org004352">Stift</orgName> im Rahmen der Verordnung von 1523 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_117">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 117</ref></bibl>). Der Ratsbeschluss vom 17. Februar 1532 gibt aber auch die Argumente der Gegner der Autonomie des <orgName ref="org004352">Stifts</orgName> wieder (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4236086">StAZH B VI 252, fol. 171r-172v</ref></bibl>; Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135610">Egli, Actensammlung</ref>, Nr. 1814</bibl>).</p>
<p>Von der Hand <persName ref="per012634">Bullingers</persName> sind zahlreiche weitere Fürträge überliefert (vgl. unter anderem <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=308244">StAZH E I 5</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=324577">StAZH E II 102</ref></bibl>). Während seiner Amtszeit wurden die Fürträge zu einem wichtigen Instrument, mittels dessen der Antistes sowie weitere führende Exponenten der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Kirche, oftmals basierend auf den Verhandlungen der <orgName ref="org005056">Synode</orgName>, Einfluss auf die Entscheidungen der weltlichen Obrigkeit in einer Vielzahl politischer und gesellschaftlicher Fragen zu nehmen vermochten.</p>
<p>Allgemein zu den Fürträgen <persName ref="per012634">Bullingers</persName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref></bibl>; speziell zum vorliegenden Fürtrag vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151121">Bächtold 2007</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 113-121</bibl>; für die Reorganisation der Klostergüterverwaltung nach dem Zweiten Kappelerkrieg vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000084613">Bächtold 1982</ref>, S. 149-153</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000139274">Sigg 1971</ref>, S. 124-128</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
