<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_020</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3796980">StAZH G I 1, Nr. 34</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend die Erfüllung von Amtspflichten durch die Chorherren des Grossmünsterstifts</head><msContents><summary>Angesichts des unangemessenen Verhaltens von geistlichen und weltlichen Personen in der Chorherrenstube des Grossmünsters haben Bürgermeister und Räte der Stadt Zürich Abgeordnete ernannt, um Propst und Chorherren des Grossmünsters über die folgenden Anordnungen zu unterrichten: Die Chorherren haben täglich an den Messen teilzunehmen und den Gottesdienst zu unterstützen (1). In der Chorherrenstube und in den Häusern der Chorherren ist das Spielen mit Einsätzen um höhere Beträge als 1 Angster verboten, bei der Strafe von 1 Mark Silber (2). Chorherren und andere Priester, die in der Stadt Zürich verpfründet sind, haben beim Läuten der Vesper das Spielen einzustellen und sich in ihre Kirchen zu begeben. Der Stubenknecht soll Brettspiel und Karten den Tag über verwahren und nicht herausgeben, bei der Strafe von 1 Mark Silber (3). Propst, Chorherren, Priestern und weiteren Personen ist es erlaubt, in der Chorherrenstube zu Mittag oder zu Abend zu essen. Sofern es sich um mehr als sieben Personen handelt, sollen sie ihr Essen von auswärts kommen und nicht vor Ort kochen lassen (4). Nach dem Abendessen ist die Chorherrenstube im Winter um 8 Uhr und im Sommer um 9 Uhr zu schliessen (5). Künftig sollen keine Franziskaner, Dominikaner und Augustiner in der Chorherrenstube zu Gastmählern mit Wein und Spiel empfangen werden (6). Weltliche Personen dürfen zu Gastmählern empfangen werden, jedoch ist dabei das Spielen zu unterlassen. Amtleute des Propsts und der Chorherren dürfen anwesend sein, wie wenn sie Priester wären (7). Wer gegen die oben genannten Bestimmungen verstösst, hat 1 Mark Silber Busse zu bezahlen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Gross, Unterschreiber der Stadt Zürich</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1485-09-24"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151082">Rohrer 1879</ref>, Beilage IV, S. 30-32</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, S. 277</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005363">Ess- und Trinksitten</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key005364">Geselligkeit</term><term ref="key000149">Gottesdienst</term><term ref="key003732">Orden</term><term ref="key000767">Spiel</term><term ref="key003346">Stift</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1"/>
<p><seg><lb/>Als langzithar zuͦ dem <orgName ref="org004352">gotzhus der bropstye <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> uff der stuben und 
<lb/>loben daselbs nit so schicklichs und ordenlichs weͣsen gebrucht worden ist,
<lb/>von geistlichen und weltlichen personen, als aber billichen beschehen weͣre 
<lb/>und umb das soͤlichs hinfu̍r verkommen und die geistlichen als die, so zuͦ 
<lb/>der goͤtlichen heimlicheit iren dienst zuͦ fu̍rseͣhen geordnot und erwelt sind,
<lb/>dester bas den almeͣchtigen got in fridlichem und geruͦwtem weͣsen geloben, 
<lb/>och erlangen moͤgen, das sich glu̍ck und seͣld under inen erheben weͣrd, so 
<lb/>sind unser herren <orgName ref="org002406">burgermeister und raͤt der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> in bru̍nstigklich 
<lb/>bewegt worden, soͤlichs zuͦ bedencken und von inen etlich herren des <orgName ref="org004016">raͧtes</orgName>
<lb/>dartzuͦ geordnot, mit herren dem bropst und den chorherren des genannten
<lb/><orgName ref="org004352">gotzhuss</orgName> ernstlich zuͦ redent,</seg>
<seg n="1">das sy ein erber, ersamm, zu̍chtig, ordenlich
<lb/>und zimlich weͣsen an sich nemmen und in den emptern der kilchen zuͦ 
<lb/><date dur="R/P1D">allen tagen</date>, sy verdienen oder nit, sigen, nicht in dem kru̍tzgang ald 
<lb/>vor der kilchen in den emptern umbganngen spacieren, sunder helfen 
<lb/>singen, leͣsen, den gotsdienst fuͤrdern und thuͦn, als die, so den wollust
<lb/>der zergengklichen weͣlt zuͦ rugk gelegt haben und dem allmeͣchtigen
<lb/>got in geistlichem weͣsen flissigklich und andaͤchtigklichen dienen soͤllen,
<lb/>als sy geistlicher wirde und ir pfruͦnden wegen des zuͦ thuͦn schuldig und 
<lb/>pflichtig syen.</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Und das och hinfu̍r und ewenklich uff der genanten stuben und loben
<lb/>noch in der geistlich<damage agent="fold"><supplied resp="msr">en</supplied></damage> hu̍sern dheinerley spilen, mit karten, wu̍rfeln 
<lb/>und anderm, von geistlichen noch weltlichen personnen, nicht mer gethon
<lb/>werden soͤlle, dann in dem fuͦg, ob und wenn die chorherren und ander
<lb/>priester da in uͤrten by ein andern weͣren und umb kuͦrtzwil gern
<lb/>etwas mit einandern welten machen, das da sy mit einandern 
<lb/>karten ald im preͣt spilen moͤgen, jedes spils umb <measure type="currency" unit="Angster" quantity="1">einen angster</measure>
<lb/>oder umb ein schleͣchte uͤrten und nicht daru̍ber. Und von welichem
<lb/>das u̍bersehen und nit gehalten wirt, das der jeglicher, so dick er
<lb/>das u̍bersicht, <measure type="currency" unit="M" quantity="1">j march silbers</measure> zuͦ buͦs verfallen sin und von im 
<lb/>on alle gnaͧd ingezogen werden soͤlle.</seg></p>
<pb n="2"/>
<p><seg n="3"><lb/>Und so och die genannten chorherren oder ander priester, also wie 
<lb/>vor staͧt, mit einandern im breͣtt spilend oder kartend, wenn
<lb/>dann <time period="afternoon">vesper</time> gelu̍t wirt und die zuͦ singend schier angehept werden 
<lb/>sol, das sy dann alle uff hoͤren und die, so also in der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>
<lb/>verpfruͤndt sind, in ir kilchen gon und da singen und leͣsen soͤllen,
<lb/>wie vorgeschriben ist. Und der knecht uff der genannten stuben 
<lb/>die kartenspil, och breͣttspil, als dann behalten und des <time period="byDay">tags</time> nit 
<lb/>wider herfu̍r geben noch thuͦn laͧsen in dheinen weͣg, by der 
<lb/>vorgemelten buͦß.</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Ob och herren bropst, der chorherren ald priestern einicher <add place="left margin" type="sign">und ander bi inen</add> geͣrn
<lb/>uff der stuben oder loben zuͦ <add place="above" type="sign">imbis oder</add> nacht essen welten, soͤllen und 
<lb/>moͤgen die ir eͣssen beschicken und inen nit da gekochot werden,
<lb/>es weͣre dann sach, das ungefarlich iro <num value="6">sechß</num> oder <num value="7">siben</num> da sin
<lb/>welten. Und ob iro nit mer ist, das dann denen da gekochot 
<lb/>werden moͤge, was sy dahin köfend und doch zimlich und der 
<lb/>maͧs gefu̍ret werden, das davon dhein schad bescheͣhe.</seg></p>
<p><seg n="5"><lb/>Und so sy och also <date period="winter">wintter</date> zit <time period="byNight">nachts</time> in der stuben oder loben
<lb/>eͣssend, das sy alle darab gon soͤllen, so der wachter <time when="20:00:00">aͤchte</time> lu̍t
<lb/>und <date period="summer">summerzit</date>, so in beider mu̍nstern einem <time when="21:00:00">zuͦ peͣtt gelu̍t</time> wirt<note>Der erwähnte Glockenschlag ertönte um <time when="21:00:00">neun Uhr abends</time>, vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3711428">StAZH A 81.1, Nr. 6</ref></bibl> sowie <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000048497">Casanova 2007</ref>, S. 185</bibl> und <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138054">Sutter 2001</ref>, S. 181</bibl>.</note>
<lb/>und als dann die stub und lob beschlossen und dero deweders 
<lb/>uffgethon werden, bis und morndis des rechten imbiss, es weͣre
<lb/>dann sach, das iro etlich da zuͦ imbis eͣssen welten.</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Es soͤllen och hinfu̍r dhein bruͤder der <num value="3">dryer</num> gotzhu̍ser <orgName ref="org004932">barfuͦsen</orgName>,
<lb/><orgName ref="org004925">brediger</orgName> und <orgName ref="org005087">aͧgustiner</orgName>
<del>noch och weltlich personen</del> nit mer uff
<lb/>noch in die vorgenanten stuben oder loben zuͦ dem win und in
<lb/>uͤrten gon, da mit inen im breͣtt zuͦ spilend, zuͦ kartend noch sust.</seg></p>
<seg n="7"><p><lb/>Ob sich och fuͦgte, da dehein weltlich personnen zuͦ inen
<lb/>uff ir stuben oder loben geͣrn gon, daby inen in uͤrten oder
<lb/>mit inen zuͦ imbis oder nacht essen welten, dz sy das 
<lb/>wol tuͦn moͤgen, doch das sy dheinerley spilen tuͦn 
<lb/>soͤllen.</p>
<pb n="3"/>
<p><lb/>Und doch, so ist harinn us bedingt, das der vorgenannten herren brobsts 
<lb/>und der chorherren amptlu̍t wol in die genannten stuben oder loben
<lb/>gon und da sin moͤgen wie priester.</p></seg>
<p><seg n="8"><lb/>Und von welichem der obgemelten stucken einichs u̍berseͣhen und das 
<lb/>nit gehalten wirt, das der jeglicher och <measure type="currency" unit="M" quantity="1">j march silbers</measure> zuͦ buͦs
<lb/>verfallen sin und die von im on alle gnaͧd ingezogen werden 
<lb/>soͤlle, wie vorstaͧt.</seg></p>
<p><lb/>Uff <origDate when="1485-09-24">sambstag nach <persName ref="per000340">Mathei</persName> anno <abbr>etc</abbr> lxxxv</origDate> habent sich 
<lb/>min herren <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister und raͤt</orgName> erkendt, das es bi diser
<lb/>ordnung nūn und hinfu̍r unableͣslich beliben, die gehalten 
<lb/>und vollstreckt werden soͤlle.</p>
</div>
<div><ab place="verso" type="dorsal" hand="hand15c">Ordnung der priesterschaft zuͦ
<lb/>der <orgName ref="org004352">probsty</orgName> und der stuben daselbs, <date when="1485">1485</date></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><del rend="blackened">Naͧchgon und</del></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Am Tag der Bestätigung der vorliegenden Ordnung wurden Bürgermeister <persName ref="per001546">Heinrich Röist</persName>, <persName ref="per000814">Hans Waldmann</persName> und Meister <persName ref="per013819">Ulrich Widmer</persName> beauftragt, die getroffenen Bestimmungen dem Propst und den Chorherren des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> mitzuteilen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4231661">StAZH B II 8, S. 15</ref></bibl>). Bereits im Jahr 1479 war dem <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org002406">Rat</orgName> durch Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> erheblichen Einfluss auf das Chorherrenstift zugestanden worden, als er das Vorschlagsrecht für Pfründen erhielt, die während der päpstlichen (ungeraden) Monate des Jahres frei wurden (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_011">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 11</ref></bibl>). In demselben Jahr hatte der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> zudem eine Ordnung speziell im Hinblick auf das Spielen in den Räumlichkeiten des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> erlassen (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 231, Nr. 151</bibl>).</p>
<p>Auch im <orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName> suchte der Rat seinen Einfluss geltend zu machen: Im Mai des Jahres 1485 hatte er sich aktiv in die Streitigkeiten um die Nachfolge der verstorbenen Äbtissin <persName ref="per015547">Anna von Hewen</persName> eingeschaltet (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137693">Gagliardi, Waldmann</ref>, Bd. 1, Nr. 188 n, S. 264</bibl>). In demselben Zeitraum wurden zudem Pfleger eingesetzt, welche die Wirtschaftsführung verschiedener Klöster beaufsichtigen sollten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_021">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 21</ref></bibl>).</p>
<p>Der Erlass der vorliegenden Ordnung entsprach somit einer allgemeineren Tendenz, wonach die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit während des letzten Viertels des 15. Jahrhunderts ihre Weisungsbefugnis gegenüber den geistlichen Körperschaften in ihrem Herrschaftsgebiet zu verstärken suchte. Der Sonderstatus der Geistlichkeit wurde damit tendenziell zurückgedrängt. So entsprechen die in der vorliegenden Ordnung enthaltenen Bestimmungen zur Einschränkung von Gastmählern und aufwändiger Lebensführung einem Mandat, das der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> im Jahr 1488 für die ganze Stadt erliess (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_026">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 26</ref></bibl>).</p>
<p>Für die in der Verordnung gegenüber den Chorherren formulierten Anforderungen in Bezug auf ihre Amts- und Lebensführung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000089413">Dörner 1996</ref>, S. 94-98</bibl>; allgemein zur städtischen Kirchenpolitik im späten 15. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138307">Bless-Grabher 1995</ref>, S. 456-458</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
