<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
    xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="transcript"/>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Michael Schaffner</persName>
                    <resp key="tagging"/>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <date type="electronic" when="2021-05-01"/>
                <date type="print" when="2018-12-31"/>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
                <title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
                <respStmt>
                    <orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
                    <resp>Herausgeberschaft</resp>
                </respStmt>
                <idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_073</idno>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <msDesc>
                    <msIdentifier>
                        <idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3664735">StAZH W I 5.3, fol. 40v-41r</idno>
                    </msIdentifier>
                    <head>Urteil von Bürgermeister und Räten der Stadt Zürich im Streit zwischen Rebleuten und Konstaffel um die Zunftzugehörigkeit von Lohnarbeitern im Rebbau</head>
                    <msContents>
                        <summary>Bürgermeister, Kleiner und Grosser Rat der Stadt Zürich urteilen im Streit zwischen der zur Zunft zur Zimmerleuten gehörenden Gesellschaft der Rebleute einerseits und Beringer Schlik und seinem Sohn Felix andererseits sowie der Konstaffel als dritter Partei. Dies geschieht auf Klage der Rebleute, die der Meinung sind, dass Beringer Schlik und sein Sohn im Rebbau tätig sind und deshalb gemäss den Bestimmungen des Geschworenen Briefs der Gesellschaft der Rebleute beitreten sollten, was diese jedoch verweigern. Dem entgegnet Beringer Schlik, dass er keine Reben als Lehen mehr innehabe und neben dem Rebbau allerlei andere Handwerke ausübe. Aus diesem Grund bittet er um Mitgliedschaft bei der Konstaffel, wo er sich auch bereits habe einschreiben lassen. Sein Sohn Felix fügt bei, dass er keinen eigenen Haushalt führe und als Dienstgeselle im Tagelohn für verschiedene Arbeitgeber tätig sei. Die Konstaffel schliesslich weist auf die Bestimmung des Geschworenen Briefs hin, dass alle unzünftigen Personen zu ihrer Gesellschaft gehören sollten. Dies gelte auch für Beringer Schlik und seinen Sohn, zumal diese neben dem Rebbau auch andere Handwerke wie das Holzhauen ausübten. Nach Konsultation des Geschworenen Briefs urteilen Bürgermeister und Räte, dass sämtliche Personen, die im Rebbau tätig sind, ob eigenständig oder im Tagelohn sowie ungeachtet weiterer Tätigkeiten, der Gesellschaft der Rebleute und damit der Zunft zur Zimmerleuten beizutreten haben. Auf Bitte der Rebleute wird dieses Urteil als Urkunde ausgestellt. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel der Stadt Zürich.</summary>
                        <msItem>
                            <textLang>Deutsch</textLang>
                            <filiation type="current">Abschrift</filiation>
                            <filiation type="original"><origDate when="1503-12-30"/></filiation>
                        </msItem>
                    </msContents>
                    <physDesc>
                        <objectDesc>
                            <supportDesc>
                                <support><material>Papier</material></support>
                                <extent><dimensions type="leaves">
                                        <height unit="cm" quantity="33.0"/>
                                        <width unit="cm" quantity="22.5"/>
                                    </dimensions></extent>
                            </supportDesc>
                        </objectDesc>
                    </physDesc>
                    <history>
                        <origin><origDate from="1540-01-01" to="1540-12-31"/></origin>
                    </history>
                    <additional>
                        <listBibl>
                            <head>Teiledition</head>
                            <bibl>QZZG, Bd. 1, Nr. 188</bibl>
                        </listBibl>
                    </additional>
                </msDesc>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <editorialDecl>
                <p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc> </profileDesc>
        <profileDesc>
            <textClass default="false">
                <keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie">
                    <term ref="key000849">Handwerk</term>
                    <term ref="key000212">Löhne</term>
                    <term ref="key003068">Zunft</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc default="false"/>
            <settingDesc default="false"/>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <group>
            <text>
                <body corresp="Sigle1">
                    <div>
                        <pb n="40v"/>
                        <p>
                            <seg><lb/>Wir, der <orgName ref="org002406">burgermeister, rat unnd der gross rath</orgName>, genant
<lb/>die zweyhunndert, der statt <placeName
                                    ref="loc000065">Zürich</placeName>, thuͦnnd kund mengk<lb
                                    break="no"
                                    />lichem
mit disem brief, das für unns zuͦ recht komen
<lb/>sind die erberen lüth, unnser lieben gethrüwen, die
<lb/><orgName
                                    ref="org004983">räblüt</orgName>, so inn unnser statt wonnhafft sind und in der
<lb/><orgName
                                    ref="org005084">zimberlüthen zunfft</orgName> dienen unnd gehören, mit den
<lb/>selben iren meisteren der <orgName
                                    ref="org005084">zimberlüthen zunfft</orgName> eins
<lb/>unnd am andern teil <persName
                                    ref="per015457">Beringer Schlyg</persName> und <persName
                                    ref="per015458">Felix</persName>, sin son,
<lb/>ouch am dritten teil gemeine <orgName
                                    ref="org005084">Constafel</orgName>, desswägen,
<lb/>das die <orgName
                                    ref="org004983">räblüth</orgName> in unnser statt vermeinten, das
<lb/>alle die, so räbwärch bruchtind unnd räben buwtind,
<lb/>innhalt unnsers geschwornen briefs in der <orgName
                                    ref="org005084">zimber<lb break="no"
                                    />lüthen
zunfft</orgName> diennen und gehören sölten, desselb<lb
                                    break="no"
                                    />en
hetten wir unns ouch in ettlichen jaren hievor
<lb/>erkenndt. Nun über das selbs widertind sich die beid
<lb/><orgName
                                    ref="org002040">Schlygen</orgName> des, wiewol sy iren sitz inn der statt hetten
<lb/>unnd das räbwärch bruchtind, baten und begerten,
<lb/>das wir sy daran wysen unnd halten welten, das sy
<lb/>taten unnd in der <orgName
                                    ref="org004983">räblüthen gsellschafft</orgName> dienten als
<lb/>ir einer.</seg>
                            <seg>Dagegen dann <persName ref="per015457">Beringer Schlyg</persName> meint,
<lb/>er hett wol ein lechen gehept, aber jetz nit me, und
<lb/>behulffe sich allerley. Er hoffte aber nit, das er
<lb/>darumb zuͦ inen diennen sölt, sonnder möchte er by
<lb/>der <orgName
                                    ref="org004958">Constafel</orgName> sin, ob er welt, da er sich ouch hett lassen
<lb/>inschryben. So meint der sun, er hett keinen eignen
<lb/>hußrouch unnd wäre ein dienender gsell und so er jetz
<lb/>nit dienst hett, werchete er ouch eim hie, dem anderen
<lb/>dört, und übernacht überkame er villicht aber diennst.
<lb/>Darumb er nit hoffte, das er zuͦ den <orgName
                                    ref="org004958">räblüten</orgName> sölt dienen.</seg>
                            <seg><lb/>Darwider vermeint dann die <orgName ref="org004958">Constaffel</orgName>, die <orgName ref="org002040">Schlygen</orgName>
                                <lb/>wären nit sölich <orgName ref="org004983">räblüth</orgName>, das sy sich des allein be<lb break="no"
                                    />trügen,
hetten nit eigen räben oder lechen, sonnder
<lb/>täten sy sunst etwan tagwan inn den räben und huwen
<pb
                                    n="41r"/>
                                <lb/>holtz durch ir narung willen. Darumb konden sy unnd
<lb/>annder ir glych nit für <orgName
                                    ref="org004983">räblüt</orgName> geachtet werden, sy sölten
<lb/>unnd möchten ouch wol inn die <orgName
                                    ref="org004958">Constafel</orgName> diennen, wie dann
<lb/>von alterhar komen wär unnd der geschworen brief das
<lb/>erlütterti, das die, so kein zunfft hetten und besonder
<lb/>holtzhower, in die <orgName
                                    ref="org004958">Constafel</orgName> sölten diennen.</seg>
                            <seg>Unnd als sy
<lb/>das alles beidersydt nach vil me worten, unnot zemelden, ze<lb
                                    break="no"
                                    />recht
satzten unnd wir darumb den geschwornen
<lb/>brief erhortten, haben wir unns zuͦrecht erkennt und ge<lb
                                    break="no"
                                    />sprochen,
das es by unnser vor ußgangnen urteil be<lb
                                    break="no"
                                    />liben,
also das die, so räben zuͦ lechen buwen, ouch die, so
<lb/>umb lon inn den räben werchent unnd tagwen thuͦnnd,
<lb/>es sig vil oder wenig, für <orgName
                                    ref="org004983">räblüth</orgName> geachtet werden unnd
<lb/>in die obgenanten zunfft<!-- Zunft zur Zimmerleuten --> unnd der <orgName
                                    ref="org004983">räblüthen gselschafft</orgName>
                                <lb/>dienen söllen. Welicher aber sin eigen buwt oder
<lb/>ertagwen tuͦt, das er keinen lon nimpt, das sy denn nit
<lb/>zuͦersuͦchen haben. Unnd ob die <orgName
                                    ref="org004983">räblüth</orgName> sölicher er<lb break="no"
                                    />kanntnus
nach fürspringen, des zuͦ recht gnuͦg ist, das die
<lb/><orgName
                                    ref="org002040">Schlygen</orgName> oder annder also räbwärch gebrucht haben, wid<lb
                                    break="no"
                                    />er
dis unnser jetzig unnd vorig erkanntnus, so mögen unnd
<lb/>söllend die <orgName
                                    ref="org004983">räblüt</orgName> die <orgName ref="org002040">Schlygen</orgName> unnd die anderen uff die
<lb/>anndern, uff die das fürbracht wirt, zuͦ inen züchen inn
<lb/>der gsellschafft unnd söllen ouch dannethin mit inen
<lb/>dienen und tuͦn, als ir einer, der in der gselschafft ist, so
<lb/>lang sy das räbwärch bruchen und geprucht hand.</seg>
                            <seg>Diser
<lb/>unnser erkantnus begerten die <orgName ref="org004983">räblüth</orgName> eins briefs, den
<lb/>wir inen zuͦgeben erkennt und daran des zuͦ erkund unser
<lb/>statt secret innsigel offennlich hencken lassen haben, der
<lb/>geben ist uff <date
                                    when="1503-12-30">sambßtag vor dem nüwen jars tag, nach Crist<lb
                                        break="no"
                                    />us
gepurt gezalt fünnffzechenhunndert und vier jare</date>.</seg>
                        </p>
                    </div>
                </body>
                <back>
                    <div>
                        <p>Es handelt sich beim vorliegenden Eintrag um die Abschrift einer nicht erhaltenen Urkunde aus dem Jahr 1503. Bei Anlegung des Kopialbuchs der <orgName
                                ref="org005084">Zunft zur Zimmerleuten</orgName> wurde sie um das Jahr 1540 in dieses übertragen. Ein zeitgenössischer Entwurf der Urkunde ist erhalten
(<bibl><ref
                                    target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4328919">StAZH B V 2, fol. 132r-v</ref></bibl>).</p>
                        <p>Die Bedeutung der <orgName ref="org004958">Konstaffel</orgName> als Sammelbecken für die nichtzünftige Bevölkerung geht auf deren Zunftbrief des Jahres 1490 zurück
(<bibl><ref
                                    target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_049">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 49</ref></bibl>).</p>
                    </div>
                </back>
            </text>
        </group>
    </text>
</TEI>
