<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_097</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1917274">StAZH B III 6, fol. 119r-v</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend die Bewohner des Quartiers im Kratz</head><msContents><summary>Das Spielen ist weder im Haus des Henkers noch an anderen Orten im Kratz erlaubt. Bettler dürfen sich nur vor Kirchen und Häusern aufstellen, das Betteln in Trinkstuben, Weinhäusern und im Kircheninnern ist verboten. Im Kratz darf kein Haus einem Bettler oder Landstreicher, der nicht Bürger ist, verkauft oder verliehen werden. Fremde Bettler dürfen nur kostenlos und nicht länger als zwei Nächte beherbergt werden. Den einheimischen Bettlern sollen Zeichen angehängt werden, um sie von den Fremden zu unterscheiden. Wer seine Kinder zum Bettel entsendet und sich selbst in Wirtshäusern aufhält, macht sich strafbar. Fremde Landstreicher und Bettler sollen einen Eid schwören, künftig nicht mehr in Stadt und Landschaft Zürich zu betteln. Ein aus dem Stadtsäckel mit 4 Pfund Jahreslohn entlohnter Bettelvogt wird eingesetzt, der auf diese Ordnung jährlich seinen Eid ablegen soll. </summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="24.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1515-01-01" to="1518-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000581">Bettler</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key005423">Randgruppen</term><term ref="key000767">Spiel</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="119r"/>
<head>
<lb/>Ordnung deren, die in die 
<lb/>vogty im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> gehorrent
</head>
<p><lb/>Wir habent unns erkennt, von der stirnen stoͤssel, gyler, gutzler unnd
<lb/>bettler wegen, die in die vogty im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> gehorrent, wie hernach volgt:
<lb/>Nachdem der gmein man von den frombden bettlern mercklich 
<lb/>wirt beschwert unnd aber ettlich lu̍t sind im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> und an andern 
<lb/>enden in der statt, deßglich ouch vor den thoren, die somlich frombd
<lb/>bettler uffenthaltend umb gewin unnd von inen gelt, brott, fleisch
<lb/>unnd anders nement, darumb sy die beherbergent, dardurch dann 
<lb/>annder arm lu̍t mercklich werdent beschediget, zuͦ dem das ir etlich
<lb/>vil bubri tribent mit spil unnd sust. Damit dann solchs werde
<lb/>verkomen, wollent wir, das weder umb win, gelt noch anders 
<lb/>kein spil im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName>, weder in des nachrichters huß noch an andern 
<lb/>enden unnd hußern, werde gethan. Unnd in welichs huß das 
<lb/>beschicht, der sol <measure type="currency" unit="M" quantity="2">zwuͦ march silbers</measure> unnd der, so also spillt, <measure type="currency" unit="M" quantity="1">ein march 
<lb/>silbers</measure> zuͦ buͦß geben. 
</p>
<p>
<lb/>Es sol ouch kein bettler uff trinckstuben unnd in die winhu̍ßer oder
<lb/>in den kilchen umb gon, zuͦ guͦtzen oder bettlen, sonnder sich benu̍gen
<lb/>lassen, vor den kilchen unnd biderbenluten thu̍ren.
</p>
<p>
<lb/>Ouch sol keiner dhein huß im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> verkouffen gegen einem bettler
<lb/>oder stirnen stossel, der nit burger ist, noch im das huß nit lihen
<lb/>umb zins noch sunst keins wegs. 
</p>
<pb n="119v"/>
<p>
<lb/>Es sol ouch niemas wirtschaft haben umb kein gellt, wyll aber einer
<lb/>sy beherbergen, so sol das beschehen umb gots willen unnd doch nit mer
<lb/>noch lenger dann <time dur="P1D">ein nacht</time> oder <time dur="P2D">zwo</time>, weder innert noch vor den 
<lb/>thoren. Unnd wolicher das ubersicht unnd nit hielt, der sol in ge<lb break="no"/>fencknus 
gelegt unnd nach unnser erkantnus gestraft werden.
</p>
<p>
<lb/>Den heimschen bettlern sol zeichen angehengt werden, damit 
<lb/>man sy vor den frombden mu̍ge bekennen. 
</p>
<p>
<lb/>Und wolicher sine kind uff den bettell schickt unnd derselb in den
<lb/>wirtz hu̍ßern oder uff den trinckstuben wirt gefunden ze zerren,
<lb/>den wo̍llent wir ouch straffen. 
</p>
<p>
<lb/>Unnd wo die stirnen stoͤssel in unnser statt, dero gerichten unnd ge<lb break="no"/>bietten
umbgond unnd mit iren worten gylen, gutzen und bettlen,
<lb/>biderben lu̍ten das ir aberliegend unnd -triegend, die soͤl man lassen
<lb/>schwerren, es syent frowen oder man, gelert eyd zuͦ got unnd den heligen,
<lb/>in unnser statt unnd unnsern gerichten unnd gebietten nit mer zegylen,
<lb/>zegutzen noch zebettlen keins wegs. Unnd ob einer das daru̍ber 
<lb/>te̍t unnd begriffen wu̍rd, den soͤllent wir straffen, das er es nit
<lb/>me thuye, damit wir unnd unnser biderblu̍t in der statt unnd 
<lb/>uff dem land soͤlicher lu̍t entladen werdint. 
</p>
<p>
<lb/>Wir wollent unnd sollend ouch <time dur="R/P1Y">jerlichen</time> einen dartzuͦ ordnen
<lb/>unnd setzen, der uber diß sach vogt syg unnd schwerre dise ordnung 
<lb/>unnd gesatzt zuͦ halten unnd zuͦ volstrecken. Darumb sol man im 
<lb/>all <time dur="R/P3M">fronfasten</time> uß unnser statt seckel zelon geben <measureGrp><measure type="currency" unit="lb" quantity="1">j <abbr>lib</abbr></measure>
<measure type="currency" unit="ß" quantity="5">v </measure></measureGrp>.
</p>
</div>
</body>
<back>
<div><p>Als <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> wurde das südlich der <orgName ref="org004908">Fraumünsterabtei</orgName> gegen die Stadtmauer hin gelegene Quartier bezeichnet. Nach den Steuerlisten des 15. Jahrhunderts war seine Bewohnerschaft durch eine besonders hohe Konzentration von Angehörigen der untersten Steuerkategorie gekennzeichnet. Im <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> befanden sich die Häuser des Henkers und des Totengräbers, zeitweise ist dort zudem ein Bordell nachweisbar (vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138270">Gilomen 1995</ref>, S. 344</bibl>).</p>
<p>Vereinzelte Bettlerordnungen sind in Zürich seit dem ersten Viertel des 15. Jahrhunderts überliefert. So untersagte der <orgName ref="org004016">Rat</orgName> in der Verordnung vom 22. September 1429 das Betteln durch fremde Landstreicher (<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000135554">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 123-124, Nr. 1</bibl>). Die dort festgelegten Massnahmen zur Wegweisung von Landstreichern wurden auch in die vorliegende Ordnung übernommen. Diese dürfte zu Beginn des 16. Jahrhunderts entstanden sein. Sie entspricht einer allgemeinen Tendenz, wonach gegen Ende des 15. Jahrhunderts in den <placeName ref="loc000153">eidgenössischen</placeName> Städten eine zunehmende Regulierungsdichte in Bezug auf den Bettel zu beobachten ist. Eine prominente Massnahme stellten stigmatisierende Kleidervorschriften dar, wie sie zuvor auch gegenüber Juden und Prostituierten getroffen worden waren. Dass Quartiere wie der <placeName ref="loc010524">Kratz</placeName> aufgrund der hohen Fluktuation ihrer zumeist armen Bevölkerung nur begrenzt zu kontrollieren waren, wurde durch die Obrigkeit zunehmend als Missstand wahrgenommen, wofür man mit Ordnungen wie der vorliegenden Abhilfe zu schaffen suchte (vgl. aus demselben Zeitraum auch <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1168831">StAZH A 42.1.2, Nr. 1</ref></bibl>; 
Edition: <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000119287">Zürcher Kirchenordnungen</ref>, Bd. 1, Nr. 1</bibl>).</p>
<p>Mit der Einführung von Abzeichen zur Identifikation einheimischer Bettler und der Einsetzung eines Bettelvogts werden schon einzelne Elemente der Almosenordnung des Jahres 1525 vorweggenommen (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_125">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 125</ref></bibl>). Das in der Ordnung verbotene Spielen um Einsätze in Geld- und Sachwerten war zudem auch Gegenstand der Satzungen, welche alle Bürger anlässlich der jährlichen Eidleistungen zu beschwören hatten (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_168">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 168</ref></bibl>).</p>
<p>Zur Sozialtopographie des spätmittelalterlichen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138270">Gilomen 1995</ref>, S. 342-343</bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000151045">Gisler 1992</ref></bibl>; zur Entwicklung der Armenversorgung vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000119681">Moser 2010</ref></bibl>; <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000138511">Denzler 1920</ref></bibl>; zur veränderten Wahrnehmung von Armut in der spätmittelalterlichen <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> vgl. <bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000095354">Gilomen 1996</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
