<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_099_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4263261">StAZH C II 10, Nr. 1348</idno></msIdentifier><head>Ablösung des kleinen Zehnten der Pfarrpfründe Schwerzenbach</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich bewilligen der Gemeinde Schwerzenbach, sich vom kleinen Zehnten der dortigen Pfarrfründe auf Heu, Emd, Nüsse, Hanf, Flachs, Erbsen, Linsen, Hirse, Obst, Hühner und Schweine loszukaufen. Als Gründe werden der schlechte Wuchs des Heus in dieser Gegend, häufige Überschwemmungen der Glatt, Viehkrankheiten sowie die verunmöglichte Nutzung des Obstzehnten wegen des dürren Holzes genannt. Zur Ablösung hat die Gemeinde der Pfründe 1200 Gulden bezahlt. Der Verkauf wurde durch Hans Heinrich Rahn, Landvogt von Kyburg, und Samuel Egli, Vogt von Greifensee, durchgeführt. Als Bedingung wird genannt, dass Andreas Reif anstelle des Auskaufs von seiner neun Mannwerk grossen Wiese, genannt in der Widum, eine an die Widumwiese, an das Gemeinderied und an Heinrich Pfisters Keuschenwiese angrenzende, anderthalb Mannwerk grosse Fläche an die Pfründe grundzinsfrei als Eigentum übergebe. Dies ist in Anwesenheit des Amtsrichters Hans Denzler und des Kirchenpflegers Hans Heinrich Pfister geschehen. Der Pfarrer soll als Zugang zu dieser Wiese für Dünger und Vieh wie Andreas Reif die Riedstrasse über den Gemeindeweidgang benutzen, für Heu und Emb aber die Landstrasse. Der Weg hinter der Keuschenwiese soll durch Andreas Reif instand gehalten werden. Der Besitzer des Widumshofs soll der Pfründe wie von alters her den vollen Zins zahlen. Ausserdem verspricht die Gemeinde Schwerzenbach, die Baumaterialien für die nötig gewordene Renovation des Pfarrhauses zu liefern, wofür sie einen halben Mütt Kernen und einen Eimer Wein erhält. Beim Aussähen von Korn, Hafer, Roggen oder anderem Getreide auf den nun zehntfreien Wiesen soll trotzdem der grosse Zehnt bezahlt werden. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="73.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax in a box" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Sekretsiegel der Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1665-01-27"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000390">Loskauf</term><term ref="key000193">Pfründe</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div><pb n="r"/>
<p><seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister und raath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thund khundt allermengklichem offenbahr mit diserem brieff, als dann
<lb/>die unßeren der <orgName ref="org004901">gmeind <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName></orgName>, inn unßerer herrschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> gelegen, vor unß erschinen
und underthenig angehalten, wir innen umb den hoüw, emmbd, nußen, hanff, flachß, erpßen, linse, hirs, aller opß, hüner und (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) schwyn oder
<lb/>söüw zeenden, der pfrund daselbst zu gehörig, inn gnaaden einen ußkauff gestadten wöltend, damit alle die ungelegenheiten unnd spän,
so sich die zyth haro deßnachen erhebt, vermithen blyben möchtend.</seg>
<seg>Habend daruff wir, nachdem wir diß ihr begähren
ver<lb break="no"/>standen und aller sachen gstaltsamme nach nothurfft betrachtet, ob wohl wir die ußkauffung solcher gefellen nit gern zugelaßen,
doch nüt desto weniger uff sollich ir gantz undertheniges unnd deemuͤdtiges bidten fürnemlich, aber auch nach gesetzter ursachen wegen,
<lb/>innen hierinen gnedig unnd gönstig gewillfahret, <!-- rhr: 1 -->alls nammlichen und deß ersten, wylen der höüw wachß der ënden eben gar schlecht und by gewonlichem überlauffen
der <placeName ref="loc010439">Gladt</placeName> kranckheit und abgang deß vychs (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) verursachet; <!-- rhr: 2 -->zum anderen, daß
<lb/>wegen der thuͤre deß holtzes der opßzenden gar nit nach nothurfft genutzet werden kan, die pfrund aber ohne daß einen schönen opßwachß hadt;
<!-- rhr: 3 -->zum dridten, wylen <date dur="R/P1Y">jerlich</date> über den ynzug deß kleinen zeendes vil muͤh und uncösten ergeht;
<!-- rhr: 4 -->zum
<lb/>vierten, daß die pfrund ein eigen ynbeschlossen pfrund gudt hadt, darinen zu pflantzung deß hanffs ein gantz kommliche unnd gudte gelegenheit sein soll;
<!-- rhr: 5 -->entlichen unnd daß fünfftens sonderlichen zu beobachten, daß gleich wir ann allen, also auch
<lb/>grad an dißem orth wegen ynzugß unnd ußstoßung deß kleinen zeendes und darby gethribner vörthlen unnd gesüchen vil yffer, ergernuß
unnd mißverstand zwüschent den herren pfahrherren und der gmmeind erwachsst und je ein theil dem anderen
<lb/>die schuld zumisst, weliches aber alles vermitlist dißes ußkauffs abgeschnidten werden kan.</seg>
<seg>Unnd hiemit für unß und gemeine unsere stadt,
auch von unserer pfrund <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName> wegen imm verschinnen <date when="1665-01">monath jenner deß eintausent
sechß<lb break="no"/>hundert fünff und sechßzigisten jahrs</date> uß unserem befelch und gegebner vollmacht durch underhandlung unserer besonderen gethröüwen, lieben
mit-rethen <persName ref="per015036">Hanß Heinrich Rahnen</persName>, gewesnen landtvogs der graffschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, und <persName ref="per015033">Samuel Egli</persName>, vogt
<lb/>obgedachter unserer herrschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, verkaufft und in crafft diß brieffs einer gantzen ehrsammen <orgName ref="org004901">gmeind zu mehr besagtem
<placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName></orgName>, inn obgedachter unser herrschafft gelegen, zekauffen geben den höüw, emmbd, nußen, hanff, flachß, erpßen,
<lb/>linse, hirs, aller opß, hüner und (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) schwyn oder söüw zeenden uff dero in dem <placeName ref="loc008652">Schwertzenbacher</placeName>
pan gelegnen guͤdteren, allein darunder aber die <placeName ref="loc008860">Grindelwis</placeName> und andere ußert dißem pan liggenden guͤdtere nit gemeint sein, sonderen nach fehrners
<lb/>wir von altem haro den kleinen zeenden dißer pfrund zu lifferen pflichtig sein sollind. Und ist hieruff dißer kauff umb und für den obangedüdten kleinen zeenden halber
zu gangen und beschechen umb <measure type="currency" unit="fl" origin="ZH" quantity="1200">einntausent zwei hundert guldin gudter
unver<lb break="no"/>rüffter unser der stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> müntz</measure> und währung, weliche sy also bar sammbt einem vollkommnem zinnß erlegt,
ußgricht und bezahlt habend, sagend deßhalben wir imm nammen mehr gedachter unßerer pfrund <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName> sy hierumb quit, frey,
<lb/>ledig und loos.</seg>
<seg>Allso und dergestalten, daß von unnß ald unsern nachkommenden, auch den jewyligen pfahrherren daselbst, nun hinfüro über kurtz oder lang
kein höüw, emmbd, nußen, hanff, flachß, erpßen, linsi, hirs, aller opß, hüner und (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) schwyn
<lb/>oder söüw zeenden von und uff obangeregten güdteren nit mehr geforderet nach angesprochen werden, sonder dieselben güdter jetzt und ins könfftig deß höüws,
embds, nußen, hanff, flachß, erpßen, linsi, hirs, alleß opßeß, hüner und (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) schwyn
<lb/>oder söüw zenden halber frey sein sollind, von unß innammen gehörter unserer pfrund <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName>, von dem collatori
und sonst mengklichem unverhindert und unansprechig, mit dem heiteren, ustruckenlichen anhang und geding, daß an stadt und zu
<lb/>ußkauffs dißes kleinen zeendens <persName ref="per015037">Andreaß Reiff</persName> schuldig und verbunden sein solle, uß seinen besitzenden <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="9" commodity="grassland">neün mannwerch wisen</measure>,
in der <placeName ref="loc010869">Wydum</placeName> genant gelegen, <measure type="area" unit="Mannwerk" quantity="1.5" commodity="grassland">anderthalb mannwerch</measure>, die allerbesten an einem stuck, nach belieben auslesen zu laßen, <choice><sic>die
<lb/>die</sic><corr>die</corr></choice> der pfrund grundzinß und aller anderen beschwerden frey nach gefallen zenutzen und zenießen eigenthummlich zudienen und gehören söllind.</seg>
<seg>Daß dan auch sytherhar in gegen wesen <persName ref="per015034">Hanßen Däntzlers</persName>, ambts richter, und <persName ref="per015035">Hanß Heinrich Pfisters</persName>,
<lb/>kilchenpflägers zu <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName>, beschechen, und stoßend die selben einersydts an <placeName ref="loc010869">Wydum Acher</placeName>, andersyts unden
an <persName ref="per015035">Hanß Heinrich Pfisters</persName>
<placeName ref="loc010486">Keüschen Wis</placeName>, dritens an daß gmeindt riedt und viertens oben an deß verkoüffers <placeName ref="loc010869">Wydum Wis</placeName>, jedoch
<lb/>was stäg und wäg betrifft, die alten brüch unnd gwonheiten beobachtet werden, mit der erlütherung, wan der pfahrherr mit buw und vych in sein wisen fahren will,
so soll er die <placeName ref="loc010802">Rindtgaß</placeName> ab und über der gmeind weidgang, midt
<lb/>höüw und emmbd aber der landtstraaß nach fahren, wie <persName ref="per015037">Andres Reiff</persName> unnd die alten besitzere dißer wisen von altem har auch gethan.
Hingegen soll der besitzer deß <placeName ref="loc010869">Wydum Hoffs</placeName> der pfrund, den völligen zinnß und was er sonsten von gedachts
<lb/>hoffs wegen schuldig ist, glychwohl wie von altem har zuentrichten pflichtig sein. Waß dan die besitzere der <placeName ref="loc010486">Keüschen Wis</placeName> betrifft,
so habend die selben mit dem hoüw durch die <placeName ref="loc010869">Wydum Wis</placeName> weg wie von altem har. Da dan <persName ref="per015037">Andareas Reiff</persName>
in<lb break="no"/>sonderheit auch nach versprochen, den weg hinder der <placeName ref="loc010486">Köüschen Wis</placeName> also in ehren zuhalten, daß ein yewyliger
herr pfahrer mit buw und vych zebenügen durch selbige fahren könne.</seg>
<seg>Demnach unnd die wylen unser pfahrhus daselbsten erbouwens
<lb/>von nöthen, alß hadt ein ehrsamme gmeind zu dißem gantzen buw alles holtz, stein, sand, kalch, ziegel unnd was sonsten zuführen syn möchte,
mit ihrer fuhr uff den platz zu lifferen versprochen, wohin man es begähren wirdt. Hingegen soll
<lb/>innen zu einer ergetzlichkeit <measureGrp><measure type="volume" unit="Mütt" quantity="0.5" commodity="spelt">ein halb müdt kernen</measure> und <measure type="volume" unit="Eimer" quantity="1" commodity="wine">ein eimer wyn</measure></measureGrp>
gegeben werden, welliches dan alles by albreits verrichtetem buw erstadtet und werckstellig gemachet worden, also daß nun hinfüro deßelben halben sy nützidt wydters zethun
<lb/>schuldig sind.</seg>
<seg>Endtlichen ist auch abgeredt, wan nun fürohin über kurtz oder lang von jetzt gehördten zeenden freyen wisen
einn oder mehr ald etwas in den selbigen uffgebrochen und darin korn, haber, roggen ald andere frücht, so an die wis
kom<lb break="no"/>end, wie die nammen haben möchtend, gesejet wurdend, daß alß dan sy, die gemeind, dem großen zeenden nüdt desto weniger
die zeendens gebühr erstadten söllen, damit allerhand vörthel und geseüch und darus entspringende gezänck und uneinigkeiten erpart unnd
<lb/>vermiten blyben, alleß gethrüwlich unnd ohn alle gefehrd.</seg>
<seg>Und deßen zu wahrem urkhundt, so habend wir unser stadt secret ynsigel
offentlich an dißen brieff gehenckt, der geben ist den <origDate when="1665-01-27" calendar="Julian">sieben und zewentzigisten tag jenner, allß man von
<lb/>der gnadenrychen geburth Christi, unsers lieben herren und erlösers, gezelth eintausent sechßhundert sechßzig und fünff jahre</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand17c"><lb/>Kaufbrieff
<lb/>umb den höüw, embd, nußen, hanff, flachß, erpßen, linsi, hirß, aller opß,
<lb/>heüner und (<choice><abbr>rev</abbr><expan>reverenter</expan></choice>) schwyn oder söüw zeenden der
<lb/><orgName ref="org004901">gmeind <placeName ref="loc008652">Schwertzenbach</placeName></orgName>
</ab></div>
<div>
<ab type="dorsal" place="above" hand="hand18c?"><lb/>Datum den <date when="1665-01-27" calendar="Julian">27 jannuarii 1665</date>
</ab></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Zusammen mit anderen Gütern in <placeName ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName> war auch der Kirchensatz
im Besitz des <orgName ref="org000577">Klosters <placeName ref="loc000085">Einsiedeln</placeName></orgName>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_039">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 39</ref></bibl>).
Ab der Reformation mischte sich der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> zunehmend in die Ausübung dieses Rechts ein,
indem er nun jeweils einen neuen Pfarrer vorschlug und dem Kloster wiederholt vorwarf, das Pfarrhaus nicht genügend in Stand zu halten
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Frei 2004</ref>, S. 51-60</bibl>;
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/000134">Schwerzenbach</ref></bibl>).
1665 wurde dieser Streitpunkt beigelegt, indem sich das Kloster von seiner Unterhaltspflicht loskaufte
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4574202">StAZH C II 10, Nr. 1349</ref></bibl>,
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4574204">Nr. 1351</ref></bibl>,
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4574205">Nr. 1353</ref></bibl> und
<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4574206">Nr. 1353 a</ref></bibl>).
Parallel dazu bereinigte der Rat die ebenfalls umstrittene Frage der Zehntabgaben,
indem er der <orgName ref="org004901">Gemeinde <placeName ref="loc008652">Schwerzenbach</placeName></orgName>
mit der vorliegenden Urkunde gestattete, sich von dieser Pflicht loszukaufen.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
