<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_065_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250752">StAZH C I, Nr. 2506</idno></msIdentifier><head>Verkauf der halben Gerichtsbarkeit in Kirchuster samt Usterbach und der Vogtei Nossikon an die Stadt Zürich</head><msContents><summary>Hans Vogler, Bürger von Zürich und sesshaft in Uster, verkauft Bürgermeister, Räten, Bürgern und gemeiner Stadt Zürich um 900 Gulden die Hälfte der Vogtei Kirchuster mit Gerichten, Twing und Bann, Freveln und Bussen, Gebot und Verbot bis an das Blut, den Usterbach sowie die Vogtei Nossikon bis ans Hochgericht. Als jährliche Vogtsteuer werden aus Oberuster zwölf Zinshühner entrichtet, aus Nossikon ein Pfund sowie zwölf Zinshühner und zwei Herbsthühner. Ausserdem sind die dortigen Hausgenossen jährlich zu bestimmten Dienstleistungen verpflichtet. Bei Güterverkäufen steht dem Vogt eine Gebühr zu. Als Lehen der Grafschaft Kyburg von dem Verkauf ausgenommen ist das Recht des Vogts von Greifensee, im Usterbach zu fischen. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="23.0"/><width unit="cm" quantity="62.5"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Hans Vogler</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1544-09-06"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000273">Abgaben</term><term ref="key000479">Dienstpflicht</term><term ref="key000536">Fischerei</term><term ref="key000038">Gerichtsherrschaft</term><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term ref="key000369">Kauf</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2506__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per006097">Hans Vogler</persName>, bürger <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> unnd seßhafft zuͦ <placeName ref="loc006198">Uster</placeName>, bekheͣnn und vergich
offentlich mit dißem brief, das ich mit wolbedachtem muͦt, guͦter zitlicher vorbetrachtung umb mines besseren nutzes unnd frommen willen eins ufreͣchten, steten, veͣsten,
<lb/>redlichen, jemerweͣrenden unnd eewigen, unwiderruͤfflichen kouͦffs, wie der vor allen lüten, richteren unnd gerichten guͦt chrafft und macht hatt,
haben soll und mag, glicher wis, alls weͣre der vor ordenlichem gericht gefeͣrtiget und mit urteil
<lb/>bekreͣfftiget, verkouͦfft und zekouͦffen geͣben hab unnd gib ouch hiemit für mich unnd min erben zekouͦffen den frommen, vestenn, fürsichtigen,
ersammen unnd wißen, herrn <orgName ref="org002406">burgermeister, reͣthen, burgern unnd gemeiner statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, minenn
gneͣ<lb break="no"/>digen lieben herren unnd allen iren nachkommen, namlich minen halbentheil der vogty zuͦ <placeName ref="loc008735">Kilchuster</placeName>,
inn der heͣrrschafft <placeName ref="loc000348">Grifensee</placeName> geleͣgen, mit gerichten, zwingen, beͣnen, freͣflen unnd buͦßenn, ouch gebott unnd verbotten bis an das
<lb/>bluͦt, da der annder halbtheil der selben vogty unnd gerichten (sampt allen wirden unnd eeren der hochen oberkeit anheͣngig)
vermeͣlten minen herren bißhar zuͦgehördt, wellicher min theil der vogty allein an huͤneren <date dur="R/P1Y">jeͣrlichen</date>
<num value="3">drü</num>
<lb/>ingeͣntz hatt. Item zuͦ <placeName ref="loc008736">Oberuster</placeName>
<measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfund</measure>
<date dur="R/P1Y">jerlicher</date> vogtstür unnd <num value="12">zwölf</num> zins huͤner.</seg>
<seg>Aber hab ich genannten minen herren ze kouͦffen gegeͣben den <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> von einer march untz zuͦ der annderen, mit vischentzen, wasser, wasserflüßen, inn
<lb/>und ußgeͣngen unnd aller zuͦgehördt, darinn nüdt ußbedingt dann die frigheit unnd gereͣchtigkeit, so ein vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Grifensee</placeName>
von alter har vischentz halb darinn hatt, unnd das soͤllich vischentz genannter miner herren alls von irer grafschafft
<lb/><placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> weͣgen ein lechen ist.</seg>
<seg>Me han ich innen in kouͦfs wiß zuͦ gestelt min vogti zuͦ <placeName ref="loc007625">Nossikon</placeName>,
ouch mit allen unnd jeden eehaften, puncten unnd articklen, den selben gerichten zuͦgehörig bis an die hochen gericht, so vermelten minen herren von
<lb/>alter har zuͦ verwalten zuͦ stand und gehörend, darzuͦ <date dur="R/P1Y">jerlichen</date> daselbs
<measure type="currency" unit="lb" quantity="1">ein pfundt</measure> vogtstür unnd <num value="12">zwölf</num>
zins unnd <num value="2">zwey</num> herbst huͤner, und wellicher zuͦ <placeName ref="loc007625">Nossikon</placeName> hushaͤblich ist,
<date dur="R/P1Y">jerlich</date> ein lib tagwen schuldig, unnd der ein zug hat, soll jeͣrlich mit
<lb/>dem selben zug ein eer tagwen thuͦn, zu dem, was alda vogtbarer guͤter sind und uß den gerichten verkouͦfft weͣrden, davon gehört einem vogtherren
der dritt pfening.</seg>
<seg>Soͤlliches alles mit aller frigheit, eehaffte, rechtung und zuͦgehördt
<lb/>für frig, ledig eigen bis an den bach, so ein lechen ist, und die reͣchtung, so ein vogt darinn hat, als obstat, wie dann die von <orgName ref="org000928">Boͧnsteͣten</orgName>,
<orgName ref="org003437">Dießbach</orgName>, ouch <persName ref="per013920">Steͣffa Knosp</persName> seͣlig unnd ich das bißhar ingeheͣpt, beseͣßen, genutzt und genossen haben, ouch die rödel und
<lb/>brief umb soͤlliches wißend, so ich genanten minen herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zuͦ iren handen geͣben hab,
doch mir und minen nachkommen an dem schloß <placeName ref="loc006924">Uster</placeName> sampt dem infang, ouch den eignen unnd lechenlüten und guͤteren, so ich vom
<persName ref="per013920">Kno<lb break="no"/>spen</persName> unnd annderen inn koufs wiß an mich gebracht, geͣgen meͣngklichem usserthalb obangezeigtem kouff, sonnst an dem alten
har kommen, ouch reͣcht und gereͣchtigkeiten unscheͣdlich unnd unvergriffenlich.</seg>
<seg>Unnd ist dißer kouff
<lb/>zuͦgangen und bescheͣchen umb <measure type="currency" unit="fl" quantity="900" origin="ZH">nünhundert guldin guͦter unverruͤffter Züricher müntz und
weͣrschafft</measure>, dero ich von genanten koufferen innhalt eins schuldbriefs vernuͤgt bin,<note>Erhalten ist das
Versprechen von <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>,
die Kaufsumme von <measure type="currency" unit="fl" quantity="900">900 Gulden</measure>
bis <date when="1544-12-25">Weihnachten</date> zu entrichten
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250753">StAZH C I, Nr. 2507</ref></bibl>).</note>
deßhalb ich sy unnd ire nachkommen für mich und mine erben
<lb/>quit, ledig und loß sagen, harumb begib und entzich ich mich für mich und min erben aller und jetlicher eigentschafft,
besitzung, gereͣchtigkeit, vorderung, zuͦspruch und ansprach, so ich bißhar an obangezeigten gerichten, zwing und beͣnen,
<lb/>vischeͣntzen, vogtstüren, huͤneren, tagwen, vogtbaren guͤteren und sonnst allem, so darinn und darzuͦ dienen und gehören
soll und mag, je gehept hab und ich und min erben darzuͦ und daran jemer gewünen, erlangen und überkomen
möch<lb break="no"/>ten, ouch zuͦ dem aller und jetlicher gnaden, privilegien, frigheiten, stett unnd lantzreͣchten, hilf unnd schirms, so ich oder min erben
oder jeman annder von unnsert weͣgen den obgenannten minen gneͣdigen herren von <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> hier wider
<lb/>zuͦ abbruch oder schaden dheineͣst erweͣrben, erdeͣncken, zuͦ wort haben oder fuͤrgeweͣndten könten unnd möchten,
und setzen sy des alles inn volkommen ruͤwig gewer und lipliche besitzung, soͤlliches alles hinfüro jemer eewengklich
inze<lb break="no"/>haben, zuͦ beheͣrschen, zuͦ nutzen und zuͦ niessen, zebesetzen und ze eͣntsetzen, wie mine vorfaren unnd ich
bißhar gethan, gebrucht und gepfleͣgen hand, und innen nutzlich, gefellig, fuͤgklich und eͣben ist, alls mit anderem irer statt eigenem guͦt,
<lb/>one min, miner erben unnd nachkommen und sonnst aller meͣngklichs von iretweͣgen sinnen, widerspreͣchen, iren
und verhinderen, gereͣden, geloben unnd versprichen ouch für mich, min erben und nachkommen, die inn sonnderheit
veͣsten<lb break="no"/>klich harinn verfaßt sin söllen, by minen waren unnd guͦten trüwen den obgeschribnen minen gneͣdigen herren von
<placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> unnd gemeiner ir statt dis kouffs, wie obstat, für frig ledig unnd das soͤlliches vormaln nieman anderem hafft,
zins<lb break="no"/>bar, pfandtbar, verbunden nach verschriben sige nach sin sölle, reͣcht weͣr unnd tröster zesind und darumb
jemer und allweͣg guͦt, ufreͣcht unnd redliche weͣrschafft zetragen, zeleisten unnd zethuͦnd an allen steten unnd eͣnden inn unnd
<lb/>usserthalb reͣchtens unnd sonnst geͣgen meͣngklichem, da sy des jemer weͣrschafft bedörffen unnd notturfftig sind
oder weͣrdent, wie reͣcht unnd lantzbrüchig ist, inn min und miner erben eigenen costen und on gemelter miner herren
<lb/>und gemeiner statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> schaden unnd entgeͣltnus, ouch dißen brief unnd verkouff
mit allem inhalt und ußtruck war, vest und stet zehalten, zeleisten unnd zefolfuͤren unnd darwider gar nüdtzit für zeweͣnden, zereͣden nach
<lb/>zewort haben oder zethuͦnd, jemans zuͦ stattnen, heimlich noch offenntlich, sonnst nach so inn dhein
wiß nach weͣg, all arglist, böß fünd unnd gefeͣrd harinn gantz vermitten unnd ußgescheiden.</seg>
<seg>Unnd des zuͦ warem,
<lb/>vestenn urkund aller vorgeschribener dingen, so hab ich, <persName role="sigillant" ref="per006097">Hanns Vogler</persName>, für mich unnd min erben min eigen
innsigel offentlich geheͣnckt an dißen brief, unns aller obgeschribener ding zuͦ besagende, der geͣben ist <origDate when="1544-09-06">sambstags nach
<lb/>sant <persName ref="per000474">Verenen</persName> tag nach der geburt Christi gezalt fünffzechenhundert viertzig unnd vier jar</origDate>.</seg></p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2506__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Kouͦffbrief
<lb/>umb den halbentheil der gerichten
<lb/>zuͦ <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> sampt dem <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName>,
<lb/><origDate when="1544">1544</origDate></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Burg und Gerichtsherrschaft <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> gehörten seit dem 13. Jahrhundert den Freiherren von <orgName ref="org000928">Bonstetten</orgName>.
Diese verkauften sie 1534 an den <placeName ref="loc000157">Berner</placeName> Solddienstunternehmer <persName ref="per013435">Ludwig von Diesbach</persName>,
von dem sie 1535 an den <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Bürger <persName ref="per013920">Stefan Knosp</persName> und 1541 an <persName ref="per005835">Hans Vogler</persName> kamen
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1964</ref>, S. 69-76</bibl>;
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hürlimann 2000</ref>, S. 39</bibl>).
Letzterer verkaufte seine Herrschaftsrechte mit der vorliegenden Urkunde an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>.
Die Burg blieb hingegen in seinem Besitz.</p>
<p>Für den <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> war dies eine günstige Gelegenheit, die kleine Gerichtsherrschaft
zu erwerben und in das eigene Territorium zu integrieren; angestrebt hatt er dies bereits 1451
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_030">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 30</ref></bibl>).
Im Verlauf des 15. Jahrhunderts war es zwischen den zürcherischen Vögten in <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
sowie den jeweiligen Gerichtsherren in <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> wiederholt zu Kompetenzstreitigkeiten gekommen,
insbesondere um die Fischereirechte im <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_041">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 41</ref></bibl>,
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_048">Nr. 48</ref></bibl> und
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_050">Nr. 50</ref></bibl>),
aber auch über die Aufteilung der Bussgelder
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_053">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 53</ref></bibl>
und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_061">Nr. 61</ref></bibl>).</p>
<p>Aus den Akten, die im Vorfeld des Verkaufs produziert wurden, geht hervor, dass man den Wert des gesamten Herrschaftskomplexes
ursprünglich noch höher eingeschätzt hatte: Die Rechte in <placeName ref="loc008735">Kirchuster</placeName> und <placeName ref="loc008736">Oberuster</placeName>
veranschlagte man auf <measure type="currency" unit="fl" quantity="500">500 Gulden</measure>,
das Gericht in <placeName ref="loc007625">Nossikon</placeName> auf <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 Gulden</measure>,
den <placeName ref="loc008848">Usterbach</placeName> auf <measure type="currency" unit="fl" quantity="300">300 Gulden</measure>
und weitere Lehensrechte auf <measure type="currency" unit="fl" quantity="100">100 Gulden</measure>.
Hinzu kamen die Einnahmen aus Bussen, die man auf <measure type="currency" unit="fl" quantity="25">25</measure>
bis <measure type="currency" unit="fl" quantity="30">30 Gulden</measure> schätzte
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=713435">StAZH A 123.2, Nr. 16</ref></bibl>
und <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=713437">Nr. 18</ref></bibl>;
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Baumeler 2010</ref>, S. 297, Anm. 109</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
