<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_080_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250989">StAZH C I, Nr. 2480</idno></msIdentifier><head>Festlegung der Grenzen zwischen den Gerichtsbarkeiten von Greifensee, Kyburg und Breitenlandenberg in Neubrunn</head><msContents><summary>Bernhard von Cham, alt Bürgermeister der Stadt Zürich, beurkundet, dass es zwischen Othmar Studer aus Seelmatten und Jakob Kägi aus Balterswil in der Landgrafschaft Thurgau auf dem Weg von Turbenthal über Neubrunn nach Seelmatten zu einem Streit mit Körperverletzung gekommen ist. Hans Stachel, der Vogt der Junker Hans Rudolf und Hans Wilhelm von Breitenlandenberg, habe die beiden darauf nach Turbenthal abgeführt, weil er davon ausging, dass die Tat auf dem Boden der Grafschaft Kyburg und in der Gerichsherrschaft der Herren von Breitenlandenberg verübt worden sei. Der Weibel von Hutzikon, Junghans Erni, machte demgegenüber geltend, dass das Vergehen in die Zuständigkeit der Herrschaft Greifensee falle. Im Auftrag von Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erscheinen der Vogt von Greifensee, Konrad Kambli, der Vogt von Kyburg, Heinrich Thomann, zusammen mit Hans Heinrich Stachel und dem Schärer Hans Lenger aus Wila als Beiständen im Namen des bereits genannten Vogts Hans Stachel sowie dem Untervogt von Oberwinterthur, Konrad Mock, dem Untervogt von Pfäffikon, Jakob Wirt, dem Untervogt von Kloten, Ueli Bücheler, und dem Landschreiber Hans Rudolf Grossmann am Tatort, um die Gerichtsgrenzen zu bestimmen. Um weitere Streitigkeiten zu vermeiden, soll Hans Keller von Zürich als unparteiischer Schreiber zusammen mit den Vögten von Greifensee und Kyburg sowie dem Weibel Junghans Erni, Jakob und Michel Bollinger von Neubrunn, Thyas Hubmann von Steintal, Hans Heinrich Stachel und Hans Lenger die Grenze mit Marchsteinen kennzeichnen. Es folgt eine genaue Beschreibung der Marchsteine und des Grenzverlaufs der zu Greifensee gehörenden hohen und niederen Gerichte von Neubrunn. Der Aussteller siegelt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original (A 1)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="35.0"/><width unit="cm" quantity="60.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="9.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Konrad von Cham</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1563-05-09"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000748">Augenschein</term><term ref="key000038">Gerichtsherrschaft</term><term ref="key001079">Grenzbegehung</term><term ref="key000305">Grenze</term><term ref="key000649">Territorium</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2480__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Ich, <persName role="issuer" ref="per001921">Bernhart von Chaam</persName>, allt burgermeister der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, thuͦn khund unnd bekhënn offenlich mit disem brief,
als <persName ref="per014796">Othmar Studer</persName> von <placeName ref="loc010668">Sellmatten</placeName> inn der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>
<lb/>unnd <persName ref="per014786">Jacob Kägi</persName> von <placeName ref="loc008720">Baltherschwyl</placeName>, inn der lanndtgrafschafft <placeName ref="loc000777">Thurgöw</placeName> gesëssen,
verschiner jaren mit einandern von <placeName ref="loc008732">Thurbenthal</placeName> durch <placeName ref="loc010560">Nübrunnen</placeName> hinuf
gëgen <placeName ref="loc010668">Sellmatt</placeName> ganngen unnd uff der strass dermassen mit einandern inn zerwürffnus kommen, das
<lb/>sy ire weer erzugkt unnd einandern verwundt, darumb dann <persName ref="per014793">Hans Stachel</persName>,
der edlen, vesten jungkher <persName ref="per014787">Hanns Ruͦdolff</persName> unnd <persName ref="per014788">Hanns Wilhelmen von der Brëyten Lanndenberg</persName>,
vogt uff <placeName ref="loc011652">Lanndenberg</placeName>, sy beyd domaln zu <placeName ref="loc008732">Turbenthal</placeName> inn recht gefasst unnd
<lb/>vermeindt, das söllicher fräfel inn der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hochen unnd syner jungkhern nidern grichten geschëchen, deßhalben sy ime
billich buͦsswirdig bekënnt werden söllten. Das aber <persName ref="per014835">Junghanns Erni</persName>, weybel zuͦ <placeName ref="loc008835">Hutzigken</placeName>, zum trëffenlichestenn
<lb/>widerfochten unnd geachtet, das sich durch biderblüth gnuͦgsam erfinden, das obgemëllter fräfel weder inn der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hochen
noch der edlen von <orgName ref="org002060">Breytenlandenberg</orgName> nidern, sonnder inn der herschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> hochen unnd nidern grichten
<lb/>verganngen syge unnd desshalb verhofft, das herr vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffense</placeName> sy darumb zuͦ büssen gwallt. Haben die richtere,
als sy disen spann verstanden, der sach einen ufschlag gegëben unnd der hanndel demnach an die edlen, frommen, eerenvesten, fürsichtigen,
<lb/>ersammen unnd wysen herren <orgName ref="org002406">burgermeyster unnd rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, myne gnedigen unnd günstigen lieben herren,
gelanget, welliche für gut angesëchen, mir gwallt unnd bevelch zegëben, hinuss uff den ougenschyn zuͦ keren, densëlben nothurfftigklich
<lb/>zuͦ besëchen, kundtschafft unnd was von nöten zuͦverhören unnd demnach flyss anzewënden, ob die rëchten marchen gefunden unnd desshalb ein gütliche verkomnus,
damit hernach der glychen spënn verhütet belybind, gemacht werden möchte.</seg>
<seg>Söllichem
<lb/>bevelch zuͦ gehorsammen ich einen tag uff die spënnige malstatt ernëmpt, alda erschinen sind die frommen, fürnemmen, ersamen unnd wysen meyster <persName ref="per013903">Cuͦnrat Kambli</persName>,
vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, sodenne meyster <persName ref="per002059">Heinrich Thomman</persName>, vogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, mit bystand
<lb/><persName ref="per014794">Hanns Heinrichen Stachels</persName> unnd <persName ref="per014789">Hannsen Lëngers</persName>, des schärers zuͦ <placeName ref="loc008733">Wyla</placeName>,
innammen <persName ref="per014793">Hannsen Stachels</persName>, jetzmaln jungkher <persName ref="per014788">Hanns Wilhelmen von der Breytenlanndenberg</persName>, vogt uff <placeName ref="loc011652">Landenberg</placeName>,
dessglychen <persName ref="per014791">Cuͦnrat Mougken</persName>, unndervogt zuͦ <placeName ref="loc008882">Oberwinterthur</placeName>, <persName ref="per014797">Jacob
<lb/>Wirten</persName>, unndervogt zuͦ <placeName ref="loc008729">Pfäffigken</placeName>, <persName ref="per014831">Ulin Bücheler</persName>, unndervogt zuͦ <placeName ref="loc008727">Cloten</placeName>,
unnd <persName ref="per014837">Hanns Ruͦdolff Grossman</persName>, lanndtschryber, als gemeyner grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> anwëllt.
Unnd nachdem jedertheyl syn meynung eroffnet unnd uff kundtschafft zuͦverhören getrungen,
<lb/>hab ich die sëlbig vermög mynes gwallts inn bysyn aller parthygen nothurfftigklich verhört unnd nammlich uss der zügen sagen heyter befunden,
wo sich der herschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> hoche unnd nidere gricht (sovil <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> belangt) von der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>
<lb/>hochen unnd dero von <orgName ref="org002060">Lanndenberg</orgName> nidern grichten (als sy das von iren altvordern gehört) theylten.
Sind sy allersyts von mir früntlich ankert, mir die sach uff annnemmen oder abschlachen zeübergëben, guͦter hoffnung, derselben dermassen noch
 ze<lb break="no"/>gon, das söllichs nach der billigkeyt erlüthert unnd jedem theyl das jhenig, so ime von rëchts wëgen zuͦstëndig werde, ouch des by inen volg funden.
Hab ich daruf nach erwägung der kundtschafft unnd aller umbstënnden antzëygung unnd erlüterung gëben,
<lb/>wo unnd wie wyt sich gedachter herschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> unnd grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hoche unnd nidere,
ouch des von <persName ref="per014788">Lanndenberg</persName> nidere gricht des dorffs <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> halb erstrëcken söllten, welliches die parthygen allersyts inen gefallen lassen, söllichen
uss<lb break="no"/>spruch guͦtwillig angenommen unnd nun und hienach darby zuͦ belyben für sich unnd ir nachkomen zuͦgsagt, gelopt unnd versprochen.</seg>
<seg>Damit unnd aber der sach fürer gnuͦg beschëche, ouch die grichte unndermarchet unnd künfftiger spann verhütet wurde,
<lb/>hab ich, <persName ref="per001949">Hannsen Keller</persName>, burger <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, als ein unparthygischen schryber,
sodenne herr vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, vorgenanten <persName ref="per014835">Junghansen Erni</persName>, weybel,
ouch <orgName ref="org004876"><persName ref="per014829">Jacoben</persName> unnd <persName ref="per014830">Michel</persName> die Bollinger</orgName> von <placeName ref="loc010560">Nübrunnen</placeName>,
dessglych herr vogt zuͦ <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, <persName ref="per014785">Thyas Hubman</persName> von <placeName ref="loc010774">Steinthal</placeName>,
<lb/>item vorgenannte <persName ref="per014794">Hanns Heinrichen Stachel</persName> unnd <persName ref="per014789">Hannsen Lënnger</persName>, den scherer, verordnet
unnd inen allen bevolchen, sölliche marchen, inmassen die gelegenheyten (als vorstat) angetzeygt unnd bescheyden sind, zesetzen, welliche dasselbig ussgericht, unnd erstrëcken
<lb/>namlich die sëlben sich also:</seg>
<seg>Zum ersten ist ein grosser marchstein unnden an dem berg genant <placeName ref="loc011561">Buͦchenegg</placeName> glych ob der lanndtstrass, da man von <placeName ref="loc008732">Thurbenthal</placeName>
gen <placeName ref="loc008733">Wyl</placeName> fart, gesetzt unnd mit G unnd K bezeichnet, also das das G, so gegen <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> zeiget,
<lb/><placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> unnd K, das uff der andern syten stat, grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> bedüten soll.
Unnd von demselben stein richtigs überhin an den andern berg unnd marchstein, so glychergstallt mit G unnd K bezeychnet ist
unnd inn <persName ref="per014792">Marthi Reymans</persName> guͦt, genant <placeName ref="loc010551">Lüthmans Wiß</placeName>, stat,
<lb/>unnd vom selben marchstein dem grat unnd der eggen des bergs nach ufhin uff alle höche gëgen des hoffs <placeName ref="loc010662">Schreytzen</placeName> güter an den marchstein,
so dasëlbs nëbent dem fuͦsswëg am ufhin gon zuͦ der linggen hand gesetzt ist. Von dannen dem grat unnd der eggen nach entzwërch
<lb/>biss an die höchi da oben an dem holtz, genant <placeName ref="loc010670">Siggispërg</placeName>, ouch ein marchstein inn <persName ref="per014790">Hanns Lüteneggers</persName>
unnd <persName ref="per014795">Thomman Stolzen</persName> guͦt im wingkel bim hag gesetzt ist, dadannen oben an dem holtz
unnd dem undern <placeName ref="loc010475">Honrein</placeName> nach an den marchstein so uff <placeName ref="loc010424">Emmënspërg</placeName>,
<lb/>unwyt ob dem <placeName ref="loc010434">Geyssbrunen</placeName>, nëbent dem hag gesëtzt ist. Von dannen richtigs gëgen unnd an den marchstein, so uff der <placeName ref="loc010885">Leytern</placeName>
an der landstrass by dem gatter gesetzt ist, demnach fürer an der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> unnd landtgrafschafft <placeName ref="loc000777">Thurgöw</placeName> durch
<lb/>nahin biß an des hoffs <placeName ref="loc010642">Rëngenschwyl</placeName> (so inn der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hochen unnd nidern grichten,
die gen <placeName ref="loc008721">Boumen</placeName> gehörend, lyt) güter, volgenntz densëlben gütern, so gegen <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> ligend, ouch der landgrafschafft <placeName ref="loc000777">Thurgöw</placeName> fürer nach umbhin biß
<lb/>an das egg des fridhags im <placeName ref="loc010787">Strytholtz</placeName>. Von dannen nidtsich an den marchstein sampt dem yginen schwiren,
so des ëntz gesetzt ist, unnd vom sëlben stein unnd schwiren der eggen ald grat an der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> hochen grichten dem fridhag nach nidtsich
<lb/>biß uff den marchstein, so inn <placeName ref="loc010873">Wintzis Wiß</placeName> uff dem gibeli vornen <unclear>zerv<hi rend="sup">o</hi>r</unclear> an fridhag gsetzt ist. Demnach dem fridhag vollëntz nach nider biß an den marchstein,
so hinder dem grossen birboum bim thürli inn <persName ref="per014833">Hans Büchis</persName> von <placeName ref="loc010668">Sellmaten</placeName> acher gsetzt. Vom sëlben richtigs
<lb/>nider inn die wasserfuri, dero nach nider biß an den grossen marchstein, der nëbent der straß gsetzt unnd mit G unnd K betzeichnet ist,
volgëntz under dem <placeName ref="loc010886">Wyger</placeName> überhin an <placeName ref="loc010774">Steinenbach</placeName> unnd densëlben marchstein, so an der landtstrass im hag gesetzt unnd
<lb/>ouch mit G unnd K betzeichnet, danne dem <placeName ref="loc010774">Steinenbach</placeName> noch hinderhin über die fëlssen unnd höchinen zwüschent dero von <placeName ref="loc001005">Elgg</placeName>
<placeName ref="loc010584">Loubenstal</placeName> unnd dero von <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> höltzer uf unnd uf biss an <placeName ref="loc010879">Wolfbrunen</placeName>. Von dannen dem fridhag zwüschent dem
<placeName ref="loc010639">Rammen<lb break="no"/>spërg</placeName> unnd dero von <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName>
<placeName ref="loc010584">Loubenstal</placeName>
gegen <placeName ref="loc010560">Nübrunnen</placeName> entzwerch nahin inn das egg der risi am <placeName ref="loc010639">Ramensperg</placeName>,
am marchstein, so daselbs im wingkel gesetzt ist, unnd dann der risi, ouch schne schmiltzi unnd dem fridhag an dem <placeName ref="loc010639">Ramenspërg</placeName> nach fürhin
<lb/>an den marchstein, so uff dem than inn <placeName ref="loc010487">Kitzenberg</placeName> uff aller höchi gsetzt ist. Denne demsëlben grat unnd der schneschmiltzi gëgen <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> nach
nider über <placeName ref="loc011561">Buͦchenegg</placeName> abhin wider uff den marchstein, so uff der mite dessëlben graths stat, unnd dadannen vollentz
<lb/>durch das holtz nider bis wider uff den grossen marchstein, so mit G unnd K betzeichnet unnd von anfang gemëldet ist.</seg>
<seg>Also unnd mit söllicher heytern erlütherung, was innerthalb disen jetz beschribnen marchen gëgen <placeName ref="loc010560">Nübrunnen</placeName> lyt, das
sem<lb break="no"/>lichs der herschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> hochen unnd nidern grichten zuͦgehörig syn unnd das, so daran stössig unnd usserthalb disen marchen glëgen ist, 
den jhenigen, denen söllichs von alter unnd bisshar zuͦgehört, fürer zuͦston unnd sonst dise marchenn
<lb/>der lanndtgrafschafft <placeName ref="loc000777">Thurgöw</placeName> an iren grichten (diewyl von derselben wëgen nieman darby gewësen) unvergriffenlich,
ouch sonnst gar unnd ganntz niemandem an synen gütern, achern, wisen, höltzern, feldern, wunn, weyden, zinsen, zëchenden, rendten,
<lb/>gülten ald andern bisshar gehepten gerëchtigkeyten gënntzlich dheinen schaden ald nachteyl bringen noch gebären, sonnder söllichs inen allen
sampt unnd sonders onvergriffenlich, one schaden unnd hiemit niemandem an dem sëlben nützit gëben noch benommen
<lb/>syn, sonnder ein jeder sonnst by dem, so ime von billigkeyt wegen zuͦgehörig, belyben unnd jedertheyl den costen, so er bisshar erliten, an im sëlbs haben.
Was aber uff mich unnd myne diener, dessglychen die, so gemarchet hand, ganngen, den söllen beid
<lb/>vögt, deßglychen der vogt uff <placeName ref="loc011652">Lanndenberg</placeName> unnd der grafschafft gsanndten mit einandern betzalen.</seg>
<seg>Unnd so nun söllichs alles, wie hievor stat, ordenlich volnfürt, die parthygen allersyts dessen gar wol zuͦ friden, so sind diser briefenn
<lb/><num value="3">dryg</num> glychluthend gemacht unnd jedem theyl uff syn begaͤr einer geben,<note>Von den hier erwähnten drei Exemplaren sind diejenigen
der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250989">StAZH C I, Nr. 2480</ref></bibl>)
sowie der Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> erhalten (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250988">StAZH C I, Nr. 2057</ref></bibl>),
während das dritte der Familie <orgName ref="org002060">Breitenlandenberg</orgName> verloren zu sein scheint.</note> ouch des zuͦ warem urkhund mit mynem eignen insigel (mir unnd mynen erben one schaden)
verwart sind, <origDate when="1563-05-09">mentags, den nündten meigens, nach der gepurt Christi gezallt
<lb/>fünfftzechenhundert sëchtzig unnd drü jare</origDate>.</seg>
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2480__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Marchbrief zwüschent der grafschafft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>
<lb/>unnd der herrschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> hochen unnd
<lb/>nidern gricht, das dorff <placeName ref="loc010560">Nübrunen</placeName> belangende,
<lb/><date when="1563">1563</date></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p><placeName ref="loc010560">Neubrunn</placeName> im <placeName ref="loc010812">Tösstal</placeName> war eine Exklave der Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>,
 vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="https://hls-dhs-dss.ch/de/articles/007824">Greifensee (Herrschaft, Vogtei)</ref></bibl>.
Zusammen mit <placeName ref="loc008835">Hutzikon</placeName>, <placeName ref="loc008837">Schalchen</placeName>
und <placeName ref="loc010811">Tössegg</placeName> wurde <placeName ref="loc010560">Neubrunn</placeName>
in den Grundprotokollen der <orgName ref="org004910">Kanzlei <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName></orgName>
ab 1739 im sogenannten <placeName ref="loc010321">Hinteramt</placeName> zusammengefasst,
während die rund um den <placeName ref="loc010602">Pfäffikersee</placeName> gelegenen Exklaven <placeName ref="loc008776">Auslikon</placeName>, 
<placeName ref="loc008877">Irgenhausen</placeName>, <placeName ref="loc010650">Robenhausen</placeName>
und <placeName ref="loc010649">Robank</placeName> zum <placeName ref="loc010322">Oberamt</placeName> gehörten
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=654225">StAZH B XI 10</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
