<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_072_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250882">StAZH C I, Nr. 2479</idno></msIdentifier><head>Entscheid über die Gefangennahme von Schuldnern in der Herrschaft Greifensee</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich entsprechen dem Wunsch von Ulrich Winkler, Untervogt in Greifensee, dass die Untervögte künftig nicht mehr verpflichtet sein sollen, Personen, die wegen Schulden belangt werden müssen, gefangen zu nehmen. Stattdessen hat der Weibel jenes Orts, an dem der Schuldner wohnt, die Gefangennahme auf Kosten des Gläubigers vorzunehmen. Der Obervogt kann aber dem Untervogt befehlen, dem Weibel dabei behilflich zu sein. Bei der Ahndung hochgerichtlicher Verstösse muss indessen der Untervogt die Gefangennahme durchführen. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.0"/><width unit="cm" quantity="21.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="papered seal" nontei:shape="round" nontei:attachment="applied" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1553-03-06"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key000334">Gefängnis</term><term ref="key000058">Schulden</term><term ref="key003214">Schuldhaft</term><term ref="key000036">Vogtei</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2479__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, der <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeister unnd rhat der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thund
<lb/>khundt mëngklichem mit disem brieff, als unnser
lie<lb break="no"/>ber unndervogt zu <placeName ref="loc008569">Gryffensee</placeName>, <persName ref="per013923">Ulrich Winckler</persName>, vor unns erschinnen
<lb/>ist unnd angezoigt, wie unnd wellicher massen etwas nüwerungen
<lb/>unnd beschwerden der personen, so im ampt unnd unnser herrschafft
<lb/><placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> schulden halb gehorsam gemacht unnd desshalb
gefëng<lb break="no"/>klichen angenommen werden solten, ingerissen mitt dem,
<lb/>das er bisshar genötiget, dieselben ungehorsammen schuldner, die
we<lb break="no"/>ren gesëssen inn wellichem dorff unnd flëcken bemëlter herrschafft
<lb/>sy welten, zu byfangen, das aber altem gebruch unnd herkommen
<lb/>nach zu wider unnd ime gantz beschwerlich, mitt anzeigung, wie es
<lb/>bisshar gehalten were, unnd desshalb syner erhoischenden notturfft
<lb/>nach harüber unnserer erlüterung unnd bescheids begërt.</seg>
<seg>Also,
<lb/>innansëhen des bemëlten unndervogts bitten, die unns nach
gstalt<lb break="no"/>same der sachen nitt unzimlich sin bedunckt, haben wir
<lb/>unns daruff nach erinnerung unnd bedënckung der billigkeit unnd
<lb/>alten herkommens des zu rëcht erkännt unnd dise lüterung
ge<lb break="no"/>gëben, das hinfüro bemëlter unnd ein jeder undervogt zu
<placeName ref="loc008569">Gryffen<lb break="no"/>see</placeName> die personen, so schulden halb uff der anrüffen<add place="above" type="sign">den</add> gehorsam gemacht
<lb/>werden unnd usserthalben inn dem ampt gesëssen, nitt schuldig syn
<lb/>sölle, dieselben gefëngklichen anzunemmen, sonnder ein jeder
wey<lb break="no"/>bel, unnder dem die schuldner wonhafft, dasselbig uff des
begëren<lb break="no"/>den eignen costen zethun unnd sy gehorsam zu machen schuldig syn.
<lb/>Ob aber unnsere lieben obervögt zu <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, so dann je zu zyten
<lb/>durch unns dahin geordnet werden, vermelten unndervogt oder syne
<lb/>nachkommenden hiessen, den weiblen darinnen behulffen unnd
bystën<lb break="no"/>dig syn, sollichs sy gutwillig erstatten sollen.</seg>
<seg>Sovil aber die
<lb/>personen, so malefitzischer oder annderer sachen halb durch unns
<lb/>oder unnsere vögt anzunemmen bevolhen werden, belangt, soll
<lb/>die unndervögt zu <placeName ref="loc008569">Gryffensee</placeName> obvermëlte lüterung nüdtzit
schir<lb break="no"/>men, sonnders sy darinn, an wellichem ënd dieselben doch gesëssen,
<lb/>gehorsam unnd gefölgig syn.</seg>
<seg>Inn chrafft diß brieffs,
<lb/>so mit unnser statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> fürgetrucktem secret insigel offentlich
<lb/>besigelt unnd gëben <origDate when="1553-03-06">mëntags den sëchssten mertzens nach
<lb/>der geburt Christi gezalt fünfftzëhenhundert fünfftzig und
<lb/>drü jar</origDate>.</seg></p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2479__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Undervogt <placeName ref="loc008569">Gryfennsee</placeName>, das
<lb/>derselbig nit schuldig sin, die
<lb/>personen, im ambt und herschafft
<lb/>gesessen, so schulden halb gehorsam
<lb/>gemacht sollen werden, dieselben
<lb/>gefengklichen antzunemen, sonder
<lb/>dasselb einem weibel, under dem
<lb/>die schuldner wonhafft, zustan
<lb/>solle, <origDate when="1553">1553</origDate>.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Dem Obervogt oder Landvogt unterstanden weitere Amtsträger,
die man je nach Grösse der zu verwaltenden Einheit sowie dem Umfang ihrer Kompetenzen als Untervögte
oder Weibel bezeichnete und die in der Regel der örtlichen Oberschicht entstammten.
Sie waren für eine Gemeinde oder mehrere Dörfer zuständig
und übten vielfältige administrative, wirtschaftliche, gerichtliche und polizeiliche Aufgaben aus:
Als Vertreter des Landvogts leiteten sie die örtlichen Gerichte
und führten Konkursverfahren, Zwangsversteigerungen sowie Erbteilungen durch.
Ausserdem mussten sie die Einhaltung der obrigkeitlichen Mandate überwachen
sowie Straftäter verhaften und der Obrigkeit übergeben,
wie es im vorliegenden Stück beschrieben wird
(<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000045808">Bickel 2006</ref>, S. 196</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000013915">Hürlimann 2000</ref>, S. 30-32</bibl>;
<bibl><ref target="http://permalink.snl.ch/bib/chbsg000137961">Weibel 1996</ref>, S. 46-48</bibl>).
Für die Erledigung ihrer Aufgaben hatten sie Anspruch auf gewisse Abgaben wie die sogenannten Vogtgarben
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_067">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 67</ref></bibl>).
Ausserdem wurden sie auf Staatskosten regelmässig mit Stoff für ihre Amtstracht
in den <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Standesfarben Blau und Weiss ausgestattet
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_074">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 74</ref></bibl> und
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_093">Nr. 93</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
