<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_110</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1936951">StAZH A 123.7, Nr. 257</idno></msIdentifier><head>Bericht über einen Streit um die Rechte der Gemeinde Maur</head><msContents><summary>Die Kanzlei Greifensee berichtet, dass Landvogt Salomon Waser die Gemeinde Maur auf Befehl des Bürgermeisters Hans Kaspar Escher versammelt hat. Dort wird die Klageschrift von alt Säckelmeister Jakob Zollinger verlesen, die gemäss seiner eigenen Aussage von 70 Männern unterstützt wird. Sie beschuldigen den Gerichtsherrn, die Weibelgüter als Eigen zu usurpieren, widerrechtlich einen neuen Säckelmeister eingesetzt und in seinem neuen Buch die Bussen erhöht zu haben. Als die Gemeinde verlangt, dass der Gerichtsherr ihren Gemeindebrief vorliest, antwortet dieser, dass er von keinem Gemeindebrief wisse. Vielleicht verstünden sie darunter seinen Freiheitsbrief, der aber kein Gemeindebrief sei, oder den Einzugsbrief. Bei Bedarf könne er ihnen aber einen Freiheitsbrief ausstellen. Darauf werden der Gemeinde folgende auf der Burg Maur liegende Schriftstücke vorgelesen: der Freiheitsbrief von 1604, der Einzugsbrief von 1629, die Bussenordnung von 1646, ein Ratsentscheid von 1655 betreffend Einzugsgeld des Gerichtsherrn, die Flurordnung von 1696 sowie ein Urteil betreffend Einzugsgeld von 1716. Die Gemeinde beteuert, von diesen Dokumenten noch nie etwas gehört zu haben, worauf der Gerichtsherr entgegnet, er könne aus den Rechnungen beweisen, dass seine Vorgänger und er ihnen die Briefe vorgelesen hätten. Sodann wird das Begehren des Gerichtsherrn vorgelesen: Er und seine Amtsträger, der Vogt, der Weibel und der Säckelmeister, streben keinen Prozess an, sondern möchten lediglich, dass man sie und die Gemeinde bei ihren verbrieften Rechten belasse, damit jeder das Seine in Holz und Feld behalten könne. Sollten andere jedoch prozessieren wollen, würde man die Obrigkeit um eine Untersuchung bitten, bei welcher die Klage und Antwort schriftlich einzureichen seien. Darauf wird alt Säckelmeister Zollinger eine Bedenkzeit von 14 Tagen gewährt.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Kanzlei Greifensee</author><filiation type="current">Aufzeichnung (Doppelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.0"/><width unit="cm" quantity="21.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1754-11-21"/><origPlace>Maur</origPlace></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004966">Gemeinde</term><term ref="key000471">Schriftlichkeit</term><term ref="key004423">Verkündung</term><term ref="key004098">Versammlung</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="4"/>
<head place="verso"><lb/>Kurzer entwurff
<lb/>von
<lb/>der den <date when="1754-11-21">21 novembris 1754</date>
<lb/>gehaltner <orgName ref="org004892">gemeind zu <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName>
</head>
<pb n="1"/>
<p><lb/>In der aus befehl ihro gnaden herren amts
burgermei<lb break="no"/>ster <persName ref="per013355">Eschers</persName> gesammleten <orgName ref="org004892">gemeind zu <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> hat auf
ge<lb break="no"/>machten vortrag <choice><abbr>hh</abbr><expan>herr</expan></choice> landvogt <persName ref="per015109">Wasers</persName><note><persName ref="per015109">Salomon Waser</persName> (im Amt 1754-1760, vgl.
<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dütsch 1994</ref>, S. 112</bibl>).</note> alt seckelmeister
<lb/><persName ref="per015111"><choice><abbr>Hs</abbr><expan>Hans</expan></choice> Jacob Zollinger</persName> mit verdeüt- und anzeigung, er habe
<lb/>70 männer auf seiner seiten, ihre klägten schrifftlich
einge<lb break="no"/>legt und vorlesen lasen, die ohngefahr darinn bestehen,
<lb/>daß der <choice><abbr>hr</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr die so <choice><abbr>gent</abbr><expan>genannten</expan></choice> weibelgüter für eigen
<lb/>prætendiern, wider recht einen neüwen seckelmeister
ge<lb break="no"/>macht und in seinem neüwen buch die bueßen
verstärcke<lb break="no"/>ret habe. Darauf die gmeind angebracht, <choice><abbr>hr</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr
<lb/>soll ihnen ihren gmeindbrieff vorlesen, auch müller <persName ref="per015113"><choice><abbr>Hs</abbr><expan>Hans</expan></choice>
<lb/>Rudolff Zollinger</persName> gesagt hat, es sey ein gmeindbrieff da
<lb/>gewesen, er mög seyn, wo er wolle. <choice><abbr>H</abbr><expan>Herr</expan></choice> grichtsherr aber
ge<lb break="no"/>sagt, er wüße von keinem gmeindbrieff, vielicht
ver<lb break="no"/>stehind sie das durch seinen freyheitsbrieff, so aber kein
<lb/>gmeindbrieff, oder den einzugbrieff <abbr>etc</abbr>. Die sie aber gar
<lb/>nicht dardurch verstehen wollen, sonder lediglich einen
gmeind<lb break="no"/>brieff begehrt, in welchem ihre freyheiten ausgesezt. Von
<lb/>solch einem aber <choice><abbr>h</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr gar nichts wüßen will,
<lb/>ihnen aber ein freyheitsbrieff wolte machen können.
</p>
<p><lb/>Nachdem ihnen also folgende auf der burg <placeName ref="loc012445">Maur</placeName> ligende
<lb/>brieffschafften:
</p>
<p><lb/>1. <choice><abbr>mngh</abbr><expan>meiner gnädigen herren</expan></choice> freyheitsbrieff von <date when="1604">anno 1604</date>,<note>Gemeint
ist die Aufzeichnung der Rechte der Gerichtsherrschaft <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> aus dem Jahr 1604
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_091">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 91</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>2. <choice><abbr>mngh</abbr><expan>meiner gnädigen herren</expan></choice> der gmeind ertheilte einzugbrieff von <date when="1629">anno 1629</date>,<note>Gemeint
ist der Einzugsbrief der <orgName ref="org004892">Gemeinde <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> vom 26. November 1629
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1093855">ERKGA Maur I A 11</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>3. verglich der <orgName ref="org004892">gmeind <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> wegen ihrer hölzeren, <date when="1646">anno 1646</date>,<note>Gemeint
ist die Bestätigung der Bussenordnung der <orgName ref="org004892">Gemeinde <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> betreffend Holzfrevel vom 12. Januar 1646
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1093861">ERKGA Maur I A 17</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>4. erkantnuß <choice><abbr>mngh</abbr><expan>meiner gnädigen herren</expan></choice>, daß ein grichtsherr der gmeind kein
<lb/>einzug schuldig, <date when="1655">anno 1655</date>,<note>Gemeint
ist ein Ratsentscheid betreffend Einzugsgeld des Gerichtsherrn von <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> vom 2. April 1655
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310052">StAZH B II 490, S. 45-46</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>5. spruchbrieff zwüschent den gmeindsgenosen <choice><abbr>e</abbr><expan>einer</expan></choice> ehrsamen
<lb/><orgName ref="org004892">gmeind <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName>, <date when="1696">anno 1696</date>,<note>Gemeint
ist die Flurordnung der <orgName ref="org004892">Gemeinde <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> vom 22. September 1696
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1097171">ERKGA Maur I B 7</ref></bibl>).</note></p>
<p><lb/>6. spruch-brieff zwüschent den gmeindsgenoßen <choice><abbr>e</abbr><expan>einer</expan></choice> ehrsamen
<lb/><orgName ref="org004892">gmeind <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> anbetreffende den einzug, <date when="1716">anno 1716</date>,<note>Gemeint
ist ein Urteil betreffend Einzugsgeld der <orgName ref="org004892">Gemeinde <placeName ref="loc008648">Maur</placeName></orgName> von 1716
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1097468">ZGA Maur II A 8</ref></bibl>).</note></p>
<pb n="2"/>
<p><lb/>auf ihr begehren vorgelesen worden, haben sie darüber in
ant<lb break="no"/>wort ertheilt, habind diesere brieff niemahl gehört lesen. Dargegen
<lb/><choice><abbr>hr</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr gesagt, er wolle ihnen aus den gemeindrechnungen
<lb/>beweisen, daß solche von vorigen herren grichtsherren und auch
<lb/>von ihme der gmeind vorgelesen worden, worauf endtlich
<lb/>auch <choice><abbr>hr</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr sein begehren der gmeind vorlesen laßen,
<lb/>also lautende:
</p>
<p><lb/>Der <choice><abbr>hr</abbr><expan>herr</expan></choice> grichtsherr, vogt, weibel und seckelmeister haben das
<lb/>geringste nicht zu processieren, sonder verlangen lediglich
<lb/>nichts anders, als daß sie und ganze gmeind bey habenden
<lb/>brieff und siglen, auch schrifften der vorigen <choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice> grichtsherren,
<lb/>gmeindschlüß und erkantnußen seyn und geschüzt, mithin
<lb/>laut diesen brieff und siglen einem jeden das seinig
<lb/>in holz und feld sicher und ohnbeschädiget verbleiben möchte.
<lb/>Wann sich aber andere darwider sezen, nicht verstehen oder
ver<lb break="no"/>glichen und kösten haben wollen (maßen diesfahls das
gmeind<lb break="no"/>gut nicht angegriffen werden soll), so bittet man <choice><abbr>mngh</abbr><expan>meine gnädigen herren</expan></choice>
<lb/>um ein gnädige untersuchung, mithin dem gegentheil
<lb/>und kläger aufgetragen werden möchte, daß er all seine
ver<lb break="no"/>meinende klägten zu papyr bringen laße, welches dann
<lb/>auch solle von dem <choice><abbr>h</abbr><expan>herren</expan></choice> grichtsherren und mithafften
schrifft<lb break="no"/>lich beantwortet werden, damit man eigentlich wüßen möge,
<lb/>worinn klag und antwort bestehe und das befinden desto
<lb/>beser untersucht werden könne.
</p>
<p><lb/>Wie nun der gmeind obangeregte brieff, auch des <choice><abbr>hr</abbr><expan>herrn</expan></choice>
grichts<lb break="no"/>herren begehren vorgelesen worden, hat alt seckel<choice><abbr>mstr</abbr><expan>meister</expan></choice>
<persName ref="per015111">Zollinger</persName>
<lb/>mit seinen 70 männeren über die 4 letsteren brieff ein <date dur="P14D" type="deadline">14
<lb/>tägigen</date> verdanck begehrt, der ihnen auch bewilliget und die
<lb/>sachen wol zu überlegen insinuiert worden.
</p>
<p><lb/>Actum <origPlace ref="loc008648">Maur</origPlace>, <origDate when="1754-11-21">donstags den 21 novembris 1754</origDate>,
<lb/><choice><abbr>præsentbs</abbr><expan>præsentibus</expan></choice> herr landvogt <persName ref="per015109">Waser</persName> und beamtete.
</p>
</div>
<signed><lb/><orgName ref="org004910">Canzley <placeName ref="loc008569">Greiffensee</placeName></orgName></signed>
<pb n="3"/>
</body>
<back>
<div>
<p>Im Februar des Jahres 1754 war es zu einem Konflikt zwischen Säckelmeister <persName ref="per015111">Hans Jakob Zollinger</persName>
sowie dem Gerichtsherrn <persName ref="per014964">David Herrliberger</persName> gekommen,
weil sich der Säckelmeister und andere Leute weigerten, für ihre Hausleute den Einzug zu bezahlen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310520">StAZH A 99.3, Nr. 142</ref></bibl>).
Während sich der Gerichtsherr auf Präjudizien im Gemeindebuch berief
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=314980">StAZH F II b 125</ref></bibl>),
argumentierte der Säckelmeister, der Gerichtsherr könne in dieses Buch schreiben, was er wolle.
Der Gerichtsherr berief daraufhin eine Gemeindeversammlung ein,
auf der das Vorgefallene behandelt und eine neue Ordnung für das Säckelmeisteramt aufgestellt wurde.
Diese betonte die Gehorsamspflicht gegenüber dem Gerichtsherrn und die Verbindlichkeit des Gemeindebuchs.
Zum neuen Säckelmeister wurde <persName ref="per015107">Heinrich Krauter</persName> gewählt,
womit <persName ref="per015111">Zollinger</persName> seines Amts enthoben war
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schmid 1963</ref>, S. 202, S. 226-228</bibl>).
Diese Abwahl wurde zum Ausgangspunkt für den im vorliegenden Stück behandelten Konflikt,
denn in der Folge scharte <persName ref="per015111">Zollinger</persName> rund 70 Männer um sich,
die mit ihm zusammen ihre Unzufriedenheit mit dem Gerichtsherrn
und der Einsetzung eines neuen Säckelmeisters zum Ausdruck brachten.
Ein dem Stück beiligendes Verzeichnis zählt die Namen aller Männer aus <placeName ref="loc008648">Maur</placeName>,
<placeName ref="loc008793">Hell</placeName>, <placeName ref="loc008792">Guldenen</placeName>,
<placeName ref="loc010550">Looren</placeName> und <placeName ref="loc008798">Stuhlen</placeName> auf,
die gemäss den Angaben von <persName ref="per015111">Hans Jakob Zollinger</persName>
an den unerlaubten Gemeindeversammlungen teilgenommen haben
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1936950">StAZH A 123.7, Nr. 256</ref></bibl>).
</p>
<p>Als nach Ablauf der zweiwöchigen Bedenkzeit, die man <persName ref="per015111">Zollinger</persName>
und seinen Gesinnungsgenossen gewährt hatte, keine Antwort erfolgte,
wandte sich <persName ref="per014964">Herrliberger</persName> im Februar 1755 an den <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName>,
um <persName ref="per015111">Zollinger</persName> zur Anerkennung der fraglichen Schriftstücke zu bewegen
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310878">StAZH A 123.7, Nr. 266</ref></bibl>).
Der Rat setzte am 23. April 1755 eine Kommission ein, die den Gemeinde- oder Freiheitsbrief untersuchen
sowie den alt Säckelmeister <persName ref="per015111">Zollinger</persName> und seine Gesinnungsgenossen verhören sollte
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310590">StAZH A 123.7, Nr. 263</ref></bibl>).
Am 8. August 1755 erstattete der Landvogt von Greifensee, <persName ref="per015109">Salomon Waser</persName>, Bericht über den Konflikt.
Er habe <persName ref="per015111">Zollinger</persName> einbestellt, ihn sowie seine Anhänger mit einer Busse belegt
und ihnen verboten, weitere Versammlungen durchzuführen.
Die Leute hätten sich jedoch nicht daran gehalten und an ihrer nächsten Gemeindeversammlung
den Landschreiber <persName ref="per014982">Hans Jakob Zureich</persName> als Vertreter des Landvogts bedroht und übel beschimpft.
Das Schreiben endet mit der Warnung, dass man solche aufrührerischen Tendenzen unterbinden müsse,
weil sonst niemand mehr die Obrigkeit respektieren würde und die Amtsträger ihres Lebens nicht mehr sicher wären
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310770">StAZH A 123.7, Nr. 265</ref></bibl>).
</p>
<p>Die Kommission, die im April eingesetzt worden war, griff diesen Bericht auf und befragte am 21. August 1755 die Rädelsführer,
neben alt Säckelmeister <persName ref="per015111">Zollinger</persName>
auch dessen Vater <persName ref="per015112">Hans Jakob Zollinger</persName>
sowie <persName ref="per015108">Heinrich Stauber</persName> aus <placeName ref="loc008798">Stuhlen</placeName>.
Diese lenkten nun zwar teilweise ein und zeigten sich bereit, den fraglichen Einzug zu bezahlen, wenn dies auch alle anderen täten.
In wesentlichen Punkten beharrten sie jedoch auf ihren Argumenten und stellten sogar in Frage,
ob die vom Landvogt ausgestellten Schriftstücke die gleiche Rechtskraft hätten
wie jene mit dem grossen Siegel des <orgName ref="org002406">Zürcher Rats</orgName>
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=4310751">StAZH A 123.7, Nr. 264</ref></bibl>).
Der Ausgang dieses Konflikts ist leider nicht dokumentiert.
Offenbar liess es die Obrigkeit dabei bewenden, die Bevölkerung von <placeName ref="loc008648">Maur</placeName> zu ermahnen,
<orig>daß sich hinkömfftig mänigklich gegen den grichtsherrn als ihrem natürlichen oberherren
respectuos und gehorsam erzeigen sollen</orig>
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Schmid 1963</ref>, S. 228</bibl>).
Nichtsdestotrotz bezeugen die erhaltenen Dokumente, 
dass sich das Verhältnis zwischen Obrigkeit und Untertanen zu wandeln begann und ein neues Zeitalter anbrechen sollte.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
