<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_025</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=434779">StAZH C I, Nr. 2505 a</idno></msIdentifier><head>Eid der Herrschaft Greifensee</head><msContents><summary>Die Leute, die im Amt Greifensee wohnen und zur Burg Greifensee gehören, sollen dem Bürgermeister, dem Rat und den Zweihundert von Zürich schwören, ihrem Vogt, Hans Hagnauer dem Jüngsten, und seinen Boten gehorsam zu sein. Bedrohungen sollen der Obrigkeit gemeldet, Freiheiten, Rechte und Gewohnheiten der Herrschaft Greifensee geschützt und die Burg Greifensee bei Bedarf verteidigt werden. Wer ein Zerwürfnis sieht oder hört, soll Frieden bieten, bis die Angelegenheit vor einem Gericht verhandelt wird. Wer sich herumtreibt oder böse Absichten hegt, soll festgenommen und vor Gericht gestellt werden. Ohne Zustimmung der Obrigkeit darf niemand in den Krieg ziehen. Sämtliche Delikte müssen dem Vogt oder Untervogt angezeigt werden. Totes Vieh muss in ausreichender Tiefe vergraben werden. Wer es ins Wasser wirft, muss eine halbe Mark Silber Busse bezahlen. Die Weibel haben den Eid ebenfalls zu leisten. Ausserdem sollen sie sämtliche Delikte sowie Bussen und Fallabgaben sofort dem Vogt melden und gerechte Richter sein, die sich nicht bestechen lassen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung (Einzelblatt)</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.0"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent><condition>Löcher in Faltung, teilweise geklebt</condition></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1437-01-01" to="1442-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Regest</head><bibl>URStAZH, Bd. 6, Nr. 8193</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000591">Anzeigepflicht</term><term ref="key000179">Eid</term><term ref="key000595">Frieden bieten</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key000468">Rechtsgewohnheit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2505_a__r_.tif"/>
<p><lb/>Es soͤllend alle die, so in dem ampt <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> sitzend und zuͦ der vesty <placeName ref="loc008719">Griffensew</placeName> und
<lb/>dem hus gehoͤrend, swerren gelert eid zuͦ den heiligen, einem <orgName ref="org002406">burgermeister, raͧtt
<lb/>und den zwey hunderten zuͦ <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, gehorsam ze sind in allen sachen <persName ref="per013495">Hannsen Hagnower</persName>
<lb/>dem ju̍ngsten, irem vogt, und sinen botten an ir statt und zuͦ iren handen.</p>
<p><lb/>Were oͧch, das ir deheiner u̍tzit verneme, das dem <orgName ref="org002406">burgermeister, raͤten und der
<lb/>statt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, dem land und dem ampt <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> schaden oder gebresten bringen moͤcht,
<lb/>das sond sy alle und ir jeglicher warnen und wenden, als verr sy mugend, und
<lb/>das einem vogt oder u̍ns fu̍rbringen an geverd.</p>
<p><lb/>Sy soͤllent oͧch swerren, der herrschaft und dem ampt <placeName ref="loc000348">Griffensew</placeName> ir fryheit,
<lb/>rechtungen, ehaffty und alt guͦt gewonheit helffen ze behabend, als verr sy mugend
<lb/>und das wissend, und das oͧch einem vogt fu̍r ze bringen, wo sy vernemend, dz
<lb/>man der herlichkeit u̍tzit abbrechen woͤlt.</p>
<p><lb/>Sy sond oͧch alle und ir jeglicher besunder, ob es deheinest notdurfftig sin wurd, dz
<lb/>hus helffen schirmen, retten und getru̍wlich behuͤtten, alles ungefarlich.</p>
<p><lb/>Were oͧch, das ir deheiner dehein zerwurffnu̍st sehe oder horte, die sol jeglicher
<lb/>stellen untz an ein recht.</p>
<p><lb/>Sehe oͧch jeman den andern umbz<damage agent="faded ink"><unclear cert="high">iec</unclear></damage>hen oder gefarlich fuͤren, die sol man alle hefften
<lb/>und hanthaben untz an ein recht.</p>
<p><lb/>Es sol oͧch ir deheiner in deheinen krieg loͧffen an eines <orgName ref="org002406">burgermeisters und
<lb/>ratz</orgName> willen und wissen.</p>
<p><lb/>Es sol oͧch jederman den andern einem vogt oder undervogt umb alle freffinen
<lb/>leiden by sinem eid.</p>
<p><lb/>Were oͧch, das jeman dehein vich sturbe, der sol das fu̍rderlich und ze stund in das
<lb/>ertrich vergraben in der tieffe, das dehein gesmak noch gebrest davon kome,
<lb/>und sol das in dehein wasser werffen. Tett es aber jema<damage agent="faded ink"><unclear cert="high">n</unclear></damage> daru̍ber, der sol
<lb/><measure type="currency" quantity="0.5" unit="M">ein halb march silbers</measure> ze buͦss geben und gefallen sin an gnad, und sol oͧch
<lb/>jederman den andern heru<damage agent="faded ink"><unclear cert="high">mb</unclear></damage> leiden by sinem eid.</p>
<p><lb/>Die weibel sond oͧch den obgeschribnen eid swerren und so vil mer, das sy alle freffinen,
<lb/>buͦssen, vaͤll und gelaͤss, so verr sy das sechend, hoͤrend oder wissend ald vernemend,
<lb/>dem vogt leidint und fu̍rbringind an alles verziechen und glich gemein richter
<lb/>zuͦ sind dem armen als dem richen, dem richen als dem armen, nieman ze lieb noch
<lb/>ze leid und darumb kein miet ze nemen.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2505_a__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><placeName ref="loc000348">Grifense</placeName> eyd</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Ein fast identischer Eid wurde um <origDate when="1437">1437</origDate> für die Grafschaft <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName> aufgesetzt
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928796">StAZH B II 4, Teil II, fol. 15r</ref></bibl>;
Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 171-172, Nr. 74</bibl>).
Auf dieser Grundlage dürfte die vorliegende Version für die Herrschaft <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName> erstellt worden sein.
An anderer Stelle wird jedenfalls ausdrücklich bestimmt, dass die Vögte von <placeName ref="loc000362">Grüningen</placeName>,
<placeName ref="loc007729">Regensberg</placeName> und <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
den gleichen Eid schwören sollen wie der Vogt von <placeName ref="loc000012">Kyburg</placeName>, dessen Eid sich im Stadtbuch eingetragen findet
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1928765">StAZH B II 4, Teil II, fol. 9v</ref></bibl>;
Edition: <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Zürcher Stadtbücher</ref>, Bd. 3/2, S. 153-154, Nr. 44</bibl>).
Der vorliegende Eid von Greifensee wird demnach ebenfalls um oder nach <date notBefore="1437">1437</date> verfasst worden sein,
jedenfalls zur Amtszeit des hier namentlich genannten Vogts <persName ref="per013495">Hans Hagnauer</persName>
(im Amt zwischen 1431 und 1442 beziehungsweise um 1439, vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dütsch 1994</ref>, S. 216, 314</bibl>).
Auch inhaltlich deutet vieles auf die Zeit des Alten Zürichkriegs, insbesondere die Aufforderung zur Meldung von Bedrohungen und zur Verteidigung der Burg.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
