<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_061_1</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250645">StAZH C I, Nr. 2510</idno></msIdentifier><head>Urteil in einem Streit zwischen dem Vogt von Greifensee und dem Besitzer der Burg Uster über die Beteiligung an den Gerichtseinnahmen</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich beurkunden einen Streit zwischen dem Vogt von Greifensee, Marx Escher, sowie dem Berner Bürger Ludwig von Diesbach als Besitzer der Burg Uster um die Bussen, die im Zuge der Reformation gegen unsittliche Laster wie Zutrinken, Spielen und die neue Mode der geschlitzten Hosen verhängt worden sind. Der Vogt vertritt die Ansicht, dass die Einnahmen allein ihm als Vertreter der Obrigkeit, die diese Strafen erlassen hat, zustünden. Demgegenüber weist Diesbachs Anwalt eine Urkunde vor, wonach dem vormaligen Besitzer, dem verstorbenen Junker Batt von Bonstetten, vor 21 Jahren seine althergebrachten Rechte zugesichert worden sind. Darauf urteilt der Rat, dass die Einkünfte aus dem Gericht Uster weiterhin geteilt werden sollen. Die Aussteller siegeln mit dem Sekretsiegel.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.5"/><width unit="cm" quantity="34.0"/></dimensions><dimensions type="plica"><width unit="cm" quantity="6.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="wax" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a parchment tag" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Stadt Zürich</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1535-05-24"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000184">Bussen</term><term ref="key000038">Gerichtsherrschaft</term><term ref="key003737">Herrschaftsrechte</term><term ref="key000491">Mandat</term><term ref="key000683">Urteil</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_I__Nr__2510__r_.tif"/>
<p><seg><lb/>Wir, <orgName role="issuer" ref="org002406">burgermeyster und rath der statt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>, thuͦnd kunth menncklichem mit disem bryeff, alß sich mißverstannd
ge<lb break="no"/>haltn hat zwischen dem frommen, vesten, unnserm insunders lieben unnd gethrüwn burger unnd vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>, <persName ref="per001765">Marxn
<lb/>Aͤscher</persName>, inn derselben unnser herrschafft nammen an eym unnd am anndernteyl dem edlen, vesten <persName ref="per013435">Ludwigen von Dießbach</persName>,
<lb/>burger zuͦ <placeName ref="loc000157">Bern</placeName>, alß innhaber unnd besitzer der burg zuͦ <placeName ref="loc006924">Uster</placeName>, der straaffen unnd buͦßen halb, so wir dise jar heͣr wider
<lb/>die unsittlichen offenen laster alß zuͦthrynncken, spilen, zerhowen hoßen unnd annder derglychen untugenden inn crafft
<lb/>unser nüw ußgangenen reformation uffgesetzt, da der vogt vermeynen wolt, den von <persName ref="per013435">Dießbach</persName> deren nit veehig noch
theyl<lb break="no"/>gnössig, sunder ime die inn unnser alß der rechtn oberhannd nammen, von denen sölliche gebott ußganngen, alleyn
zuͦstennd<lb break="no"/>ig syn.</seg>
<seg>Unnd aber gemelter von <persName ref="per013435">Dießbach</persName> durch synen anwalt dargegen eynen gloubwürdigen versigletn bryeff deß innhalts
darge<lb break="no"/>leyt unnd darmit gnuͦgsammlich erwißen unnd kuntlich gmacht, das wylennt <persName ref="per004692">Batt von Bonstetten</persName> zuͦ <placeName ref="loc006198">Usteri</placeName> seͣlig ungefarlich vor
<date dur="P21Y">eeyn<lb break="no"/>undzweyntzig jaren</date> mit gloubwürdiger kuntschafft, nemmlich ettlichen unnsern alten vögten unnd andern, so von <date dur="P30Y">dryßig</date>, <date dur="P40Y">vyertzig</date>
<lb/>oder <date dur="P50Y">fünffzig jaren</date> har die gerichte beseͣßen unnd söllichs selbs also geseͣchen bruchen, darbracht, was fräfel unnd buͦßen, schlachenn,
<lb/>zucken, wunden, fridverseͣgen, fridbruch unnd annders inn den gerichten zuͦ <placeName ref="loc006198">Usteri</placeName> verfallennd, das unnser vogt zuͦ <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName>,
<lb/>inn<lb break="no"/>nammen unnser, unnd genannter von <persName ref="per004692">Bonstetten</persName> dieselben miteynannder straafftind unnd das buͦßgelt, so davon gefyele, glychlich durch
<lb/>den bannck hynweg one alle sünderung mit eynanndern theyltind unnd theylen sölten, biß alleyn an das, so das bluͦt beruͦrte, gehorte
<lb/>unnser statt alß von unnser herrschafft <placeName ref="loc000348">Gryffensee</placeName> wegen, söllichs ouch von alter har kommen unnd vor ouch by zyten syner vordern
<lb/>selig also brucht were, inn hoffnung, darby geschyrmpt zuͦ werden.<note>Es handelt sich um das Urteil vom <date when="1514-07-13">13. Juli 1514</date>
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_053">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 53</ref></bibl>).</note></seg>
<seg>Habenn daruff wir unns nach verhörung dises bryeffs unnd alles
<lb/>wytern fürwenndens erlütert unnd mit urtheyl erkennth, das der von <persName ref="per013435">Dyeßbach</persName> mit söllichem bryeff sovyl fürbracht habe, das er
<lb/>deß billich sovyl gnyeßen, das es nun hynfür aber also brucht, unnd nemmlich alle straaffen, freͣffel unnd buͦßen, was zestraaffen und
<lb/>buͦßwürdig ist oder wirt, es lannge von unnsern mandaten oder anndern dingen här, umb was sachen joch das yemer syge, was inn
<lb/>den gerichten zuͦ <placeName ref="loc006198">Usteri</placeName> falt, unntz alleyn an das bluͦt, das unns alleyn behalten unnd zuͦstenndig ist, mit ime zuͦ halbem theyl durch
<lb/>den bannck hynweg on alle sönnderung, wye sich unnsere vordern deß ouch erkennth habennd, glychlich getheylt unnd er by söllichm
<lb/>halbn theyl belyben unnd geschyrmpt werden sölle.</seg>
<seg>Inn urkund diß bryeffs, den wir ime mit unnser statt angehenncktm secret
<lb/>insigel darumb geben hannd deß nechsten <origDate when="1535-05-24">mentags nach <date type="floating holiday">pfynngsten</date> nach Cristi gepurt gezelt tusennt fünffhundert unnd
<lb/>darnach im fünffunddryssigesten jare</origDate>.</seg></p>
<pb n="v" facs="StAZH_C_I__Nr__2510__v_.tif"/>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/>Beru̍ertt die buossen
<lb/>zuͦ <placeName ref="loc006198">Uster</placeName> an.</ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand16c"><lb/><origDate when="1535">1535</origDate></ab>
</div>
<div>
<ab type="dorsal" place="verso" hand="hand18c"><lb/>Ingrossiert</ab>
</div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Zwischen den Vögten von <placeName ref="loc000348">Greifensee</placeName>
und dem Inhaber der Gerichtsherrschaft <placeName ref="loc006198">Uster</placeName>
war es über die Teilung der Gerichtseinnahmen schon früher zu Streit gekommen
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_053">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 53</ref></bibl>).
Erst mit dem Verkauf der Herrschaft an <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> wurde dieses Konfliktfeld hinfällig
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_065">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 65</ref></bibl>;
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hürlimann 2000</ref>, S. 39 und 93</bibl>).</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
