<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Zweiter Teil: Rechte der Landschaft. Band 3: Die Landvogtei Greifensee</title>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Rainer Hugener</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-07-01"/>
<date type="print" when="2021-07-01"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_II_3_055</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250487">StAZH C I, zu Nr. 2505 b</idno></msIdentifier><head>Begehren der Garner, Netzer und Berer auf dem Greifensee</head><msContents><summary>Die Garner auf dem Greifensee bitten darum, dass man sie bei ihrem alten Herkommen und der alten Einung belässt. Wenn der Vogt das Fangen von Brachsen verbietet, dann sollen auch die Berer und Netzer keine Fanggeräte auf den überschwemmten Wiesen benutzen, sondern in den vorbestimmten Bezirken (Fächern) bleiben. Auch beim Eisfischen sollen für die Netzer und Berer die gleichen Regeln wie für die Garner gelten. Ausserdem verlangen sie, dass sie ein Messgerät (Brittli) für Hechte erhalten und dass sich ohne Zustimmung der Obrigkeit keine neuen Netzer am See ansiedeln dürfen. Die Berer und Netzer ihrerseits bitten darum, dass sie von Martinstag (11. November) bis Ostern während drei Tagen ihre Netze setzen dürfen. Sie möchten bei der jetzt geltenden Einung bleiben.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Aufzeichnung</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="31.5"/><width unit="cm" quantity="23.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1519-01-01" to="1519-12-31"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000536">Fischerei</term><term ref="key003918">Petition</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_C_I__zu_Nr__2505_b__S__1_.tif"/>
<head resp="rhr">Garner</head>
<p><lb/>Anfangß ist der garner meinung, daß sy weder netzer
<lb/>nach berer verclagen, nach begerent jemantz uͤtzet
<lb/>ab zebrechen oder uff zesetzen <abbr>etc</abbr>. Allein ist ir
<lb/>bit und beger, daß man sy by irem altem harkomen
<lb/>blyben lasse, also daß ein vogt gwalt habe, wen
<lb/>die brachsem im fang und vor handen syen, daß
<lb/>er inen erloͧbe, die brachsem dann zemal ze fahen.<note>Die Garner
berufen sich hier vermutlich auf Artikel 22 und 23 in den Nachträgen zur Fischereinung
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 22-23</bibl> und
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 22-23</bibl>).</note>
<lb/>Ob aber daß nit sin wil, daß dann die berer und
<lb/>netzer oͧch ab gschlagen sye, facher, <del>und</del> berer
<lb/>und netzer uff die matten, in die wysen und
<lb/><add place="left margin" type="sign">nuͤw graben</add> zemachen, sonder in den alten faͤchern blyben.<note>Die Uferzone
als Grenzgebiet zwischen Land und Wasser war ein ständiges Konfliktfeld.
So kam es verschiedentlich zu Streit zwischen den Berufsfischern und Bauern,
die bei Überschwemmungen auf ihren anstossenden Äckern fischten oder Gräben für den Fischfang anlegten
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_109">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 109</ref></bibl>).</note>
</p>
<p><lb/>Item daß man inen ein brittli zum
hecht<lb break="no"/>beren gaͤbe.
</p>
<p><lb/>Item daß sy by dem alten einung jeder man an
<lb/>alle mittel blybe <abbr>etc</abbr>.
</p>
<p><lb/>Item daß hinfuͤr dhein nuͤwer netzer merer in den
<lb/>see komme (dann er sust uͤber setz sye) (an miner
<lb/>herren wissen und willen).
</p>
<p><lb/>Item ob daß alles nit sin mag <del>dann den <unclear>ne</unclear></del> und
<lb/>sy under dem yß nit fischen doͤrffen, daß dann die
<lb/>netzer und berer under dem yß oͧch nit fischen
<lb/>soͤllen.
</p>
<pb n="2" facs="StAZH_C_I__zu_Nr__2505_b__S__2_.tif"/>
<head><lb/>Berer, netzer</head>
<p><lb/>Dero beger ist, ob ettwaß endrung in dem
<lb/>see beschehen soͤlte, daß man inen verg<subst><del rend="overwritten">e</del><add place="overwritten">u</add></subst>ntte,
<lb/>von <date type="deadline" when="--11-11">sant <persName ref="per000141">Martis</persName> tag</date> bis <date type="deadline_floating holiday">ostern</date> die netzen
<lb/>an einem <time period="evening">firabent</time> ze setzen und am <date dur="P3D">drytten tag</date>
<lb/>uß zenemen, dann daß wasser dero zyt so kalt ist, daß eß wol
<lb/>erlyden mag
<lb/><add place="below" type="sign">bis <date type="deadline" when="--04-16">mittem abrellen</date>, <choice><sic>ober aber</sic><corr>ob aber</corr></choice> die schwalen
<lb/>nit in rechtem fang werent, daß dann der
<lb/>vogt gwalt habe zuͦ erloͧben oder zuͦ vorbieten,
<lb/>je nach gstalt der sach</add>.<note>Gemäss Artikel 27
in den Nachträgen zur Fischereinung dauerte die eigentliche Fischerei-Saison jeweils von Ostern bis Martinstag (11. November)
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 27</bibl> und
<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_022">Nr. 22</ref>, Art. 27</bibl>).</note>
</p>
<p><lb/>Ir beger ist, daß man eß by dem jetzigen
<lb/>einung blyben lasse <abbr>etc</abbr>.
</p>
<pb n="3" facs="StAZH_C_I__zu_Nr__2505_b__S__3_.tif"/>
<pb n="4" facs="StAZH_C_I__zu_Nr__2505_b__S__4_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die vorliegende Aufzeichnung entstand vermutlich in Zusammenhang mit der Erneuerung der Fischereinung im Jahr 1519
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_056">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 56</ref></bibl>).
Möglicherweise widerspiegelt sich in den Aussagen sogar ein Konflikt um die Neufassung,
indem die Garner lieber <orig>by dem alten einung</orig> bleiben wollten,
während die Netzer und Berer die <orig>jetzige einung</orig> – also wohl eben die erneuerte Version –
begrüssten.
</p>
<p>Die Fischer am <placeName ref="loc008718">Greifensee</placeName> waren hierarchisch in zwei Gruppen gegliedert.
Die Garner, die mit Zuggarnen beziehungsweise Schleppnetzen fischten, hatten mit ihrer Fangmethode die höchsten Erträge
und mussten daher auch höhere Abgaben an den Vogt zahlen, gemäss Einung nämlich Hechte im Wert von 480 Pfennig
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_017">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 17</ref>, Art. 2</bibl>).
Ihnen nachgestellt waren die Berer, die mit sogenannten Beren – also reusenartigen Körben – fischten.
Sie hatten dem Vogt lediglich Hechte im Wert von 120 Pfennig abzuliefern.
Bei den hier ebenfalls genannten Netzern handelte es sich vermutlich um Fischer,
die nicht mit Korbreusen, sondern mit Netzreusen fischten und daher den Berern gleichgestellt waren.
Das Verhältnis der Garner zu den Berern und Netzern entsprach somit genau demjenigen von Huben und Schupposen bei der Landbewirtschaftung
(<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Amacher 1996</ref>, S. 158</bibl>).
</p>
<p>Gemäss einem Nachtrag zur Fischereinung gab es im Städtchen <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName> zwei Zuggarne,
von denen eines nach dem Alten Zürichkrieg jedoch unbesetzt blieb und daher nach <placeName ref="loc008790">Uessikon</placeName> verlegt wurde
(<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_II_3_021">SSRQ ZH NF II/3, Nr. 21</ref>, Art. 29</bibl>).
Gemäss Zeugenaussagen existierte daneben noch ein drittes Garn in <placeName ref="loc008648">Maur</placeName>
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=917494">StAZH A 85, Nr. 4</ref></bibl>).
Aus einer anderen Kundschaft geht hervor, dass das Garn von <placeName ref="loc008790">Uessikon</placeName>
später teilweise an Fischer aus <placeName ref="loc008846">Riedikon</placeName> abgetreten wurde,
wohingegen die Fischer von <placeName ref="loc008569">Greifensee</placeName> es nun zurückverlangten,
wie es in der Einung ausdrücklich vorbehalten sei
(<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=250302">StAZH C I, Nr. 2505 b</ref></bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
