<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_074</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3796858">StAZH B II 4, Teil II, fol. 44r-v</idno></msIdentifier><head>Übereinkunft der Stadt Zürich mit dem Bischof von Konstanz über die Behandlung von Streitfällen zwischen Laien und Geistlichen auf der Zürcher Landschaft</head><msContents><summary>Betreffend die Gerichtsbarkeit über Streitfälle, die sich ausserhalb der Stadt, jedoch innerhalb des Zürcher Herrschaftsgebiets zwischen Geistlichen und Laien ereignen, sind zwischen dem Bischof von Konstanz und der Stadt Zürich folgende Artikel vereinbart worden: Die Geistlichen unterliegen ebenso wie die Laien der Pflicht, Frieden zu bieten (Stallungspflicht), bei Nichtbeachtung gilt die im Richtebrief festgelegte Busse (1). Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich richten sowohl bei Frevel oder Unfug eines Laien gegenüber einem Geistlichen als auch bei Frevel oder Unfug eines Geistlichen gegenüber einem Laien (2). Der Rat der Stadt Zürich kann gerichtliche Untersuchungen auch ohne Klagen einleiten (3). Werden Geistliche gebüsst, geht die Busse an den Bischof von Konstanz (4). Werden Laien gebüsst, geht die Busse an die Stadt Zürich (5). In Fällen der Malefiz- und Hochgerichtsbarkeit richtet der Bischof von Konstanz über Geistliche, die Stadt Zürich über Laien (6). Die Rechtsprechung in Fragen des Kirchenbanns bleibt dem Bischof von Konstanz vorbehalten (7).  Diese Vereinbarung bleibt bis zur Kündigung durch eine der beiden Parteien bestehen. Es besteht eine Kündigungsfrist von sechs Monaten.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><author role="scribe">Johannes Gross, Stadtschreiber von Zürich (Grundtext)</author><filiation type="current">Eintrag</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.0"/><width unit="cm" quantity="30.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1506-01-27" to="1523-02-14"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Zürcher Stadtbücher, Bd. 3/2, S. 239-40, Nr. 162-163; Rohrer 1879, Beilage III, S. 29-30</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000015">Bischof</term><term ref="key000595">Frieden bieten</term><term ref="key004629">Geistliches Gericht</term><term ref="key000057">Gericht</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key003994">Hochgerichtsbarkeit</term><term ref="key000151">Niedergerichtsbarkeit</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="44r" facs="StAZH_B_II_4__Teil_II__fol__44_r_.tif"/>
<head><lb/>Vertrag zwu̍schen minem herren von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName> und
<lb/>minen herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> umb fraͤfel, so sich begeben
<lb/>ussert der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> zwu̍schen pfaffen und leyen</head>
<p><lb/>Artickel, so durch frids und schirms willen der priesterschaft und der leyen abgeredt
<lb/>sind umb fraͤfel und unfuͦg, so sich zwu̍schen inen erlofen moͤchten usserthalb 
<lb/>der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> und doch in miner herren von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> gerichten und gebieten.</p>
<p><seg n="1"><lb/>Am ersten, ob sich einich zerwuͤrffnu̍ss mit worten ald werken zwu̍schen pfaffen 
<lb/>und leyen begëbe, das da an die selben priester von den leyen so wol frid oder 
<lb/>stallung moͤg erfordert und genomen werden und sy och so wol gegen leyen 
<lb/>frid und stallung geben und halten soͤllen als leyen, bi der buͦs, als das in 
<lb/>der stat <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> richtbriefen<note>Vgl. <bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_51">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, S. 51-52</bibl>.</note> verschriben staͧt und under inen von alterhar
<lb/>gebrucht ist.</seg></p>
<p><seg n="2"><lb/>Zum andern, ob dhein fraͤfel ald unfuͦg gescheͣche, wie das weͣre, einem priester
<lb/>von eym leyen ald herwiderumb einem leyen von eim priester, soͤlich 
<lb/>fraͤfel und unfuͦg soͤllen sy klagen, einem <orgName ref="org002406">burgermeister und raͧt <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName>, der
<lb/>dann gwalt hat. Und dann soll ein <orgName ref="org002406">burgermeister und raͧt</orgName> sy betagen, och sy gegen
<lb/>und wider ein andern mit ir kuntschaft, wedrer teil die stelt, mu̍ntlich hoͤren
<lb/>und die sach on gefaͧrlich uffzu̍g und hinderhalten usrichten bym eid, naͧch 
<lb/>der getaͧt und naͧch dem anlass, als einen <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> bedu̍cht und wie ir statt buͦssen 
<lb/>sind.</seg></p>
<p><seg n="3"><lb/>Wurde aber ein fraͤfel ald unfuͦg nit klagt, sy hetten sich guͤtlich verricht oder 
 <lb/>welten sust nit klagen, nu̍tzdestminder mag ein <orgName ref="org004016">raͧt von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> dem fraͤfel 
 <lb/>und unfuͦg naͧchfraͧgen und darumb richten, als sy es erfarend und naͧch irer 
 <lb/>stat gesatzt und ordnunng. Und doch, so ein <orgName ref="org004016">raͧt</orgName> dem handel naͧchgaͧt und es nit
 <lb/>klagt wirt, das dann gericht werde naͧch der taͧt und nit naͧch dem anlaͧss
 <lb/>und das och die buͦss falle uf den, so gefraͤfelt haͧt und och als dann kein
 <lb/>parthy der andern u̍tzit bu̍sse.</seg></p>
<p><seg n="4"><lb/>Und was buͦssen och also gefallen, es sig von frid versagen, fridbru̍chen, schlahen,
<lb/>zucken, weͣrffen, wunden ald ander unfuͦgen, warinn das weͣre, von priestern
<lb/>gegen leyen, da sol die buͦss, so der priester verfalt, gefallen sin eim bischoff von 
<lb/><placeName ref="loc000923">Costentz</placeName> und sinem <foreign xml:lang="la">collector</foreign>, so ein bischof je zuͦ ziten <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> haͧt, soͤlichs an 
<lb/>zeigt werden, die buͦssen, so eim bischoff gefallen, inzuͦnemmen.</seg></p>
<p><seg n="5"><lb/>Was buͦssen aber also gefallen von den leyen gegen priestern, soͤlle die buͦss
<lb/>gefallen sin einer stat von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName>.</seg></p>
<p><seg n="6"><lb/>Und darinn sind usgesetzt fraͤfel und unfuͦg, so das <orgName ref="org004969">malefitz- und hochgericht</orgName> beruͤrt,
<lb/>das die priester eim bischoff und die leyen einer statt von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName> deshalb zuͦ
<lb/>straͧffen zuͦ gehoͤren soͤllen.<note>Zur <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Blutgerichtsbarkeit vgl. <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_099">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 99</ref></bibl> und <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_100">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 100</ref></bibl>.</note></seg></p>
<pb n="44v" facs="StAZH_B_II_4__Teil_II__fol__44_v_.tif
"/>
<p><seg n="7"><lb/>Und harinn ist och vorbehept minem <choice><abbr>hren</abbr><expan>herren</expan></choice> von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName> sin oberkeit in stucken, 
<lb/>so den ban beruͤrt. Ob sich begaͤbe, das einich fraͤfel beschehen, derohalb der 
<lb/>gefraͤfelt in ban fiele, da sol der selb sich uff recht uss ban loͤsen und im zuͦ 
<lb/>sym widerteil sin reͣcht behalten sin. Und falt der anlaͧss uff sinen wider<lb break="no"/>teil,
so sol der selb inn entschadigen.</seg></p>
<p><seg><lb/>Und dis ordnung sol also inkrefften beston untz uff eins bischofs von <placeName ref="loc000923">Costentz</placeName>
<lb/>oder eins <orgName ref="org004016">raͧts von <placeName ref="loc000065">Zu̍rich</placeName></orgName> abku̍nden. Doch wedrerteil das nit mer halten
<lb/>welle, das der das dem andern <date dur="P6M">ein halb jaͧr</date> vor hin verku̍nde.</seg>
<lb/><seg>Actum <origPlace ref="loc000065">Zu̍rich</origPlace>, uff <origDate when="1506-01-27">sant <persName ref="per012717">Karolus</persName> aͧbend anno <abbr>etc</abbr> vj<hi rend="sup">to</hi></origDate>.</seg></p>
<p><seg><add place="below" hand="later hand">Uff <origDate when="1523-02-14">sambstag vor der herren vaßnacht anno <abbr>etc</abbr> xxiij</origDate> habent 
<lb/>mine herren <orgName ref="org001217">raͤtt unnd burger</orgName> disern harinn verschribnenn 
<lb/>vertrag sins innhalts verstanden unnd gehoͤrt unnd daruff
<lb/>sich erkent, das sollicher vertrag unserm <choice><abbr>gn</abbr><expan>gnaͤdigen</expan></choice> herren von
<lb/><placeName ref="loc000923">Costentz</placeName> abgeku̍nt unnd soͤllind doch die buͦssen und fraͤffel, 
<lb/>so in mitler zit vor unnd e das <date dur="P6M">halb jar</date> verschint, gefal<lb break="no"/>lenn
moͤchtind, luth des vertrags gericht werdenn.</add></seg></p>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Gemäss dem sogenannten <q>privilegium fori</q> durften Geistliche ausschliesslich durch geistliche Gerichte belangt werden. Dieser Grundsatz galt auch im vorreformatorischen <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>, wurde jedoch im Verlaufe des Spätmittelalters verschiedentlich differenziert. Der Richtebrief von 1304 enthält eine Übereinkunft mit Bischof <persName ref="per015549">Heinrich von Klingenberg</persName>, wonach die innerstädtische Gerichtsbarkeit zwischen Laien und Geistlichen durch die Schaffung des sogenannten <orgName ref="org004981">Pfaffengerichts</orgName> geregelt wird (<bibl><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/online/ZH_NF_I_1_1/index.html#p_226">SSRQ ZH NF I/1/1</ref>, S. 226-241</bibl>). Dieses bestand aus zwei Chorherren des <orgName ref="org004352">Grossmünsters</orgName> und einem Chorherrn der <orgName ref="org004908">Fraumünsterabtei</orgName> und war in Fällen der Niederen und Mittleren Gerichtsbarkeit bis zur Reformation das für den Weltklerus zuständige Gericht. Die Hohe Gerichtsbarkeit hingegen blieb dem Bischof von <placeName ref="loc000923">Konstanz</placeName> überlassen.</p>
<p>Bezüglich Klagen zwischen Geistlichen und Laien auf der <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Landschaft schuf erst die vorliegende Übereinkunft eine explizite Regelung. Im Vergleich zu den Bestimmungen des Richtebriefs kommt die stärkere Stellung der Stadt gegenüber dem Bischof zum Ausdruck: Artikel 2 setzt das <q>privilegium fori</q> für Fälle der Niederen und Mittleren Gerichtsbarkeit de facto ausser Kraft, indem <orgName ref="org002406">Bürgermeister und Rat</orgName> sowohl über Geistliche als auch über Laien zu richten legitimiert werden. Im Zuge der Reformation kündigte die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit am 14. Februar 1523 die Übereinkunft.</p>
<p>Zur rechtlichen Stellung der Geistlichkeit in der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Dörner 1996</ref>, S. 76-83</bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
