<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css“?>
<!--<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>-->
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich.
Band 3: Stadt und Territorialstaat Zürich II (1460 bis Reformation)</title>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Michael Schaffner</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-05-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_3_012</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1446941">StAZH C II 1, Nr. 716</idno></msIdentifier><head>Bewilligung eines besonderen Ablasses für den baulichen Unterhalt der Kirchen in Zürich durch Papst Sixtus IV.</head><msContents><summary>Papst Sixtus IV. bewilligt, nachdem ihm Bürgermeister, Rat und Zunftmeister der Stadt Zürich in einer Bittschrift geschildert haben, dass die Kirchen des Fraumünsters und der Propstei in ihrer Stadt unvollendet seien und dem Grossmünster wegen Alters Einsturz drohe, ferner die Wasserkirche wegen Zusammenbruchs ihrer Mauern in das Wasser gestürzt sei, weil die nötigen Mittel für Wiederherstellung und Erhaltung dieser Kirchen fehlen, all denjenigen, die beichten und Busse leisten sowie andächtig in der Woche des Kirchenfestes von Felix und Regula (11. September) eine der drei genannten Kirchen besuchen und zu ihrer Reparatur und ihrem Unterhalt einen Beitrag leisten gemäss ihrem Gewissen oder auf Anweisung ihres Beichtvaters, einen Ablass, der demjenigen der stadtrömischen Kirchen während des Jubeljahres 1475 entspricht. Diese Bewilligung gilt für die nächsten fünf Jahre, danach können sich die Gläubigen durch Erfüllung der genannten Bedingungen noch einen Ablass von sieben Jahren und sieben Quadragenen erwirken. Die päpstlichen Nuntien Gentilis von Spoleto und Franciscus von Petrucia werden ermächtigt Beichtväter zu ernennen, die während des Zürcher Jubiläums auch bei päpstlichen Reservatfällen das Busssakrament spenden können. Innerhalb der nächsten fünf Jahre dürfen innerhalb des Bistums Konstanz keine weiteren Plenarablässe bewilligt werden. Wer ausserhalb Zürichs in den Bistümern Konstanz, Basel und Chur zum Bau der drei Zürcher Kirchen beiträgt, aber an deren persönlichem Besuch aus einem legitimen Grund wie Krankheit, Alter oder Schwangerschaft gehindert ist, soll den Ablass dennoch erhalten. Kopien dieser Urkunde, die von Notaren ausreichend beglaubigt sind, soll gleicher Glauben geschenkt werden wie dem Original.</summary><msItem><textLang>Latein</textLang><filiation type="current">Original</filiation></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Pergament</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="43.0"/><width unit="cm" quantity="68.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc><sealDesc><seal xmlns:nontei="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1" nontei:material="bulle" nontei:shape="round" nontei:attachment="sealed on a lace" nontei:condition="well-preserved"><persName role="sigillant">Papst Sixtus IV.</persName></seal></sealDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1479-07-12"/><origPlace>Rom, St. Peter</origPlace></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>Vögelin 1848, S. 35-37</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc>
</profileDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key003372">Ablass</term><term ref="key003648">Geistlichkeit</term><term ref="key005402">Kirchengebäude</term><term ref="key003322">Kirchenrecht</term><term ref="key000789">Kirchweih</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_C_II_1__Nr__716__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/><persName role="issuer" ref="per003932">Sixtus</persName> episcopus, servus servorum dei, universis christifidelibus presentes litteras inspecturis salutem et apostolicam benedictionem.</seg>
<seg>Thesauri sacratissime 
<lb/>passionis dominice, quem in ecclesiasticis sacramentis reconditum divine pietatis miseratio pro suorum salute fidelium in eterne vite premium erogari disposuit, meritis licet insufficientibus dispensatores effecti, tunc commisse dispensationis ministerium digne
<lb/>credimus peragere cum ipsius thesauri salubre comertium in opus reparationis, necnon complementi ac conservationis ecclesiarum vetustate consumptarum et imperfectarum cum animarum salute christifidelium convertimus.</seg>
<seg>Sane exhibita <sic>exhibita</sic> nobis nuper pro parte 
<lb/>dilectorum filiorum <orgName ref="org002406">magistri civium, consulum et scabinorum communitatis opidi <placeName ref="loc000065">Turicensis</placeName></orgName>, <placeName ref="loc000923">Constantiensis diocesis</placeName> petitio continebat, quod sanctorum martyrum <persName ref="per012644">Felicis</persName> et <persName ref="per000143">Regule</persName>
<orgName ref="org004908">abbatie</orgName><!-- Fraumünsterabtei -->, <orgName ref="org004352">prepositure</orgName><!-- Grossmünsterpropstei --> et <placeName ref="loc010451">Aquatice Nuncupatorum</placeName><!-- Wasserkirche --> ecclesiarum dicti opidi <num value="2">due</num> imperfecte et ex eis altera 
 <lb/>vetustate ruinam minatur, <num value="3">tertia</num> vero parietibus collisis in fluvium collapsa est. Et quia ad illarum perfectionem, reparationem, manutentionem et conservationem ipsarum ecclesiarum fructus, redditus et proventus non sufficiunt, christifidelium huiusmodi suffragia plurimum 
<lb/>sunt oportuna.</seg>
<seg>Quare pro parte <orgName ref="org002406">magistri civium, consulum et scabinorum</orgName> predictorum nobis fuit humiliter supplicatum, ut ipsarum ecclesiarum necessitati in premissis oportune providere de benignitate apostolica dignaremur. Nos igitur cupientes, ut ecclesie ipse respective 
<lb/>perficiantur, reparentur, manuteneantur et conserventur, necnon campanis, calicibus, libris et aliis ecclesiasticis ornamentis muniantur, ipseque ecclesie peramplius congruis frequententur honoribus, ac ipsi christifideles devotionis causa eo libentius confluant ad easdem
<lb/>et ad illarum perfectionem, reparationem, manutentionem, conservationem et munitionem huiusmodi eo promptius manus porrigant adiutrices, quo ex hoc ibidem dono celestis gratie uberius conspexerint se refectos, huiusmodi supplicationibus inclinati, de omnipoten<lb break="no"/>tis dei misericordia ac beatorum <orgName ref="org001652">Petri et Pauli</orgName> apostolorum eius auctoritate confisi decernimus et declaramus, quod omnes et singuli utriusqe sexus christifideles vere penitentes et confessi, qui ecclesias predictas a primis vesperis vigilie festi dictorum sanctorum, quod cele<lb break="no"/>bratur <date type="holiday" when="--09-10">decima mensis septembris</date>, usque ad secundas vesperas octave prefati festi inclusive semel duntaxat devote visitaverint et pro perfectione, reparatione, manutentione et munitione predictis, quantum eorum conscientia dictaverit, aut ipsorum confessor
<lb/>ordinaverit, seu iuxta eorum conditiones quantum in <date dur="P1W">ebdomada</date> pro eorum victu exponerent, erogaverint, hinc ad <date dur="P5Y">quinquennium</date> a dato presentium computandum easdem <date dur="P1Y">anni</date> iubilei proxime elapsi indulgentias et peccatorum remissiones consequantur, quas 
<lb/>fideles ipsi eodem <date dur="P1Y">anno</date> iubilei certas alme urbis ecclesias ad hoc deputatas visitantes iuxta aliarum nostrarum et quorundam predecessor nostrorum super hoc confectarum litterarum seriem et tenorem consecuti fuerunt et consequi potuerunt.</seg>
<seg>Indulgentias autem et remissiones 
<lb/>ad instar iubilei huiusmodi et ipsum iubileum, de plenitudine potestatis et domini nostri <persName ref="per000353">Jesu Christi</persName> miseratione confisi, tenore presentium eisdem visitantibus et erogantibus usque ad dictum <date dur="P5Y">quinquennium</date> inclusive concedimus et elargimur. Eodem vero <date dur="P5Y">quin<lb break="no"/>quennio</date> 
elapso singulis festi et octave huiusmodi diebus <date dur="R/P1Y">annuatim</date> visitantibus et erogantibus predictis <date dur="P7Y">septem annos</date> et totidem <date dur="P40D">quadragenas</date> de iniunctis eis penitentiis misericorditer in domino relaxamus. Et nichilominus, ut christifideles ipsi ad easdem ecclesias pro
 <lb/>consequendis huiusmodi indulgentiis ac remissionibus huiusmodi confluentes conscientie pacem et animarum salutem deo propitio consequantur, purgatisque eorum cordibus ad illas suscipiendas constituantur promptiores spiritu gratie salutaris, dilectis filiis <persName ref="per015473">Gentili de Spoleto</persName><note>Zu <persName ref="per015473">Gentilis de Spoleto</persName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Jezler 1994</ref>, S. 244</bibl>.</note> et
<lb/><persName ref="per017998">Francisco de Petruciis</persName>, nuntiis et oratoribus nostris, et in eorum absentia <num value="2">duobus</num> per eos deputandis, confessores tot quot voluerint ydoneos deputandi seculares vel quorumvis ordinum regulares in dictis ecclesiis et in earum circuitibus, ipsisque confessoribus audiendi confessiones 
 <lb/>quorumcunque christifidelium easdem ecclesias visitantium, et pro maiori eorum quiete ac conscientiarum suarum examinatione etiam per <date dur="P8D">octo dies</date> ante tempus huiusmodi indulgentiarum et in illo ac post illud per <date dur="P8D">octo alios dies</date> eorum confessionibus diligenter auditis eos omnes et singulos
<lb/>durante dicto <date dur="P5Y">quinquennio</date> ab universis et singulis criminibus, excessibus, delictis et peccatis, etiam sedi apostolice reservatis, preterquam in casibus in bulla <quote>Cene Domini</quote>
<date dur="R/P1Y">quotannis</date> publicari solita contentis, post vero dictum <date dur="P5Y">quinquennium</date> in singulis casibus, in quibus 
 <lb/>episcopi absolvere possunt duntaxat, absolvendi et penitentiam salutariter iniungendi, ac durante <date dur="P5Y">quinquennio</date> huiusmodi vota quecunque, preterquam ultramarino, prefatorum apostolorum <orgName ref="org001652">Petri et Pauli</orgName> et sancti <persName ref="per000208">Jacobi</persName> in <placeName ref="loc009136">Compostella</placeName> ac religionis, in alia pietatis opera
<lb/>commutandi plenam et liberam auctoritate predicta harum serie concedimus potestatem et facultatem omnimodam. Et insuper, ne propter alias indulgentias in illis forsan partibus concessas et imposterum concedendas premissarum indulgentiarum explicatio impediatur, aut
<lb/>christifidelium huiusmodi mentes ad illarum salutari premio retrahantur, universis et singulis cuiuscunque dignitatis, status, gradus vel conditionis aut preeminentie personis, ne in civitate et <placeName ref="loc000923">diocesi Constantiensi</placeName> indulgentias plenarias publicare aut executioni de<lb break="no"/>mandare,
seu publicari aut executioni demandari facere presumant aut permittant, sub excommunicationis late sententie pena eo ipso incurrenda districtius inhibemus, quascunque alias indulgentias per nos concessas quoad civitatem et <placeName ref="loc000923">diocesin Constantiensem</placeName> predictas
<lb/>videlicet pro <date dur="P8D">octo diebus</date> singulis annis predictis dicto <date dur="P5Y">quinquennio</date> durante suspendentes nulliusque firmitatis existere decernentes.</seg>
<seg>Ceterum quia forsan nonnulli malignitatis spiritu imbuti in publicationibus indulgentiarum et litterarum huiusmodi 
<lb/>se remissos seu rebelles vel negligentes reddere niterentur, auctoritate et tenore, quibus supra statuimus et decernimus, quod, quicunque locorum ordinarii aut eorum vicarii vel officiales seu abbates aut alterius cuiuscunque dignitatis ecclesiastice seu alio inferiori
<lb/>gradu constitute, <choice><sic>si</sic><corr resp="msr">sive</corr></choice> parochialium ecclesiarum rectores seu eorum vicarii aut locatenentes vel alias ecclesiastice vel mundane cuiuscunque dignitatis, status, gradus vel conditionis, qui pro parte dictorum capitulorum fuerint requisiti, etiam si religiosi mendicantes 
<lb/>fuerint, non obstante quocunqe privilegio, quod minime eis quoad hoc volumus suffragari, presentes litteras et singula in eis contenta, ut ad veram singulorum notitiam deveniant, debite non publicaverint, et illas publicare non permiserint, seu se in illis 
<lb/>affectata malitia negligentes aut rebelles reddiderint, excommunicationis sententiam eo ipso incurrant, cum suspensione a divinis.</seg>
<seg>Et ne religiose persone, infirmi, <choice><sic>senex</sic><corr resp="msr">senes</corr></choice>, pregnates et alias quomodolibet impediti dicti <placeName ref="loc000065">Turicensi</placeName> opidi, illique subiectorum 
<lb/>castrorum, villagiorum et villarum, aliorumque locorum <placeName ref="loc000923">Constantiensis</placeName>, <placeName ref="loc008438">Basiliensis</placeName> et <placeName ref="loc000021">Curiensis</placeName> diocesis incole utriusque sexus, nequeuntes easdem ecclesias pro consequenda indulgentia predicta commode visitare, careant propterea indulgentia memorata, eis, si de facultatibus 
<lb/>suis tantum, quantum eorum devotio eis dictaverit, seu eorum confessor eis consuluerit, ad ipsas ecclesias miserint, easdem indulgentias, quas consequerentur, si ecclesias ipsas dicto tempore visitarent, elargimur. Non obstantibus, quibuscunque similium 
<lb/>vel aliarum quarumcunque indulgentiarum specialibus vel generalibus suspensionibus et revocationibus per nos aut predecessores nostros, illis etiam quacunque causa vel ratione, etiam si pro quacunque expeditione contra <persName ref="per000353">Christi</persName> nominis iniurias, vel sub qua<lb break="no"/>vis
verborum forma factis et faciendis, quas, etiam si de illis eorumque totis tenoribus specialis et expressa ac non sub conditione mentio habenda foret, ad litteras et concessiones huiusmodi se minime extendere decernimus per presentes.</seg>
<seg>Preterea quia
<lb/>difficile foret, presentes originales litteras ad loca quecunque ubi expediens fuerit deferre, volumus et auctoritate et tenore predictis decernimus, quod earum transsumptis, sub sigillo cuiuscunque antistis seu persone in ecclesiastica diginitate constitute
<lb/>manibus <num value="2">duorum</num> notariorum publicorum debite subscriptis, fides adhibeatur indubia, et illis ubicunque stetur in omnibus et per omnia, perinde acsi presentes originales littere exhiberentur. Presentibus, quod indulgentias et remissiones <date dur="P1Y">anni</date> iubilei 
 <lb/>ac facultatem absolvendi in casibus sedi predicte reservatis, post <date dur="P5Y">quinquennium</date> minime, quoad vero indulgentiam <date dur="P7Y">septem annorum</date> et totidem <date dur="P40D">quadragenarum</date> ac alias in eisdem litteris contenta, perpetuis futuris temporibus valituris.</seg>
<lb/><seg>Datum <origPlace ref="loc000076">Rome</origPlace> apud <origPlace ref="loc005859">Sanctum Petrum</origPlace>
<origDate when="1479-07-12">anno incarnationis dominice millesimo quadringentesimo septuagesimo nono, quarto idus iulii</origDate>, pontificatus nostri <date dur="P8Y">anno octavo</date>.</seg></p></div>
<div><ab place="plica" type="chancery notation"><persName ref="per003936"><choice><abbr>G.</abbr><expan>Guido</expan></choice> Bonattus</persName></ab></div>
<pb n="v" facs="StAZH_C_II_1__Nr__716__v_.tif"/>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><choice><abbr>Rta</abbr><expan>Registrata</expan></choice> apud me, <persName ref="per014534">L. Grifum</persName></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><origDate when="1479">1479</origDate></ab></div>
<div><ab place="verso" type="dorsal"><choice><abbr>Regist</abbr><expan>Register</expan></choice> fol. <num value="34">34</num><note>Dieser Vermerk bezieht sich auf den um 1730 durch <persName ref="per015418">Johann Jakob Scheuchzer</persName> angelegten Codex Diplomaticus Turicensis (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=317258">StAZH G I 69</ref></bibl>).</note></ab></div>
</body>
<back>
<div>
<p>Der in der vorliegenden Bulle gewährte ausserordentliche Ablass steht in Zusammenhang mit der durch Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> verfolgten Bündnispolitik, die sich wesentlich auf die Unterstützung durch die <placeName ref="loc000153">Eidgenossenschaft</placeName> stützte. Neben <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> hatte einige Jahre zuvor auch <placeName ref="loc000157">Bern</placeName> von <persName ref="per003932">Sixtus</persName> eine vergleichbare Ablassurkunde für den Bau seines Münsters erhalten (<bibl><ref target="http://www.query.sta.be.ch/detail.aspx?id=61286">StABE Stift</ref></bibl>). Für <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> ergab sich auf diese Weise die Gelegenheit, den baulichen Rückstand einzuholen, der seit Mitte des 15. Jahrhunderts nicht zuletzt durch die Kosten des verlorenen Alten Zürichkriegs im Vergleich zu anderen Reichsstädten entstanden war. Der fünf Jahre andauernde Ablass und der dadurch ermöglichte Neubau der <placeName ref="loc010451">Wasserkirche</placeName> wurde auch durch die Chronisten <persName ref="per011033">Gerold Edlibach</persName> und <persName ref="per014330">Heinrich Brennwald</persName> in ihren Chroniken beschrieben (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moser/Vitali, Ablasstraktat</ref>, S. 57-58</bibl>). Im selben Jahr erhielt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> zudem das Vorschlagsrecht für kirchliche Ämter und Pfründen von <orgName ref="org004908">Fraumünster</orgName>, <orgName ref="org004352">Grossmünster</orgName> und in <orgName ref="org005051">Embrach</orgName> (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_011">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 11</ref></bibl>).</p>
<p>Der vorliegende Ablassbrief ist eng verbunden mit den Anfängen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Druckgeschichte. Im April 1479 erlangte der Drucker <persName ref="per015405">Sigmund Rot</persName> das Bürgerrecht und noch im selben Jahr richtete er in den Räumlichkeiten des <placeName ref="loc010607">Predigerklosters</placeName> die erste Offizin der Stadt ein. Drei der vier ersten Druckerzeugnisse stehen in Zusammenhang mit dem durch <persName ref="per003932">Sixtus</persName> gewährten ausserordentlichen Ablass: Dabei handelte es sich um das lateinische Ablasstraktat des <persName ref="per015556">Albert von Weissenstein</persName>, einen Abdruck der vorliegenden Urkunde im lateinischen Originaltext sowie eine deutsche Teilübersetzung mit erläuternden Anmerkungen (für die bibliographischen Angaben zu den Drucken vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Vischer, Druckschriften</ref></bibl>, Nr. A 1; A 3; A 4, S. 27-28).</p>
<p>Zur vorliegenden Bulle vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Moser/Vitali, Ablasstraktat</ref>, S. 49-58</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Jezler 1994</ref>, Nr. 58, S. 244</bibl>; zu den Anfängen der <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Druckgeschichte vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Leemann-van Elck 1934a</ref>, S. 11-22</bibl>; zur Bündnispolitik von Papst <persName ref="per003932">Sixtus IV.</persName> vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Stoecklin 1941</ref></bibl>.</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
