<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_103</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581100">StAZH III AAb 1.16, Nr. 81</idno></msIdentifier><head>Schützenordnung der Stadt Zürich für die Infanterie der Landmiliz</head><msContents><summary></summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.5"/><width unit="cm" quantity="51.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1797-09-28"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1052, Nr. 1984</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000065">Amtleute</term><term ref="key004380">Fluchen/Schwören</term><term ref="key003401">Geschenke</term><term ref="key000869">Hochzeit</term><term ref="key003016">Militär</term><term ref="key003490">Schützenwesen</term><term ref="key000902">Waffen</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__81__r_.tif"/>
<head type="title"><lb/>Hochobrigkeitliche Schuͤzen-Ordnung <lb/>fuͤr die Infanterie der <placeName ref="loc000066">Zuͤrcherischen</placeName> Landmiliz</head>
<p><figure type="copper engraving"/></p>
<p>
<seg><lb/>Da Unsere Gnaͤdigen <choice><abbr>HHerren</abbr><expan>Hohen Herren</expan></choice>
<orgName ref="org001217">Raͤth und Burger</orgName>, bey abermahlig vorgenommener Verbesserung Ihrer militarischen Einrichtungen, auch das dazu gehoͤrende so noͤthige Zielschiessen auf der ganzen Landschaft in das Auge gefaßt, und aus
  <lb/>dem von Ihrem <orgName ref="org005120">Kriegsrath</orgName> erstatteten Bericht vernommen haben, daß, ungeachtet der Anno <date when="1770">1770</date>. in Druk gegebenen,<note>Gemeint ist die Militärordnung für die Landmiliz von 1770 (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3605166">StAZH III DDb 1</ref></bibl>);
   die erste gedruckte Schützenordnung stammt aus dem Jahr 1601 (<bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_014">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 14</ref></bibl>).</note> und eben so Anno <date when="1782">1782</date>. erlaͤuterten, und Ihrer Kriegs-Ordonanz mit den neuern Bestimmungen einverleibten
 <lb/>Schuͤzen-Ordnung,<note>Gemeint ist die Schützenordnung von <date when="1782">1782</date> (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3579654">StAZH III AAb 1.15, Nr. 9</ref></bibl>).</note> und darinn anbefohlenen und zuversichtlich erwarteten Befolgung, dennoch in mehreren Quartieren davon abgewichen, und dadurch mehrmahlen unangenehme Vorfaͤlle und beschwerliche Anstaͤnde erzeugt worden;</seg>
<seg><lb/>so haben Hochdieselben sich veranlaaset gesehen, zu ganz gleicher Behandlung auf der ganzen Landschaft, also in allen Quartieren ohne Ausnahme, gegenwaͤrtige neue, erlaͤuterte, und allein zu befolgende Verordnung, durch den Druk
 <lb/>bekannt zu machen, und an alle und jede Schuͤzenplaͤze durch die gesezten Quartierhauptleute zu Maͤnniglichens Verhalt abgeben zu lassen; in der Meynung, daß von nun an deren genaueste und puͤnktliche Befolgung anbefohlen
 <lb/>und erwartet, auch allen nachgesezten hoͤhern und niederen Stellen und Militarpersonen irgend eine andre Einrichtung oder Abaͤnderung zu gestatten, vielweniger selbst zu erlauben, gaͤnzlich verbotten wird.</seg>
</p><cb/>
<seg><p>
<lb/>Damit sich jedermann angewoͤhne, scharf zu laden, wohl anzuschlagen, und zu zielen, auch ohne Zuken und Bewegen durch das
 <lb/>Feuer zu sehen, sollen alle diejenigen, welche den Dorfmusterungen beywohnen muͤssen, pflichtig seyn, <date dur="R/P1Y">alljaͤhrlich</date> von den zum Verschies<lb break="no"/>sen
 der Obrigkeitlichen Gaaben auf das neue bestimmten und vestgesezten <num value="6">6</num>. Schießtagen, wenigstens <num value="4">4</num>. derselben, nach eines Jeden selbst
 <lb/>beliebiger freyer Auswahl, zu erfuͤllen; da dann den Truͤllmeistern besonders, und auch den Schuͤzenmeistern und Dreyern obliegt,
 <lb/>hierauf alle moͤgliche Aufmerksamkeit zu haben, Jedermann nach Vorschrift der Ordonanz zu unterrichten, daß sie an den Tagen, wo
 <lb/>mit laufenden Patronen geschossen werden muß, (welche Art zu schiessen auch einem Jeden an denen Tagen frey stehet, an denen Drang
 <lb/>zu laden hiernach bewilliget ist,) in gehoͤrigen Zeiten und mit wohlgemachten Patronen laden und abfeuren lernen; wozu sie Anleitung
 <lb/>mit erforderlicher Gedult zu geben sich aͤusserst bemuͤhen, diejenigen aber, so ihren Unterricht nicht mit Dank und Willen annehmen
 <lb/>und befolgen wollten, zu behoͤriger Bestrafung dem Quartierhauptmann anzeigen sollen.
</p>
<p>
<lb/>Um aber Jedermann zu dieser so noͤthig als nuͤzlichen, vielen auch angenehmen Uebung anzufrischen, geben Unsere <choice><abbr>Gn</abbr><expan>Gnaͤdigen</expan></choice>
<choice><abbr>HHerren</abbr><expan>Hohen Herren</expan></choice>
<lb/>auf jeden Schuͤzenplaz, fuͤr diese <num value="6">6</num>. Schießtage, auf jedes <num value="100">100</num>. Mann <measure type="currency" unit="fl" quantity="12">12. </measure> an
 Geld, und zwar zu <measure type="currency" unit="Taler" quantity="2">2. ganzen</measure>, <measure type="currency" unit="Halbtaler" quantity="6">6. halben Thalern</measure>, und
 <lb/><measure type="currency" unit="Halbgulden" quantity="4">4. halben Gulden</measure> gerechnet, die fuͤr
 dieselben zu <num value="12">12</num>. Gaaben; <measure type="currency" unit="fl" quantity="24">24. </measure> fuͤr <num value="200">200</num>. Mann zu <num value="24">24</num>.
 Gaaben und so fort eingetheilt, und die <measure type="currency" unit="Taler" quantity="2">2. ganzen
  <lb/>Thaler</measure> auf den ersten und lezten Schießtag, wo <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">2. </measure> gedoppelt werden, verlegt seyn sollen; wo aber die Schuͤzenplaͤze in geringerer
 <lb/>Zahl sich befinden, muß nothwendig eine geringere proportionierte Gaaben-Eintheilung, jedoch mit gleichem Doppel, angenommen werden.
 <lb/>Diese Gaaben, die den Gewinneren ohne den mindesten Abzug zuzustellen sind, werden unter der ausdruͤklichen Bedingung Obrigkeitlich
 <lb/>geschenkt, daß jeder derselben sie zu dem ihme noch an gehoͤriger Mont- und Armatur mangelnden, unfehlbar und bey Strafe verwenden,
 <lb/>die Quartierhauptleute und Schuͤzenvorsteher, besonders aber die Adjutanten, bey den <date period="fall">Herbst</date>visitationen hierauf die strengste Aufsicht
 <lb/>haben, alle hierinn sich aͤussernden Unordnungen abheben, die Fehler aber zur Verantwortung und noͤthigen Falls zur Bestrafung den
 <lb/>Erstern laiden, und diese daruͤber das Erforderliche verfuͤgen sollen.
</p></seg>
<seg>
<p>
<lb/>Anbey wollen <choice><abbr>UGHHerren</abbr><expan>Unsere Gnaͤdigen Hohen Herren</expan></choice>, daß zu Unterhaltung ersprießlicher gleicher Ordnung, auf allen und jeden Schuͤzenplaͤzen nachstehendes
  <lb/>unfehlbar gehalten und beobachtet werde:
 </p>
<div><p>
<lb/>1.) Sollen ohne Bewilligung und hohe Erlaubniß des <orgName ref="org005120">Kriegsraths</orgName> keine andern, als die wirklich bestimmten Schuͤzenplaͤze,
 <lb/>errichtet, noch dieselben von einander abgetheilt werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>2.) Sollen die Quartierhauptleute nicht nur gutes Aufsehen haben, daß diese Schuͤzen-Ordnung puͤnktlich befolgt werde, sondern
 <lb/>es soll ihnen auch die Oberaufsicht ohne Ausnahme uͤber die Schuͤzenguͤter dergestalten aufgetragen seyn, daß ohne ihr Vorwissen nichts
 <lb/>von selbigen verbraucht werde; dagegen sollen sie sich die Aeufnung derselben bestens angelegen seyn lassen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>3.) Ist auf jeden Schuͤzenplaz ein Schuͤzenmeister geordnet, der alle <date dur="P3Y">3. Jahre</date> von der Schuͤzengesellschaft aus den daselbst ver<lb break="no"/>ordneten
 Dreyern erwaͤhlt werden, und im Schreiben, Rechnen und Lesen wohl geuͤbt seyn solle. Ihm ligt ob, von der Einnahme
 <lb/>der Gaaben und dem von jedem Schuͤzen einziehenden Doppel exakte und getreue Rechnung; von jedem Schiessent spezifizierliche Ver<lb break="no"/>zeichniß
 der Schuͤzen, der Treffer, und der Austheilung sowohl der Obrigkeitlichen, als auch der aus dem Doppel errichteten Gaaben,
 <lb/>zu machen; und endlich von dem ihm anvertrauten Schuͤzengut, (fuͤr welches er anstaͤndige Buͤrgen zu stellen, und zu trachten pflichtig
 <lb/>ist, daß dasselbe jeweilen sicher an Zins gebracht werde,) und desselben Verwaltung, <date dur="R/P1Y">jaͤhrlich</date> auf das <date when="--01-01">Neujahr</date>, dem Quartierhaupt<lb break="no"/>mann
 Rechnung abzulegen.
</p><p>
<lb/>Ihme sind zugegeben die Dreyer, von denen der jeweilige Truͤllmeister bestaͤndig, der abgehende Schuͤzenmeister bis wieder zu der
 <lb/><date dur="P3Y">dreyjaͤhrigen</date> Abaͤnderung, und ein ehrenvester wakrer Mann von der Schuͤzengesellschaft aus ihrem Mittel erwehlt werden sollen,
 <lb/>welche alle <date dur="P3Y">3. Jahre</date> mit Fleiß und Treue der Gesellschaft vorstehen, dem Schuͤzenmeister in seinen Geschaͤften behuͤlflich seyn, und die <date dur="R/P1Y">jaͤhrliche</date>
<lb/>Rechnung desselben nach richtigem Befinden unterschreiben, auch befoͤrdern solle, daß selbige ganzen Zielschaft behoͤrig vorgelegt werde.
</p><p>
<lb/>Fuͤr ihre Bemuͤhung und zu etwelcher Ergoͤzlichkeit sollen jedem Schuͤzenmeister <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">6</measure>., und jedem Dreyer <measure type="currency" unit="lb" quantity="3">3. <choice><abbr>Pf</abbr><expan>Pfund</expan></choice></measure> Geld aus dem
 <lb/>Schuͤzengut <date dur="R/P1Y">jaͤhrlich</date> zukommen, und sie uͤberdieß noch Doppelfrey seyn; auf minder zahlreichen Schuͤzenplaͤzen aber, wo die Doppel-<lb/>Einnahme
 diese Belohnungen nicht ertragen mag, muß solche erforderlich eingeschraͤnkt werden. Diese bestimmte Belohnung soll der
 <lb/>Schuͤzenmeister ordentlich in die Rechnung bringen; hergegen aber, bey hoher Strafe, fuͤr Niemanden weder Uerthen, Trunk, Mahl<lb break="no"/>zeit,
 noch anders dergleichen, verrechnet und aus dem Schuͤzengut bezahlt werden.
</p><p>
<lb/>Auf jedem Schuͤzenplaz ist ein Zeiger geordnet, dem gleichfalls zu seiner Besoldung, wo es die Doppel-Einnahme gestattet, <measure type="currency" unit="lb" quantity="6">6. <choice><abbr>Pf</abbr><expan>Pfund</expan></choice></measure>
<lb/>Geld, (sonsten proportioniert weniger,) <date dur="R/P1Y">jaͤhrlich</date> aus dem Schuͤzengut bezahlt werden; dagegen er den Gaaben-Gewinnern, fuͤr Aus<lb break="no"/>loͤsung
 der Gaaben oder dergleichen, fuͤrohin nicht das mindeste mehr fordern soll.
</p></div>
<div><p>
<lb/>4.) Jeder Quartierhauptmann bestimmt den Tag, wann in seinen untergebnen Zielstaͤtten nach den Obrigkeitlichen Gaaben geschossen
 <lb/>werden soll, und laͤßt selbigen in den Kirchen verkuͤnden; geschiehet solches an einem gewoͤhnlichen Exerziertag, so muß der Truͤllmeister
 <lb/>vorher bey dem Schuͤzenhaus die Gewehre wohl abwischen, neue Feuersteine aufschrauben, und hierauf einen nach dem andern
 <lb/>zum Ziel schiessen lassen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>5.) Auf jedem Schuͤzenplaz soll sich befinden: <num value="1">1</num>. eiserner Ladstok, daran ein Kugelzieher geschraubt werden kann; <num value="1">1</num>. Kugelmodell
 <lb/>zu <num value="6">6</num>. Kugeln, das im Obrigkeitlichen Zeughaus verarbeitet und probiert ist, und der ganzen Gesellschaft dienen soll; <num value="1">1</num>. Hammer;
 <lb/><num value="1">1</num>. Zange; <num value="1">1</num>. dreyekigter Schraubenschluͤssel zu groß und kleinen Schrauben an dem Schloß; <num value="1">1</num>. Feder-Haken; <num value="1">1</num>. mittelmaͤßiger
 <lb/>Schraubstok, damit jeder Schuͤze, im Fall seinem Gewehr etwas mangelt, sich helfen koͤnne.
</p></div>
<div><p>
<lb/>6.) Ein jeder Schuͤze soll mit seinem selbst eignen, (und keineswegs entlehnten,) 2. loͤthigen Gewehr, mit einer von gutem Papier
 <lb/>in Ordnung gemachten Patron, einer <measure type="weight" unit="Quentli" quantity="7">7. Quintligen</measure> Kugel und <measure type="weight" unit="Quentli" quantity="3">3. Quintli </measure>Pulver, zu den Obrigkeitlichen Gaaben, die Haͤlfte der ihm
 <lb/>zu erfuͤllen obliegenden Schießtage, nach dem Ziel zu schiessen pflichtig seyn; die Landung aber soll, nach den im Manual bestimmten
 <cb/>
<lb/>Zeiten, unter Aufsicht des Truͤllmeisters oder eines der Dreyern geschehen, mithin alle andern Geschosse zu diesen Gaaben dannzumahl
 <lb/>gaͤnzlich verbotten seyn, die Uebertretter um <measure type="currency" unit="ß" quantity="4">4. .</measure> gebuͤßt werden, und fuͤr selbiges Mahl keine Gaaben zu gewinnen haben. Die andre
 <lb/>Haͤlfte der im Jahr zu halten bestimmten <num value="6">6</num>. Schießtagen, koͤnnen die Schuͤzen nach alter Uebung mit dem Drangschiessen, jedoch auch
 <lb/>nur mit <measure type="weight" unit="Lot" quantity="2">2. Loth</measure> fuͤhrenden Gewehren oder Handrohren ohne Stecher, ihre Gelegenheit nehmen; und zwar sind hierzu der 2te, 4te und
 <lb/>6te bestimmt, an welchen dann nicht nur mit entlehntem Gewehr zu schiessen erlaubt ist, sondern beynebst empfohlen wird, auf den
 <lb/>Zielschaften, wo an gezogenen Gewehren Mangel seyn sollte, deren eins oder nach den Umstaͤnden mehrere, aus den Schuͤzenguͤtern
 <lb/>anzuschaffen und zu unterhalten.
</p></div>
<div><p>
<lb/>7.) Jeder, der die Dorfmusterungen zu erfuͤllen pflichtig ist, soll auch <num value="4">4</num>. Mahle wenigstens nach dem Ziel schiessen, und fuͤr jedes
 <lb/>Mahl <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">1. .</measure>, bey dem 1ten und 6ten Schiessent aber (weil an denselben die groͤssern Gaaben verschossen werden) <measure type="currency" unit="ß" quantity="2">2. .</measure> Doppel erlegen; die
 <lb/>Auswahl der Tagen aber ist jedem frey gestellt, so daß diejenigen, so die <num value="4">4.</num> Schießtage auswaͤhlen, wo die kleinern Gaaben verschossen
 <lb/>werden, und nur <measure type="currency" unit="ß" quantity="1">1. </measure> gedoppelt wird, nie mehr zu doppeln haben, auch Niemand, unter keinerley Vorwand, bey Ahndung und
 <lb/>Strafe, ihnen ein mehrers abfordern; der Doppel auch an jedem Schießtag, und zwar fuͤr dasselbige Mahl, eingezogen, und das
 <lb/>gefallene verrechnet werden solle. Derjenige aber, der nicht wenigstens <num value="4">4</num>. von den bestimmten <num value="6">6</num>. Schießtagen erfuͤllt, und sich nicht
 <lb/>bey dem Schuͤzenmeister mit einer ehehaften Entschuldigung verantwortet, soll uͤber den Doppel aus, (den er, als waͤre er anwesend,
 <lb/>erlegen muß,) um <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">5. </measure> Busse verfallen seyn, welche sowohl als der Doppel dem Schuͤzengut zufallen und verrechnet werden sollen:
 <lb/>wuͤrde einer der Schuͤzen ertappt, der seinen Doppel durch einen andern erlegen liesse, oder selbst erlegt und nicht schießt, so soll der
 <lb/>ebenfalls um <measure type="currency" unit="ß" quantity="5">5. </measure> in das Schuͤzengut gebuͤßt werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>8.) Aus dem fallenden Doppel soll an jedem Schießtag nicht mehr als eine Gaabe, die nach Proportion der Mannschaft von dem
 <lb/>Quartierhauptmann bestimmt werden soll, zu verschiessen gegeben werden, durch das uͤbrige Geld aber das Schuͤzengut geaͤufnet und
 <lb/>exakte Rechnung dafuͤr gehalten werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>9.) Alles Fluchen, Schwoͤren, Zanken, Rauffen <abbr>etc</abbr> soll bey <measure type="currency" unit="ß" quantity="20">20. </measure> Buß in das Schuͤzengut, verbotten seyn; Jedermann sich guter
 <lb/>Ordnung und Stille befleissen, der Schuͤzenmeister und die Dreyer hierauf gute Acht haben, und im Fall eines wichtigen Vergehens
 <lb/>oder groben Ungehorsams den Schuldigen annoch dem Quartierhauptmann laiden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>10.) Wann einem Schuͤzen das Pulver gar nicht anzuͤndet, oder auf der Pfann einmahl abbrennt ohne den Schuß anzuzuͤnden,
 <lb/>so mag er zuruͤk tretten und seinem Gewehr helfen; geht ihm aber der Schuß im 3ten Mahl nicht los, so hat er fuͤr selbiges Mahl keine
 <lb/>Gaaben zu gewinnen; Niemand aber ist befuͤgt, ihn deßwegen an Geld weiters zu strafen, sondern, wann der Schuͤzenmeister faͤnde,
 <lb/>daß Liederlichkeit hieran Schuld waͤre, so soll er ihn dem Quartierhauptmann anzeigen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>11.) Ein Prellschuß, wenn er durchschlagt, so daß der Zeiger anhenken kann, ist guͤltig: sonsten aber sollen alle Prellschuͤsse verworfen
 <lb/>seyn. Alle Probierschuͤsse sind gaͤnzlich verbotten, so wie alle nehmenden Vortheile im Schiessen, als das Gewehr anlehnen, auflegen
 <lb/>und <choice><abbr>dergl</abbr><expan>dergleichen</expan></choice>, die Gabe verwirkt haben sollen. Anbey soll auch kein Schuͤz vor Beendigung des Schiessents sich zur Scheibe hinaus begeben
 <lb/>moͤgen; im Fall er aber fuͤr sich oder andre im Zeigen etwas unrichtiges zu gewahren glaubte, soll er sich bey dem Schuͤzenmeister
 <lb/>melden, der dann sogleich mit dem Schiessen einhalten, durch <num value="2">2</num>. unpartheyische Maͤnner die Sache untersuchen lassen, und auf der<lb break="no"/>selben
 Bericht entscheiden soll: uͤber alle erst nach beendigtem Schiessent und Absenden vorgebrachten dergleichen Klagen aber, hat er
 <lb/>kein Gehoͤr mehr zu geben.
</p><p>
<lb/>Alle Treffer sollen in der Scheibe mit nummerierten Naͤgeln gezeichnet, und im Schuͤzenhaus mit der gleichen Nummer aufge<lb break="no"/>schrieben
 werden, und also die Nummer der Naͤgeln in der Scheiben der Nummer im Buch entsprechen. Zum Absenden solle kein
 <lb/>Treffer gebraucht werden moͤgen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>12.) Im Fall einer sein Gewehr muͤßte reparieren lassen, und ein Schießtag auf diese Zeit eintraͤffe, so soll er sich bey dem
 <lb/>Schuͤzenmeister melden, der ihm fuͤr dieses Mahl ein Gewehr zu entlehnen erlauben mag; begegnet ihm das wieder, so soll er nicht
 <lb/>schiessen doͤrfen, und die Absenz-Busse bezahlen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>13.) Ober- und Unter-Offiziers, und Spielleute, haben gegen Erlegung des Doppels, wie die Soldaten, die Freyheit, nach dem
 <lb/>Ziel zu schiessen und Gaaben zu gewinnen; und denen aus ihnen, welchen die Ordonanz keine Gewehre zu haben vorschreibt, ist erlaubt
 <lb/>solche zum Schiessen zu entlehnen. Diejenigen von der alten Mannschaft, die mit ihren eignen Flinten schiessen, moͤgen auch zu den
 <lb/>Gaaben kommen. Auch die Artilleristen und Reuter haben nach den Obrigkeitlichen Gaaben zu schiessen, insofern sie den Dorfmusterungen
 <lb/>beywohnen, und das Exerzieren mitmachen. Auf gleiche Bedingung ist solches auch den Jaͤgern zugelassen; jedoch sollen sie nicht
 <lb/>mit ihren eignen Gewehren schiessen moͤgen, sondern 2.loͤthige Ordonanz-Flinten hierzu entlehnen. Im uͤbrigen waͤre zu wuͤnschen,
 <lb/>daß Jedermann, der nach dem Ziel schiessen will, eigene Ziel-Flinten haben, und durch das Entlehnen nicht etwa zu allerley
 <lb/>Unordnungen Anlaas geben wuͤrde.
</p></div>
<div><p>
<lb/>14.) Ein Schuͤze mag in einem Jahr, (die Doppel-Gaaben ausgenommen, die immer frey sind,) von jeder Gattung Gaaben, den
 <lb/><measure type="currency" unit="Taler" quantity="1">Thaler</measure>, den <measure type="currency" unit="Halbtaler" quantity="1">halben Thaler</measure>, und <measure type="currency" unit="Halbgulden" quantity="1">halben Gulden</measure>, oder wie die bey minder zahlreichen Plaͤzen eingetheilt sind, mehr nicht als einmahl gewinnen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>15.) Endlich solle, zu Jedermanns Nachricht und Verhalt, diese Hochobrigkeitliche Schuͤzen-Ordnung besonders gedrukt, und an
 <lb/>jedem Schießtag bey dem Schuͤzenstand angehaͤngt werden, damit puͤnktlich und ohne die mindeste Abweichung darnach verfahren werde,
 <lb/>und ein Jeder sich vor Strafe und Schaden huͤten moͤge. Andre Einrichtungen aber sind, wie Eingangs ernannt, fuͤr alles obstehende
 <lb/>bey ernstlicher Strafe verbotten; und ist deßnahen der gesezten engern <orgName ref="org005120">Kriegsraths-Commißion</orgName> aufgetragen, auch alle Gewalt und
 <lb/>Vollmacht ertheilt, wann und wo Sie es gut und noͤthig befindet, auf den Schuͤzenplaͤzen eigene Visitationen anzuordnen und einzu<lb break="no"/>nehmen,
 um dadurch allen einschleichenden Mißbraͤuchen vorzubiegen und selbige sogleich wiederum abzuschaffen.
</p></div><cb/></seg>
<seg><head type="subtitle"><lb/>Ordnung fuͤr die Freyschiessent von Ehren-Gaaben, und die Schiessent mit den schweren Musketen</head>
<p>
<lb/>Diese moͤgen von dem Schuͤzenmeister und den Dreyern wohl bestimmt; sollen aber, gleich den Schießtagen um die Obrigkeitlichen
 <lb/>Gaaben, in den Kirchen ausgerufen werden, und Jenen obliegen, dieselben nach Proportion einzutheilen.
</p><p>
<lb/>Diejenigen, so der Zielschaft dergleichen Gaaben schenken, sollen in ein ordentliches Buch eingeschrieben, und in solches auch die
 <lb/>Eintheilung der Gaaben, die Tage, wann sie verschossen worden, samt den Gewinnern eingezeichnet werden.
</p><p>
<lb/>Was dann die Hochzeitgaaben anstehet, die den Schuͤzen an Orten gegeben werden, wo die Kirchen sind, und aber noch andre
 <lb/>Schuͤzenplaͤze bestehen, die dahin Kirchgenoͤßig sind, so sollen selbige unter ihnen allen <hi rend="font change">pro Rata</hi> der Mannschaft vertheilt werden.
</p><p>
<lb/>Ueber den Doppel, und in Ansehung der Gewehren, solle jede Schuͤzengesellschaft <date dur="R/P1Y">jedes Jahr</date> sich guͤtlich vergleichen, oder beydes bey
 <lb/>ungleichen Gesinnungen durch das Mehr entschieden werden, und die Mindern sich der Mehrheit ohne anders unterwerfen. Auch solle von
 <lb/>diesen Schiessenten dem Schuͤzengut nicht die mindeste Last zufallen, die Schuͤzenvorsteher beynebst dabey gute Ordnung zu beobachten pflichtig seyn.
</p><p>
<lb/>Und eben so verhaͤlt es sich des leztern halben beym Verschiessen der fuͤr die schweren Musketen eigens bewilligten Obrigkeitlichen
 <lb/>Gaaben, in denen Quartieren, wo deren noch befindlich und deßwegen dahin Gaaben bestimmt sind, weil alle Quartiers-Angehoͤrige dazu
 <lb/>den Zutritt haben, und jedem Plaz, der daran Antheil nehmen will, die Tage zu rechter Zeit vorher muͤssen kund gemacht werden<choice><sic></sic><corr>.</corr></choice><!-- tke: kein Punkt PS: hinzugefügt mit choice-sic-corr -->
</p></seg>
<seg><head type="subtitle"><lb/>Ordnung fuͤr die Freyschiessent in Einem Quartiers-Bezirk, oder mit Einladung aus anstossenden Quartieren</head>
<p>
<lb/>Alle und jede Bewilligungen zu solchen sollen nur, nach genugsamer Untersuchung, von Schuͤzenmeister und Siebnern der <orgName ref="org004929">Schuͤzen<lb break="no"/>gesellschaft</orgName><!-- msr: Feuerschützen, Zürich -->
  in der Stadt, mit Vorwissen und Genehmigung derselben Obleuten, mit Bescheidenheit und auch in Ruͤksicht auf Zeit und
  <lb/>Umstaͤnde, erlaubt werden moͤgen; jedoch daß jederzeit Jemand aus ihnen denselben beywohnen solle: wie dann auch der Entscheid uͤber
  <lb/>Zwiste des Schiessens halben an selbigen, gleicher Stelle zustehen solle.
 </p><p>
<lb/>Einig bleibt davon ausgenommen, daß den Quartierhauptleuten weiters unbenommen ist, in ihrer und ihrer Offiziers persoͤhnlicher
  <lb/>Anwesenheit im Quartier, Freyschiessent halten zu lassen; jedoch ist solches einig auf die dortigen Quartiers-Angehoͤrigen eingeschraͤnkt:
  <lb/>Und eben so moͤgen sie auch keine Schiessent auf einzelnen Schuͤzenplaͤzen, nur allein fuͤr die Angehoͤrigen einzelner Plaͤze, gestatten.
 </p><p>
<lb/>Uebrigens dann Niemand weiters dergleichen oder andre Arten Schiessent, bey Verantwortung und Strafe, zu bewilligen Gewalt
  <lb/>haben, auch selbige eben so gaͤnzlich untersagt seyn sollen; woruͤber gleichfalls die Aufsicht und Exekution benannter <orgName ref="org005120">engerer Kriegsraths-<lb/>Commißion</orgName>
  aufgetragen und uͤbergeben ist.
 </p></seg>
<p><lb/>Geben, <origDate when="1797-09-28">Donnstags den 28. Herbstmonat 1797</origDate>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__81__v_.tif
"/>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
