<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_080</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578906">StAZH III AAb 1.14, Nr. 83</idno></msIdentifier><head>Marktordnung der Stadt Zürich für Bretter, Schindeln, Rebpfähle etc.</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen eine Marktordnung für den Verkauf von Brettern, Schindeln, Rebpfählen etc. mit vier Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass der Markt jeden Freitag im Sommer ab 7 Uhr, im Winter ab 8 Uhr morgens am Sonnenplatz in Zürich stattfindet. Auf einer aufgehängten Tafel sehen die Marktbesucher die obrigkeitlich erlaubten Masse der Bretter, Schindeln und Rebpfähle (I). Bretter, die von Privatleuten, Handwerkern oder Gesellschaften bestellt werden, dürfen nur am Freitag in die Stadt eingeführt werden und müssen vor dem Verkauf zur Visitation auf dem Marktplatz aufgestellt werden. Falls eine Ladung Bretter für den Eigengebrauch eingeführt werden soll, muss diese zuerst der entsprechenden Kommission gemeldet werden, die dann eine Bescheinigung (Abladezettel) erteilt (II). Da es aufgrund des fehlenden vorgeschriebenen Masses der Kistenbretter häufig zu Verwechslungen mit den Täferlbrettern kommt, wird die Dicke der Kistenbretter obrigkeitlich festgelegt (III). Des Weiteren wird verordnet, dass die Schindeln im Behälter im Turmhaus aufbewahrt werden müssen (IV). Zuletzt folgt eine Tabelle der obrigkeitlich verordneten Masse aller Bretter, Schindeln und Rebpfähle.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="40.5"/><width unit="cm" quantity="35.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1778-08-05"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 6, Nr. 25, S. 223-227</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1033, Nr. 1836</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key004353">Einfuhr</term><term ref="key000524">Holz</term><term ref="key000793">Markt</term><term ref="key000252">Mass und Gewicht</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__83__r_.tif"/>
<head><lb/>Markts-Ordnung <lb/>fuͤr <lb/>Laaden, Latten, Schindlen, Scheyen, Staglen, Rebsteken <abbr>etc</abbr></head>
<div><p>
<lb/>I. Solle in Zukonft, von nun an, wie bis dahin der <placeName ref="loc010806">Sonnenplatz</placeName><note>Der <placeName ref="loc010806">Sonnenplatz</placeName> befand sich zwischen der <placeName ref="loc010451">Wasserkirche</placeName> und der <placeName ref="loc010765">Schifflände</placeName> (vgl. <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=343285">StAZH PLAN C 72</ref></bibl>).</note> zum Marktplatz, der Scheyen, Schindlen, Staglen, Latten, Laaden,
 <lb/>Rebstickel <abbr>etc</abbr> zudienen, und der <date dur="R/P6WD">Freytag</date> der einzige hiezu bestimmte Tag seyn, mithin allen und jeden, die mit dergleichen Waaren
 <lb/>handlen, verbotten seyn, selbige anderswo als auf dem <placeName ref="loc010806">Sonnenplatz</placeName>, und an jed- anderm Tag als an dem <date dur="R/P6WD">Freytag</date> zu verkauffen: damit
 <lb/>all- und jedes hieher gehoͤriges, unter der hiezu Hochverordneten Aufsicht verbleibe, und derselben nichts entzogen werde. Mithin <choice><sic>Einhei<lb break="no"/>sche</sic><corr>Einheimische</corr></choice>
 sowohl, als Oberlaͤnder und Fremde, kurz, jedermann der diesen Markt besuchet, den vorgeschriebenen Markts-Ordnungen sich unter<lb break="no"/>ziehen
 solle. Dieser Markt solle angehen, <date period="summer">Sommers-Zeit</date>, oder von <date type="floating holiday">Ostern</date> bis <date type="holiday" when="--09-11">Kirchweyh</date>, <time period="morning">Morgens</time> um <time when="07:00:00">7 Uhr</time>, von <date type="holiday" when="--09-11">Kirchweyh</date> bis
 <lb/><date type="floating holiday">Ostern</date> aber, <time period="morning">Morgens</time> um <time when="08:00:00">8 Uhren</time>. Es solle aber da nichts ge- noch verkauft werden, bis die Visitation der auf den Markt kommenden
 <lb/>Waaren vorgegangen seyn wird, auch nicht gestattet werden, daß irgend so etwas auf den Schiffen zuruck bleibe, und dadurch irgend ein Fuͤr<lb break="no"/>kauf
 oder Schleichhandel beguͤnstiget werde. Zu Jedermanns Verhalt aber, und damit eines Theils der Kaͤuffer wisse, was er zu fordern
 <lb/>habe, der Verkaͤuffer aber die Hoch-Obrigkeitlichen Verordnungen, oft und leicht genug einsehen koͤnne, solle alle <date dur="R/P6WD">Freytag</date> an einem schickli<lb break="no"/>chen
 Ort des Marktplatzes eine Tafel aufgehaͤngt werden, auf welcher das Hoch-Obrigkeitliche Maaß aller auf den Markt kommenden ver<lb break="no"/>schiedenen
 Artikuls, laut der schon in Anno <date when="1770">1770</date> herausgegebenen Tabelle, nach einer jeden vorgeschriebenen Dike, Laͤnge, Breite <abbr>etc</abbr> be<lb break="no"/>griffen
 seyn sollen.<note>Wahrscheinlich handelt es sich um eine Kupfertafel von 1770 (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=750463">StAZH OBJ 81.5</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>II. Sollen alle Laaden, die von Privat-Personen, oder auch von Communen, und Gesellschaften, und Handwerkern, als Zim<lb break="no"/>merleuthe
 und Tischmacher, zu ihren Gebaͤuden oder sonstigem Gebrauch bestellt werden, nicht anders als an einem <date dur="R/P6WD">Freytag</date> in die Stadt
 <lb/>kommen, und allemal an dem geordnten Marktplatz zur Visitation vorgestellt, auch zufolg der Hohen Raths-Erkanntnuß von <date when="1770">1770</date><note>Hier wird auf die Verordnung betreffend Verkauf von Schindeln, Laden und Latten vom 19. November 1770 verwiesen (<bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?id=245210">StAZH B II 950</ref>, S. 205-206</bibl>).</note>
<lb/>IIIten Artikuls, nicht gestattet werden, daß andere, als nach dem Hoch-Obrigkeitlichen Maaß eingerichtete Laaden, eingebracht werden.
 <lb/>Wobey es den Verstand hat, daß A. von Schindlen, Scheyen, gar nichts in die Stadt gebracht werde, als an den gewohnten Markts<lb break="no"/>tagen,
 und auf den gewohnten Marktplatz, wann aber B. Particularen, Communen, Zimmerleuthe, oder Tischmacher fuͤr eigenen Ge<lb break="no"/>brauch
 ganze Laͤdenen Laaden einfuͤhren wollen, so moͤgen sie sich <date dur="P10D">10 Tage</date> ehe sie solche kommen lassen, bey einem jeweiligen Herr Praͤsi<lb break="no"/>denten,
 oder der Commißion melden, und selbigen anzeigen, was fuͤr Waaren eine solche Laͤde enthalte, wie viel Stuck sie begreiffe, und
 <lb/>wo sie ausgeladen werden muͤsse, wogegen ein ohnentgeldlicher Ablad-Zedul bewilliget, und die noͤthigen Vorkehrungen zur Visitation ge<lb break="no"/>macht
 werden sollen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>III. Weil das Maaß der Dicke der Kisten-Laaden (welche eine gefaͤllige Ausnahme des Maasses der Taͤfel-Laaden ausmachen
  <lb/>sollte) zu Mißbraͤuchen Anlas gabe, da es noch niemals vestgesezet worden, so ist erforderlich, um diesen eingeschlichenen grossen Miß<lb break="no"/>braͤuchen
  vorzubeugen, daß der Unterscheid zwischen den Taͤfel-Laaden und Kisten-Laaden merkbar gemachet werde, damit diese <num value="2">zwey</num> Gat<lb break="no"/>tungen
  Laaden bey jeder Visitation leicht abgesoͤndert, und die Vermischung mit anderen erschwehret und ohnmoͤglich gemacht werde. Zu
  <lb/>diesem Ende haben <choice><abbr>MGH</abbr><expan>Meine Gnädigen Hohen</expan></choice> Herren die Dicke der Kisten-Laaden auf einen <measure type="length" unit="Zoll" quantity="0.5">halben Zoll</measure> oder <measure type="length" unit="Linie" quantity="6">6 Linien</measure>, und so auf die Helfte der Dicke der Taͤfel-<lb/>Laaden
  gesezt, und erkennt, daß die Anno <date when="1770">1770</date> verfertigte Tabelle dem zufolge hierinfalls abgeaͤndert werden solle.
 </p></div>
<div><p>
<lb/>IV. Endlichen sollen sie in dem <placeName ref="loc010734">Thurnhauß</placeName> befindlichen Gehalter ferner zu Aufbewahrung der Schindlen bestimmt seyn.
</p></div>
<p><lb/>Actum den <origDate when="1778-08-05">5ten Augusti 1778</origDate></p>
<p><lb/>Coram <orgName ref="org004016">Senatu</orgName>.</p>
<p><lb/>Unterschreiber.</p>
<div>
<table>
<head><lb/>Maaß der Laaden / Latten / Schindlen / Scheyen und Rebstikel / wie sie auf allhiesigen Markt in <lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName> gebracht werden sollen</head>
<row><cell>Bruck-Laaden sollen seyn</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18" origin="ZH">18 hiesige Schuh</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="2.5">2 und einen halben Zoll</measure> dick.</cell></row>
<row><cell>Faͤlz-Laaden " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18" origin="ZH">18 hiesige Schuh</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="1.5">1 und einen halben Zoll</measure> dick.</cell></row>
<row><cell>Taͤfel-Laaden " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18" origin="ZH">18 hiesige Schuh</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="1">1 Zoll</measure> dick.</cell></row>
<row><cell>Kisten-Laaden " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18" origin="ZH">18 hiesige Schuh</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="0.5">einen halben Zoll</measure> dick.</cell></row>
</table>
<p><lb/>Alle Laaden sollen an dem obern und untern Ende gleich dick seyn.</p>
<table><row><cell>Ganze Doppel-Latten "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18">18 Schuh</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="4.25">4 und einviertels Zoll</measure> dick allwegen.</cell></row>
<row><cell>Halbe Doppel-Latten "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18">18 Schuh</measure> lang, und <measure type="length" quantity="2.75" unit="Zoll">2 und dreyviertels Zoll</measure> dick allwegen.</cell></row>
<row><cell>Dach-Latten " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="18" origin="ZH">18 hiesige Schuh</measure> lang, <measure type="length" unit="Zoll" quantity="2.75">2 und dreyviertels Zoll</measure> breit, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="1.5">1 und einen halben Zoll</measure> dick.</cell></row>
<row><cell>Scheyen " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="12">12 Schuh</measure> lang.</cell></row>
<row><cell>Gemeine Scheyen  "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="12">12 Schuh</measure> lang.</cell></row>
<row><cell>Rebstickel  " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="8">8 Schuh</measure> lang.</cell></row>
<row><cell>Gemeine " "</cell><cell><measure type="length" unit="Schuh" quantity="6">6 Schuh</measure> lang.</cell></row>
<row><cell>Schindlen " "</cell><cell><measure type="length" quantity="16" unit="Zoll">16 Zoll</measure> lang, und <measure type="length" unit="Zoll" quantity="3.5">3 und einen halben Zoll</measure> breit, und <measure type="volume" unit="Bürde" quantity="2.5">2 und eine halbe Burde</measure> sollen <lb/><num value="1000">1000</num> Schindlen enthalten.</cell></row>
</table>
</div>
</div>
 <pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__83__v_.tif
  "/>

</body>
<back>
<div>
<p>Neben der Aufsicht über Bau und Unterhalt öffentlicher Gebäude, Strassen, Brücken, Mauern und Brunnen oblag dem <orgName ref="org005154">Bauamt</orgName> der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> auch die Aufsicht über die Beschaffung von Baumaterialien. Da Holz im 18. Jahrhundert zu den wichtigsten Baustoffen zählte und es periodisch zu Holzmangel kam (vgl. Mandat betreffend Brennholzfürkauf von 1741: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_055">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 55</ref></bibl>), wurden zudem obrigkeitliche Kommissionen wie die sogenannte <orgName ref="org005137"><orig>schindlen, scheyen und laaden-gschau</orig></orgName> eingesetzt. Diese Kommission war für die Aufsicht des Verkaufs von hölzernen Baumaterialien wie Bretter, Schindeln, Latten oder Rebpfähle zuständig, wobei insbesondere die Einhaltung der obrigkeitlichen Masse zu ihren wichtigsten Aufgaben zählte (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14025.php">Holzwirtschaft</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Weisz et al. 1983</ref>, S. 377-378</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wyss 1796</ref>, S. 338-339</bibl>).</p>
<p>Am 1. Dezember 1777 brachte die <orgName ref="org005137">Kommission für Holzbaumaterialien</orgName> (<orgName ref="org005137">Schindeln-Kommission</orgName>) in einer Ratssitzung einen schriftlichen Bericht ein, worin sie auf zahlreiche Missbräuche bei der Verwendung der Masse auf dem Markt hinwies. Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> ordnete an, dass die Kommission einen Vorschlag für eine Verordnung ausarbeiten solle (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245238">StAZH B II 978</ref>, S. 109-110</bibl>). Am 28. März 1778 legte die Kommission dem <orgName ref="org002406">Rat</orgName> ein Gutachten vor, worin sie vier Artikel für eine Verordnung aufführte. Der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> beschloss daraufhin bis zur Kirchweihe (11. September) abzuwarten, da bereits zahlreiche Bestellungen mit den falschen Massen getätigt worden waren (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=188683">StAZH A 49.6</ref></bibl>). Jedoch bestätigte der Rat das Gutachten der Kommission über einen Monat vor der Kirchweihe am 5. August 1778. In derselben Ratssitzung wurde auch der Druck der vorliegenden Ordnung beschlossen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245242">StAZH B II 982</ref>, S. 41-42</bibl>).
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
