<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt
und Territorialstaat Zürich. Band 11: Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_074</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3577248">StAZH III AAb 1.14, Nr. 38</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Bleichung und Verkauf von Musselinstoff</head><msContents><summary>Die Fabrikkommission der Stadt Zürich erlässt eine Verordnung betreffend Musselinstoffe. Grund dafür ist, dass die Fabrikanten beim Bleichen der von den Landleuten gekauften Musselinstoffe Schäden entdeckt haben und die Stoffe daher wieder an die Landleute zurückgegeben haben. Dies hat zu der Praxis geführt, dass die Landleute die Musselinstoffe bereits gebleicht verkaufen, obwohl ihnen dies eigentlich nicht erlaubt ist. Die Fabrikkommission erinnert daher alle Fabrikanten, künftig fehlerhafte Stücke nicht zurückzugeben, sondern eine anderweitige Entschädigung, wie die Vergütung eines Teils des Preises, zu fordern. Falls die Fabrikanten mit den Verkäufern keine Einigung erzielen können, sollen die Stoffe der Fabrikkommission zugestellt werden. Diese entscheidet nach Anhörung beider Parteien über das weitere Vorgehen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 1 Bl.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="19.0"/><width unit="cm" quantity="16.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1774-01-10"/></origin></history></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<editorialDecl>
<p>
<ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/>
</p>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000213">Kleidung</term><term ref="key005420">Produktion</term><term ref="key003022">Textilien</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__38__r_.tif"/>
<p>
<seg><lb/>Da aus vielfaͤltiger Erfahrung sich erzeiget, daß, wann an hiesige <lb/>Herrn Fabricanten von den Landleuten <hi rend="font change">Mousseline</hi>-Stuͤck kaͤuf<lb break="no"/>lich uͤberlassen werden, die bey vorgenommener Bleicke erst schadhaft <lb/>befunden, und den
Verkaͤuffern wieder heimgeschlagen werden, sich <lb/>die Unbequemlichkeit ereignet, daß solche Stuͤck von den Landleuten <lb/>gebleickt
verkauft werden muͤssen, wozu sie sonst keine Befugsame ha<lb break="no"/>ben, sonder nach den gemachten Verordnungen einzig rauhe Waar,
<lb/>und zwaren nur in die Stadt verkaufen doͤrfen, mithin daraus leicht <lb/>allerhand Mißbraͤuche entstehen, und schaͤdlicher Schleichhandel
mit <lb/>mehrerer als nur der heimgeschlagenen Waar zu offenbarem Schaden <lb/>getrieben werden kan;</seg> -- <seg>Als hat dieses <choice><abbr>E Lobl</abbr><expan>Ehrenwerte Lobliche</expan></choice>
<orgName ref="org005095">Fabrique-Commis<lb break="no"/>sion</orgName> nach Derselben vorwaltenden Sorgfalt veranlaßet, alle Herren
<lb/>Fabricanten vermittelst gegenwaͤrtiger Anzeige zu erinnern und zu ver<lb break="no"/>warnen, daß Sie doch hinkoͤnftig keine dergleichen,
erst in der Bleicke <lb/>fehlerhaft befundene, mithin gebleickte Stuͤck den Landleuten heim<lb break="no"/>schlagen und uͤberlassen, sondern
viel eher mit denselben sich abfinden, <lb/>und etwas an dem Preiß verhaͤltniß-maͤßig, und nach Beschaffenheit des <lb/>Fehlers zuruͤckhalten,
oder wo Sie mit den Verkaͤuffern nicht uͤberein<lb break="no"/>kommen
 koͤnnten, die schadhaft befundene gebleickte Stuͤck der <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblichen</expan></choice>
<lb/><orgName ref="org005095">Fabrique-Commißion</orgName> zustellen, da dann allemal vor Derselben nach <lb/>Beschaffenheit des Fehlers,
nach Anhoͤrung beyder Theilen, und Ein<lb break="no"/>sicht der Waar, das Billich-maͤßige erkennt werden wird.</seg>
</p>
<p>
<lb/>Geben den <origDate when="1774-01-10">10. <hi rend="font change">Januarii</hi>, <lb/>1774</origDate>. </p>
<p>
<lb/>
<hi rend="font change"><orgName ref="org005095">Fabrique-Commissions</orgName>-Secretarius.</hi>
</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_14__Nr__38__v_.tif
"/>
</div>
</body>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
