<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_064</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3293036">StAZH III AAb 1.13, Nr. 48</idno></msIdentifier><head>Sanitätspolizeiliche Inspektionsordnung der Stadt Zürich (Gschauordnung)</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen eine erneuerte Gschauordnung mit 25 Artikeln. Zunächst werden Stimmrechte, Sitzungstage sowie Pflichten und Kompetenzen der Mitglieder der sogenannten Gschau oder Wundgschau, einer obrigkeitlich eingesetzten Kommission, festgelegt (I-III). Es folgen Bestimmungen bezüglich Apotheken, Medikamente und deren Preise (IV, XIX). Weiterhin werden die diversen Räumlichkeiten und Gebäude des Spitals aufgeführt und verordnet, dass Patienten mit ähnlichen Krankheiten gemeinsam unterbracht werden müssen (V). Für arme Patienten gilt, dass nur sogenannte würdige Arme mit entsprechendem schriftlichem Zeugnis ihres Pfarrers aufgenommen werden. Falls möglich und bei bestimmten Krankheiten müssen die Gemeinden für die Kosten aufkommen. Während für die Behandlung von armen Leuten die obrigkeitlich festgelegten Preise gelten, dürfen die Ärzte und Chirurgen bei reichen Patienten mehr Geld verlangen (VI, VIII). Patienten dürfen nicht ohne Bewilligung der Gschau ins Spital eingewiesen werden. In Notfällen darf der oberste Stadtarzt (Archiater) die Patienten behandeln oder einem Chirurgen zuweisen (VII, XIV). Des Weiteren wird die obrigkeitliche Kostenübernahme bei der Behandlung von Handwerkern, Landstreichern, Dienstboten, Pfründnern, Hintersassen und fremden Personen geregelt (IX-XIII). Chronisch Kranke, die ganzjährig mit Medikamenten versorgt werden müssen, sollen jedes Jahr mit dem Schreiben des Pfarrers bei der Gschau vorstellig werden (XV). Weiterhin werden die Kompetenzen und Pflichten des zweiten Stadtarztes (Poliater) aufgeführt (XVI). Die Arzt- und Apothekerrechnungen sollen während der sogenannten Zedulzensur regelmässig überprüft und mit den Gschauprotokollen verglichen werden (XVII, XVIII). Geregelt werden ausserdem die Badekuren und die obrigkeitlichen Kostenbeteiligungen daran (XX, XXI). Patienten, die ins Spital aufgenommen werden, sollen saubere Hemden mitbringen. Bei Mittellosigkeit werden Kleider und Hemden aus dem Almosenamt gestellt (XXII). Es folgen Bestimmungen für die Rechnungsführung der Chirurgen. Bei Verschulden seitens der Chirurgen übernimmt die Obrigkeit keine Kosten (XXIII, XXIV). Zuletzt erhalten die Verordneten der Gschau die Befugnis, betrügerische Personen und Müssiggänger zu bestrafen. Patienten mit Geschlechtskrankheiten, die trotz Behandlung weiterhin ein liederliches Leben führen, sollen vor das Ehegericht geführt werden (XXV).</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Druckschrift, 14 S.</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="20.0"/><width unit="cm" quantity="16.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate from="1769-01-01" to="1769-12-31"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 4, Nr. 16, S. 123-134</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1020, Nr. 1753</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key000116">Altersversorgung</term><term ref="key005358">Armenversorgung</term><term ref="key004465">Badstube</term><term ref="key001004">Bescheinigung</term><term ref="key000581">Bettler</term><term ref="key005369">Buchführung</term><term ref="key004344">Ehegericht</term><term ref="key004536">Finanzen</term><term ref="key000325">Fremde</term><term ref="key000961">Gesellen</term><term ref="key000786">Gesinde</term><term ref="key004768">Heilmittel</term><term ref="key000314">Hintersassen</term><term ref="key000213">Kleidung</term><term ref="key005405">Konsumentenschutz</term><term ref="key003496">Krankheiten</term><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term><term ref="key005423">Randgruppen</term><term ref="key003559">Spital</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="1" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__01_.tif"/>
<head>Erneuerte <lb/>Gschau-Ordnung</head>
<p><figure type="woodcut"/></p>
<p><lb/>Gedrukt, Anno <origDate when="1769">1769</origDate>.</p>
<pb n="2" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__02_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt
 <lb/><placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>, thun kund und zu wuͤssen hiemit:
 <lb/>Demenach Wir Unsere <orgName ref="org005150">Wund-Gschau</orgName> in der Absicht
 <lb/>verordnet haben, damit einerseits diejenige von Un<lb break="no"/>seren
 Angehoͤrigen, welche arm und krank sind, wohl
 <lb/>versorget und verpfleget; darbey aber anderseits denen
 <lb/>Aemtern mit unnoͤthigen und uͤberfluͤßigen Ausgaben
 <lb/>so viel als moͤglich, verschohnet werde; So haben Wir
 <lb/>der Nothwendigkeit zu seyn ermessen, zu besserer Erzie<lb break="no"/>lung
 dieses Endzwecks eine Ordnung verfertigen, und
 <lb/>selbige oͤffentlich durch den Druck bekannt machen zu
 <lb/>lassen, auf Art und Weise wie folget:</p></div>
<pb n="3" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__03_.tif"/>
<div><p>
<lb/>I.
  <lb/>Es ist saͤmtlicher Verordneten erste und vornehmste
  <lb/>Pflicht, der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> alle <date dur="R/P3WD">Dienstag</date>, nach beendigter
  <lb/>Predigt, mit Hintansetzung aller eigenen Geschaͤf<lb break="no"/>ten
  beyzuwohnen, und ohne dringende Noth davon
  <lb/>nicht auszubleiben; Dannethin sich aͤusserst angele<lb break="no"/>gen
  seyn zu lassen, daß alle nachstehende Ordnungen sorgfaͤl<lb break="no"/>tig
  beobachtet und ausgeuͤbet werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>II.
 <lb/>Die zur <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> Verordnete sind <num value="2">zwey</num> Kleine Raͤthe,
 <lb/><num value="2">zwey</num> Stadt-Aerzte, deren der erstere bey der <hi rend="font change">Session</hi>
<hi rend="font change">prae<lb break="no"/>sidi</hi>ert,
 und an welchen die einsendende Schreiben zu <hi rend="font change">ad<lb break="no"/>dressi</hi>eren
 sind, und <num value="2">zwey</num> andere hierum mit Wart-Gel<lb break="no"/>tern
 versehene <hi rend="font change">Doctores Medicinae</hi>, sodanne <num value="1">ein</num> jeweili<lb break="no"/>ger
 Spittal-Meister, der Pfleger an der <orgName ref="org004913">Spannweid</orgName>, der
 <lb/>Obmann zun <orgName ref="org005087">Augustinern</orgName>, der Amtmann am <orgName ref="org005152">Oetenbach</orgName>
<lb/>und der oberste Raths-Diener, item der Gschau-Meister
 <lb/>und Stadt-Schnitt-Arzt, welche ebenmaͤssig ihren Rath
 <lb/>und Stimm zu ertheilen haben, mit dem Beding, daß ein
 <lb/>Stadt-Arzet, in denen Faͤllen die seine eigene Patienten
 <lb/>angehen, kein <hi rend="font change">Votum decisivum</hi> zu geben haben solle; Und
 <lb/>obschon auch der Spittal-Arzet, und der Arzet am <orgName ref="org005152">Oeten<lb break="no"/>bach</orgName>,
 samt derselben allfaͤhligen <hi rend="font change">Vicarien</hi>, der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> beyzu<lb break="no"/>wohnen
 und abzuwarten verpflichtet sind, hat doch keiner
 <lb/>derselben die Befugsame, weder Stimme noch Meynung von
 <lb/>sich zu geben.
</p></div>
<pb n="4" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__04_.tif"/>
<div><p>
<lb/>III.
 <lb/>Es sollen die Verordneten denen fuͤr sie kommenden <hi rend="font change">Pa<lb break="no"/>tienten</hi>
 mit freundlichem Bescheid begegnen, die <hi rend="font change">Medici</hi> und
 <lb/><hi rend="font change">Chirurgi</hi> diejenige so sie in die <hi rend="font change">Cur</hi> bekommen, fleissig pfle<lb break="no"/>gen,
 sie mit dienlichen Arzneyen versehen, und erstere (ins<lb break="no"/>besondere
 nach dem neu-errichteten <hi rend="font change">Dispensatorio</hi>,) mit kraͤf<lb break="no"/>tigen,
 anbey aber wohlfeilern Arzneyen bedienen; Leztere,
 <lb/>so viel moͤglich, in eigener Person an ihre <hi rend="font change">Patienten</hi> Hand
 <lb/>anlegen, und samtliche in wichtigen Faͤllen mit ihren <hi rend="font change">Col<lb break="no"/>legis</hi>
 zu Rath gehen; Anbey sollen die Verordneten fleissig
 <lb/>wachen, daß die <hi rend="font change">Patienten</hi> mit dienlichen Speisen und Ge<lb break="no"/>traͤnk
 versorget werdind, auch daß die Abwarten saͤuberlich,
 <lb/>gedultig und mitleidig seyen, mithin sich in allen Theilen
 <lb/>nach der ihnen vorgeschrieben - und gedrukt gegebenen Ord<lb break="no"/>nung
 genau zu verhalten angelegen seyn laßind; Zu dem End
 <lb/>solle wenigstens <date dur="R/P3M">alle Viertel-Jahr</date> ein mal von einem Ausschuß
 <lb/>der Verordneten eine genaue <hi rend="font change">Visitation</hi> durch den ganzen
 <lb/><orgName ref="org005088">Spittal</orgName> vorgenommen, dabey allem diesem geflissenlich
 <lb/>nachgefraget, und im Fall einer Versaumnuß, oder sich
 <lb/>zeigender Unordnung, solches bey der ersten <hi rend="font change">Session</hi> zu be<lb break="no"/>hoͤriger
 <hi rend="font change">Remedur</hi> angezeigt werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>IV.
 <lb/>Sollen die Armen-<hi rend="font change">Apothequen</hi>, wenigstens bey Ab<lb break="no"/>aͤnderung
 der <hi rend="font change">Apotheque</hi>, von den beyden Stadt-Aerzten,
 <lb/>mit Zuzug eines von <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName> jedesmals ohnpartheyisch
 <lb/>befundenen <hi rend="font change">Apothequers</hi>, durchsucht und verfuͤgt werden,
 <lb/>daß die <hi rend="font change">Medicamenta</hi> sowol <hi rend="font change">Galenica</hi> als <hi rend="font change">Chymica</hi>, <hi rend="font change">Sim<lb break="no"/>plicia</hi>
 als <hi rend="font change">Composita</hi>, nach dem errichteten <hi rend="font change">Dispensatorio</hi>,
 <lb/>in behoͤriger <hi rend="font change">Qualitaet</hi> und <hi rend="font change">Quantitaet</hi> vorhanden seyen; Da
 <lb/>dann die alten verdorben-befundene auf die Gassen zu schuͤt<pb n="5" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__05_.tif"/><lb break="no"/>ten.
 Auch sollen die Verordnete im Fall wichtiger Verge<lb break="no"/>hungen,
 solches bey offentlicher <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> anzeigen, von wan<lb break="no"/>nen,
 so es noͤthig waͤre, an hohe Behoͤrde zu <hi rend="font change">recurri</hi>eren ist.
</p></div>
<div><p>
<lb/>V.
 <lb/>Da es bey der <hi rend="font change">Cur</hi> der Kranken viel darauf ankommt,
 <lb/>daß der <hi rend="font change">Patient</hi> in Ruhe und einer so viel moͤglich reinen
 <lb/>Luft unterhalten werde, so sollen die Verordnete trachten
 <lb/>mit den <hi rend="font change">Patienten</hi> eine vernuͤnftige Soͤnderung vorzuneh<lb break="no"/>men,
 und nur diejenige in ihren Stuben und Kammern
 <lb/>zusammen zu thun, welche ohngefahr ein gleiches Anligen
 <lb/>haben; Zu welchem End auch verschiedene Haͤuser und
 <lb/>Stuben zu Verpflegung der Kranken verordnet, und mit
 <lb/>verschiednen Aerzten versehen sind. Es sollen diesemnach
 <lb/>in dem <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> alle Arten von aͤusserlichen sowol als inner<lb break="no"/>lichen
 Krankheiten (welche nichts Anstekendes haben,) ver<lb break="no"/>sorget,
 und darbey auch getrachtet werden, die mit der fal<lb break="no"/>lenden
 Sucht behaftete, so wie die Rasende, von uͤbrigen
 <lb/><hi rend="font change">Patienten</hi> abgesoͤndert zu halten; Die <hi rend="font change">Patienten</hi>, so mit
 <lb/>garstigen anstekenden Haut-Krankheiten, und anderen der<lb break="no"/>gleichen
 <hi rend="font change">Chroni</hi>schen Uebeln behaftet sind, als Raͤudige,
 <lb/>Aussaͤtzige, Grindige<!-- Patienten mit trockenen oder nässenden ekzematösen und impetiginösen Hautausschlägen, v.a. auf dem Kopf (Milt 1951, S. 44) -->, mit der <hi rend="font change"><choice><abbr>sv</abbr><expan>salva venia</expan></choice></hi> Franzosen-Seuche be<lb break="no"/>haftete,
 und <hi rend="font change">Cancrose</hi>, je nach Beschaffenheit der Umstaͤn<lb break="no"/>den,
 in die Grind-Stuben, <orgName ref="org005022">Blattern-Haus</orgName>
<note>Im ehemaligen <orgName ref="org002666">Kloster am Oetenbach</orgName> wurden nicht nur Aussätzige und Syphiliskranke im <orgName ref="org005022">Blatternhaus</orgName> aufgenommen, sondern es gab dort auch noch Gebäude für das <orgName ref="org005116">Kornamt</orgName>, das <orgName ref="org005152">Schellenwerk</orgName> und das <orgName ref="org005152">Waisenhaus</orgName> (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1934a</ref>, S. 30-33</bibl>; vgl. dazu das Mandat betreffend Errichtung des Schellenwerks von 1630: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_016">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 16</ref></bibl>).</note>, oder im Fall
 <lb/>einer langwirrigen <hi rend="font change">Cur</hi> an die <orgName ref="org004913">Spannweid</orgName> zu versorgen;
 <lb/>Hingegen sollen diejenige, so mit ohnheilbaren Schaͤden be<lb break="no"/>haftet
 sind, in ihre Gemeinden gewiesen, und Anleitung ge<lb break="no"/>geben
 werden, daß sie daselbst, oder durch Mittlung ihrer
 <lb/>Vorgesetzten von den <choice><abbr>HHHrn</abbr><expan>Hohen Herren</expan></choice> Spittal-Pflegern in dem
 <lb/><orgName ref="org005088">Spittal</orgName> versorget werdind. Ferner sind alle mit ansteckenden
 <lb/>hitzigen Krankheiten Behaftete, jeder in seine Gemeind, oder
 <lb/>an den Ort wo er solche bekommen, zuruͤk zu weisen; Wo
<pb n="6" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__06_.tif"/>
<lb/>uͤbrigens und in Ansehung der Einwohneren Unserer Stadt
 <lb/>in diesem Fall an <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblichen</expan></choice>
<orgName ref="org005136"><hi rend="font change">Sanitaet</hi>-Rath</orgName>, deme die Besor<lb break="no"/>gung
 des Lazareths, und derer dahin gehoͤrenden Kranken
 <lb/>Hochoberkeitlich aufgetragen, zu <hi rend="font change">recurrie</hi>ren ist.
</p></div>
<div><p>
<lb/>VI.
    <lb/>Damit aber die beschriebene Versorgung der <hi rend="font change">Patienten</hi>
<lb/>ohne allzugrosse oder ohnnoͤthige Beschwerd der Aemtern ge<lb break="no"/>geschehe,
    so sollen die Verordneten fleissig wachen, daß keine
    <lb/>als wuͤrdige Arme auf Oberkeitliche Koͤsten angenommen
    <lb/>werden; sodanne bey den <hi rend="font change">Apothequer</hi>- und <hi rend="font change">Chirurgi</hi>schen
    <lb/><hi rend="font change">Conti</hi> alle Ohnrichtigkeiten vermieden bleiben, auch bey
    <lb/>Verschreibung der Kleidern, Bader-Steuren<!-- obrigkeitlicher Beitrag an eine Badekur (Idiotikon) -->
<abbr>etc</abbr>  aus dem
    <lb/><orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> die noͤthige Bescheidenheit gebraucht werde.
   </p></div>
<div><p>
<lb/>VII.
   <lb/>Diesem zufolg ist sorgfaͤltig zu verhuͤten, daß niemalen
   <lb/>nichts ohne Vorwuͤssen und Erkanntnuß saͤmtlicher Verord<lb break="no"/>neten
  den Aemtern zugewiesen werde; Daharo des Schrei<lb break="no"/>bers
  Pflicht, keinen <hi rend="font change">Patienten</hi> jemandem einzuschreiben, oder
  <lb/>in das <orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> zu <hi rend="font change">recommendi</hi>eren, es seye dann
  <lb/>solches vor gesessener <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> erkennt und gut befunden wor<lb break="no"/>den,
  mit der Erlaͤuterung, daß der Ober-Stadt-Arzt die
  <lb/>Macht haben solle, in Nothfaͤllen auch zwischen der Zeit
  <lb/><hi rend="font change">Patienten</hi> in den <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> aufzunehmen, beyde Stadt-Aerzte
  <lb/>aber selbige dem Stadt- und Spittal-Arzt in die <hi rend="font change">Cur</hi> zu
  <lb/>uͤbergeben, und der Schreiber keinen solchen <hi rend="font change">Patienten</hi> in
  <lb/>sein <hi rend="font change">Protocoll</hi> einschreibe, es seye dann daruͤber vor offent<lb break="no"/>licher
  <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> eine formliche Umfrag gehalten, und dadurch
  <lb/>eine solche Annahm bestaͤthiget worden.
 </p></div>
<pb n="7" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__07_.tif"/>
<div><p>
<lb/>VIII.
     <lb/>Es sollen die Verordneten keinen Kranken ab der Land<lb break="no"/>schaft
     des Allmosens wuͤrdig erklaͤren, es habe dann ein sol<lb break="no"/>cher
     ein schriftliches Gezeugnuß von seinem Herrn Pfarrer
     <lb/>vorzuweisen, daß er sich dieser Gnad wegen vor dem <orgName ref="org005055">Still<lb break="no"/>stand</orgName>
     gestellet, und dieser erfunden habe, daß er ausser
     <lb/>Stand sich befinde, sich auf eigene Koͤsten arznen lassen zu
     <lb/>koͤnnen? Nicht weniger solle ihnen den Herren Pfarrern
     <lb/>angesinnet seyn, keine andere Personen zur Aufnahme in
     <lb/>den <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> zu <hi rend="font change">recommendi</hi>eren, als an Leib oder Gemuͤth
     <lb/>wuͤrklich Kranke, mithin die mit incurabeln Alters-Schwach<lb break="no"/>heiten
     behaftete Kindliche, wegen verdorbenem Lebens-Wan<lb break="no"/>del
     und schalkhaftem Wesen den Ihrigen Unwerthe, Zuͤcht<lb break="no"/>linge,
     und solche Leute, denen es einig an Unterhalt und
     <lb/>Nahrung gebricht, davon abzuhalten, und diesere Leztere
     <lb/>alle eintweder in denen Gemeinden zu versorgen, oder aber
     <lb/>das ihrenthalber Angemessene an die eigensbestimmte Behoͤr<lb break="no"/>den
     zu bringen. Auch keinen <hi rend="font change">Patienten</hi> zu vorbesagtem En<lb break="no"/>de
     anhero kommen zu lassen, er bringe dann, nebst einem
     <lb/>guten und saubern Hemd auf dem Leib, noch eines derglei<lb break="no"/>chen
     darneben mit. Ferner solle in denen einsendenden
     <lb/>Schreiben angezeigt werden, ob die Anverwandten oder die
     <lb/>Gemeind im Stand sich befindind, den Arzet-Lohn und das
     <lb/>Tisch-Gelt zu bezahlen, da dann allemal die Arzet-Loͤhn dem
     <lb/>Tisch-Gelt vorgehen, und zu dem Ende hin alle Briefe der Her<lb break="no"/>ren
     Pfarrern vor <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName> oͤffentlich verlesen werden sollen.
     <lb/>Daher sich die Verordnete aͤusserst angelegen seyn lassen wer<lb break="no"/>den
     zu sorgen, daß so viel moͤglich der Arzet-Lohn von den
     <lb/><hi rend="font change">Patienten</hi> bezahlt werde, und in diesem Fall solle der <hi rend="font change">Me<lb break="no"/>dicus
     Ordinarius</hi> an die Oberkeitliche <hi rend="font change">Taxa</hi> gebunden seyn,
     <lb/>die <hi rend="font change">Chirurgi</hi> aber sich des gewohnten Arzet-Lohns begnuͤ<lb break="no"/>gen;
     Geschaͤhe es aber, daß bemittelte Leute um mehrerer
    <pb n="8" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__08_.tif"/>
<lb/>Bequemlichkeit der <hi rend="font change">Cur</hi> willen in den <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> aufgenommen
    <lb/>zu werden begehrten, so soll dießfalls dem <hi rend="font change">Medico</hi> und
    <lb/><hi rend="font change">Chirurgo</hi> frey stehen seine billiche Bezahlung zu fordern,
    <lb/>und dieses in das <hi rend="font change">Protocoll</hi> ordentlich eingetragen werden;
    <lb/>doch sollen dergleichen nicht ohne Vorwuͤssen der ganzen
    <lb/><orgName ref="org005150">Gschau</orgName> aufgenommen, und dießfalls alle Bescheidenheit
    <lb/>beobachtet werden, damit dadurch den benoͤthigten Armen
    <lb/>der Platz nicht verschlagen werde.
    </p></div>
<div><p>
<lb/>IX.
<lb/>Hier in Arbeit stehender Handwerks-Purschen halber,
<lb/>welche mit Krankheiten uͤberfallen werden, oder dergleichen
<lb/>ehrliche Pursche, die von der Reise krank ankommen, und
<lb/>gute Zeugnussen aufzuweisen haben, ist angesehen, daß sol<lb break="no"/>che
von ihren Meistern oder Alt-Gesellen vor <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName>
<lb/>vorgestellet werdind, da dann genau nachzufragen, ob ein sol<lb break="no"/>cher
sich wuͤrklich ausser Stand befinde wenigstens den Arzet-<lb/>Lohn
selbst zu bezahlen? und selbige nach Befinden anzunehmen
<lb/>sind. Was hingegen Landstreichend Gesind anbelanget, die et<lb break="no"/>wann
auf der Bettel-Fuhr krank anhero kommen, so sollen
<lb/>solche ohne die dringendeste Noth fortgeschikt, und von dem <hi rend="font change">Po<lb break="no"/>liater</hi>
mit dienlich findend- innerlich- oder aͤusserlichen Arz<lb break="no"/>neyen
auf die Reise versehen, niemals aber zwischen der
<lb/>Zeit eint- oder anderm <hi rend="font change">Chirurgo</hi> um den gewohnten Arzet-<lb/>Lohn
in die <hi rend="font change">Cur</hi> gegeben werden moͤgen.
     </p></div>
<div><p>
<lb/>X.
    <lb/>Arme Dienst-Botten aus der Stadt sollen von ihren
    <lb/>Meistern persoͤhnlich, oder doch schriftlich <choice><abbr>Lobl</abbr><expan>Loblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName>
<hi rend="font change">re<lb break="no"/>commendi</hi>rt
    werden, und die Verordnete dahin sehen, daß
    <lb/>wenigstens die Arzet-Loͤhn, wo es immer moͤglich, entwe<pb n="9" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__09_.tif"/><lb break="no"/>der
    aus des Diensts Lohn, oder was er sonst bey dem Mei<lb break="no"/>ster
    stehen haͤtte, moͤgind erhalten werden. Die unter diesem
    <lb/><hi rend="font change">Titul</hi> wider die Ordnung, und ohne von der <hi rend="font change">Commission</hi>
<lb/>in Handen habende Zedul, hier sich aufhaltende Hintersaͤs<lb break="no"/>sen
    sind zwar nicht unbarmherzig abzuweisen, bey derselben
    <lb/>Stellung aber an eine <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤbliche</expan></choice>
<orgName ref="org005109">Hintersaͤß-<hi rend="font change">Commission</hi></orgName> Wei<lb break="no"/>sungen
    zu machen.
   </p></div>
<div><p>
<lb/>XI.
     <lb/>Was die im <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> Verpfruͤndete und Bediente anbe<lb break="no"/>langet,
     so solle die Bezahlung (die auf Muß und Brod
     <lb/>Leibdings-Weise Angenommene ausgenommen,) auf solchen
     <lb/>Verpfruͤndeten oder Bedienten selbst, oder im Fall ihres
     <lb/>Unvermoͤgens, auf dem <orgName ref="org005130">Pfrund-Haus</orgName> gesucht werden.
    </p></div>
<div><p>
<lb/>XII.
 <lb/>Die mit Oberkeitlicher Bewilligung hier sich aufhaltende
 <lb/>Hintersaͤssen sind nicht anderst als in den dringendsten Faͤl<lb break="no"/>len
 anzunehmen.<note>In der Gschauordnung von 1757 heisst es noch, dass die obrigkeitlich bewilligten Hintersässen gänzlich abzuweisen seien (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3292985">StAZH III AAb 1.12, Nr. 2</ref></bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>XIII.
 <lb/>Aus denen gemeinen Herrschaften oder andern Orten
 <lb/>der <placeName ref="loc000153">Eydgnoßschaft</placeName>, solle ohne die groͤste Noth niemand, und
 <lb/>auch nur mit dem Beding, daß die Grichts-Herren, <hi rend="font change">re<lb break="no"/>spective</hi>
 Oberkeiten oder Gemeinden fuͤr die Bezahlung gut
 <lb/>stehen, angenommen werden: Es waͤre dann Sach, daß
 <lb/>durch eine ohnumgaͤnglich-nothwendige <hi rend="font change">Operation</hi> einem
 <lb/><hi rend="font change">Patienten</hi> in kurzem koͤnnte geholfen werden.
</p></div>
<pb n="10" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__10_.tif"/>
<div><p>
<lb/>XIV.
    <lb/>In ausserordentlichen Zufaͤllen, wo von dem Aufschub
    <lb/>auf naͤchsten Gschau-Tag Schaden zubefuͤrchten waͤre, sollen
    <lb/>beyde Stadt-Aerzte die Befugsame haben, dergleichen <hi rend="font change">Pa<lb break="no"/>tienten</hi>
 dem behoͤrigen <hi rend="font change">Chirurgo</hi> in die <hi rend="font change">Cur</hi> zu geben; Doch
 <lb/>solle dieser Wochen-<hi rend="font change">Patienten</hi> halber bey der naͤchsten <hi rend="font change">Ses<lb break="no"/>sion</hi>
 vor saͤmtlich Verordneten ein Anzug beschehen, vor
 <lb/>denselbigen die Wuͤrdigkeit der <hi rend="font change">Patienten</hi> genau untersucht,
 <lb/>und sodanne, je nach Befinden, solche entweder eingeschrie<lb break="no"/>ben,
 oder zur Selbst-Bezahlung angehalten werden.
   </p></div>
<div><p>
<lb/>XV.
<lb/>Diejenige <hi rend="font change">Patienten</hi>, so wegen unheilbaren Schaͤden
<lb/>durch das ganze Jahr Arzneyen noͤthig haben, sollen, je
<lb/>wann ein Jahr verflossen, sich selbst, wo es moͤglich, vor
<lb/><choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblicher</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName> stellen, und jedesmal aufs neue ein <hi rend="font change">Recom<lb break="no"/>mendations</hi>-Schreiben
von ihren Herren Pfarrern mitbrin<lb break="no"/>gen,
da dann nachzuschlagen, ob ihr Jahr allbereits ver<lb break="no"/>flossen
sey oder nicht?<note>Die hier angesprochenen Patienten nannte man auch Hauskinder, da es sich um unheilbare und verkrüppelte Personen handelte, welche unentgeltlich und auf Lebenszeit ins <orgName ref="org005088">Spital</orgName> aufgenommen wurden. Nichtsdestotrotz mussten sie jedes Jahr ein erneutes Aufnahmegesuch vor der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> stellen (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Milt 1951</ref>, S. 41-42</bibl>).</note>
</p></div>
<div><p>
<lb/>XVI.
 <lb/>Der <hi rend="font change">Poliater</hi> solle in Verschreibung der Arzneyen in
 <lb/>der Stadt und auf die Landschaft mit aller Bescheidenheit ver<lb break="no"/>fahren,
 und auf einmal nur eine geringe <hi rend="font change">Portion</hi> verschrei<lb break="no"/>ben,
 auch niemandem nichts geben, der nicht seiner Nothdurft
 <lb/>und Armuth halber mit einem glaubwuͤrdigen Brief von seinem
 <lb/>Herrn Pfarrer versehen, wo es moͤglich ist, solche fuͤr <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤbliche</expan></choice>
<lb/><orgName ref="org005150">Gschau</orgName> weisen, anbey sich befleissen zum Trost dieser Nothlei<lb break="no"/>denden
 kraͤftig-wuͤrkende Arzneyen zu verschreiben, doch immer
<pb n="11" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__11_.tif"/>
<lb/>solche auszuwaͤhlen, die am leichtesten und wohlfeilsten zu be<lb break="no"/>kommen
 sind; Und sich zu diesem Ende in seinen Verschrei<lb break="no"/>bungen
 an das errichtete <hi rend="font change">Dispensatorium</hi> zu binden haben, auch
 <lb/>uͤber seine <hi rend="font change">Patienten</hi> ein genaues Tag-Buch fuͤhren, damit er
 <lb/>in erheischendem Fall getreue Rechnung und Nachricht geben
 <lb/>koͤnne. Er solle auch zu desto leichterer Nachforschung, in
 <lb/>seinen <hi rend="font change">Recepten</hi> nebst Namen und Geschlecht, auch den Auf<lb break="no"/>enthalts-Ort
 der <hi rend="font change">Patienten</hi>, wie nicht weniger Tag, Monat
 <lb/>und Jahr, wann die Verschreibung geschehen sey, beysetzen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XVII.
 <lb/>Damit die alle Quartal von denen Aerzten einzugebende
 <lb/><hi rend="font change">Conti</hi> genau untersucht werdind, so sollen die Verordnete
 <lb/>Kleine und Grosse Raͤthe, nebst den beyden Stadt-Aerzten
 <lb/>und dem Gschau-Meister der Zedul-<hi rend="font change">Censur</hi> (welche aber we<lb break="no"/>gen
 allfaͤhligen Geschaͤften der Herren Verordneten nicht soll
 <lb/>auf einen <date dur="R/P6WD">Freytag</date> verlegt werden,) fleißig beywohnen, und
 <lb/>daselbst die <hi rend="font change">Conti</hi> der <hi rend="font change">Chirurgorum</hi> mit dem Gschau-<hi rend="font change">Proto<lb break="no"/>coll</hi>
 genau vergleichen, und nach Abtrettung samtlicher <hi rend="font change">Chi<lb break="no"/>rurgorum</hi>
 Ihre Gedanken daruͤber walten lassen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XVIII.
 <lb/>Eben so sollen die <hi rend="font change">Apothequer</hi>-Conti von den Verord<lb break="no"/>neten
 beyder Stadt-Aerzten in Ihren Haͤusern fleißig durch<lb break="no"/>sehen
 werden, ob solche mit der vor sich habenden <hi rend="font change">Taxa</hi> und
 <lb/>Ihren eigenhaͤndigen <hi rend="font change">Recepten</hi> und Buͤchern gleichfoͤrmig
 <lb/>seyen; Auch hernach mit Zuzug eines erfahrnen uninteres<lb break="no"/>sirten
 <hi rend="font change">Apothequers</hi>, in Beyseyn eines Herrn des <orgName ref="org004016">Kleinen
 <lb/>Raths</orgName>, daruͤber reiflich <hi rend="font change">reflecti</hi>eren, ehe sie solche an ihre Be<lb break="no"/>hoͤrde
 mit der Canzley Unterschrift <hi rend="font change">recommendie</hi>ren.
</p></div>
<pb n="12" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__12_.tif"/>
<div><p>
<lb/>XIX.
 <lb/>Zu dieserm Ende hin, solle die <hi rend="font change">Taxa</hi> alle <date dur="R/P2Y">zwey Jahre</date>,
 <lb/>so oft nemlich die <hi rend="font change">Apotheque</hi> abgeaͤndert wird, von neuem
 <lb/>durchgangen, neu-eingefuͤhrte Arzneyen behoͤrig auf einen
 <lb/>billigen Preiß darinn angesetzt, und zur Bestaͤtigung und
 <lb/>Canzleyischer Unterschrift vor der offentlichen <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> abgele<lb break="no"/>sen
 werden.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XX.
 <lb/>Die Bad-Steuren betreffend, so sollen die Herren Ver<lb break="no"/>ordnete
 keinem eine solche verschreiben, er habe dann ein schrift<lb break="no"/>liches
 Zeugnuß seiner Armuth von seinem Herrn Pfarrer auf<lb break="no"/>zuweisen,
 auch sey er vor der oͤffentlichen <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> des Bads
 <lb/>benoͤthiget zu seyn befunden worden; Da einem solchen dann
 <lb/>ein schriftliches <hi rend="font change">Attestat</hi>, wie viel ihm Herr Pfarrer in Ba<lb break="no"/>den,
 aus dem Ihm von <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblichem</expan></choice>
<orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> zugestellten
 <lb/>Seckel, zu bezahlen habe, uͤbergeben werden soll.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XXI.
 <lb/>In Ansehung des Bads an der <orgName ref="org004913">Spannweid</orgName>,<note>Gemeint ist das <placeName ref="loc010651">Röslibad</placeName>, welches beim <orgName ref="org004913">Krankenhaus an der Spanweid</orgName> stand (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1934a</ref>, S. 24-26</bibl>).</note> sollen die
 <lb/>Verordnete Achtung geben, daß keine als aͤusserst Benoͤthigte
 <lb/>dahin aufgenommen werdind. Auch sollen Sie fuͤr die Ein<lb break="no"/>ziehung
 des Bad-Guldens von allen, die keine Scheine von
 <lb/>ihren Herren Pfarrern, daß sie Allmosens-Genoͤßige seyen,
 <lb/>aufzuweisen haben, besorget seyn; Anbey in Austheilung der
 <lb/>Bad-Ehren und Bruͤechen alle moͤgliche Sparsamkeit ge<lb break="no"/>brauchen,
 wie nicht weniger bey den Bad-Einsaͤtzen, die in
 <lb/>diesem Haus sich befindende <hi rend="font change">Patienten</hi> besuchen, und wie sel<lb break="no"/>bige
 verpfleget seyind, Nachfrag halten.
</p></div>
<pb n="13" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__13_.tif"/>
<div><p>
<lb/>XXII.
 <lb/>Gleiche Sorgfalt solle auch von Ihnen in Verschreibung
 <lb/>der Kleidern und Hembdern aus dem <orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> beob<lb break="no"/>achtet,
 und keine andere Kleider gegeben werden, als solche,
 <lb/>die zu Bedeckung des beschaͤdigten Theils unmittelbar erfor<lb break="no"/>derlich
 sind. Gleicher Weise sollen sie besorget seyn, daß die
 <lb/><hi rend="font change">Patienten</hi> saubere Hembder mit sich in den <orgName ref="org005088">Spittal</orgName> bringen,
 <lb/>damit den Vorraths-Hembdern (welche mit des <orgName ref="org004915">Allmosens-<lb/>Amts</orgName>
 Hauszeichen an den Ecken bezeichnet werden sollen,)
 <lb/>dadurch desto besser geschohnet werde; Derhalben auch zu wa<lb break="no"/>chen,
 daß durch Verwahrlosung der Abwarten kein uͤberfluͤs<lb break="no"/>siger
 Aufwand geschehe.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XXIII.
 <lb/>Da neben den ordentlichen Arzney-Ausgaben dem <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤblichen</expan></choice>
<lb/><orgName ref="org004915">Allmosen-Amt</orgName> die einkommende Schaͤrer-<hi rend="font change">Conti</hi> ab der Land<lb break="no"/>schaft
 oft zu grosser Beschwerde gereichen, so sollen die Ver<lb break="no"/>ordnete,
 ehe Sie einen solchen <hi rend="font change">Conto</hi> an seine Behoͤrde <hi rend="font change">recom<lb break="no"/>mendi</hi>eren,
 untersuchen, ob es durch die Schuld des <hi rend="font change">Chirur<lb break="no"/>gi</hi>,
 daß ein solcher <hi rend="font change">Patient</hi> sich nicht zu rechter Zeit um die
 <lb/>Oberkeitliche Gnade angemeldet habe, versaumet worden sey?
 <lb/>In welchem Fall ein solcher <hi rend="font change">Conto</hi>, in Ansehung, da einem
 <lb/>jeden Land-<hi rend="font change">Chirurgo</hi> bey seinem <hi rend="font change">Examen</hi>, daß er keinen Ar<lb break="no"/>men
 in die <hi rend="font change">Cur</hi> nehme, sondern nach dem ersten Verband sol<lb break="no"/>che
 fuͤr <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤbliche</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName> schicke, angezeiget wird, ohne darauf
 <lb/>Achtung zu schlagen, von Hande gewiesen werden soll.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XXIV.
 <lb/>Wann sich <hi rend="font change">Patienten</hi> vor <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤbliche</expan></choice>
<orgName ref="org005150">Gschau</orgName> stellen, welche von
 <lb/>ihrem <hi rend="font change">Chirurgo</hi> verderbt oder versaumt worden, als wordurch
<pb n="14" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__14_.tif"/>
<lb/>oͤfters Anlaß zur Beschwerung der Oberkeitlichen Aemtern
<lb/>gegeben wird, so ligt denen Verordneten ob, solche Fehlende
<lb/>fuͤr Sich zu bescheiden, und ihnen nach Beschaffenheit der Sa<lb break="no"/>chen
 ihre <hi rend="font change">Conti</hi> zu <hi rend="font change">annullie</hi>ren, sie zu Bezahlung der Unkoͤsten
 <lb/>in den Aemtern anzuhalten, auch denen <hi rend="font change">Patienten</hi> fuͤr Ver<lb break="no"/>saumnuß
 und Schmerzen eine billiche Schadloshaltung zu be<lb break="no"/>stimmen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>XXV.
 <lb/>Endlichen wird denen Verordneten Vollmacht gegeben,
 <lb/>diejenige, so Betrug brauchen, aus Liebe zum Muͤßiggang
 <lb/>sich krank anstellen, oder auch nach der <hi rend="font change">Cur</hi> muthwillig ver<lb break="no"/>derben,
 mit Gefangenschaft und Streichen an der Stud zu
 <lb/>zuͤchtigen;<note>Gegen Ende des 16. Jahrhunderts liess der <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> auf dem Spitalareal einen Schandpfahl (<orig>Stud</orig>) mit Halskragen errichten (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Milt 1951</ref>, S. 33</bibl>).</note> Dahin auch gehoͤrt, daß die mit <hi rend="font change"><choice><abbr>sv</abbr><expan>salva venia</expan></choice></hi>
<hi rend="font change">Veneri</hi>scher
 <lb/>Seuche Behaftete, sonderlich solche, welche nach einmal er<lb break="no"/>zielter
 Heilung mit fortsetzend-liederlichem Wandel sich solches
 <lb/>Uebel von neuem zuziehen, an <choice><abbr>Loͤbl</abbr><expan>Loͤbliches</expan></choice>
<orgName ref="org004927">Ehegericht</orgName> gewiesen wer<lb break="no"/>den
 sollen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>Wann nun Vorstehendes alles von Unsern Verordneten
 <lb/>mit besonderm Fleiß untersucht, und in gegenwaͤrtige Ord<lb break="no"/>nung
 gebracht worden: Als haben Wir hierauf diese <hi rend="font change">revidi</hi>ert-
 <lb/>und erlaͤuterte Gschau-Ordnung, nachdem Wir vorher daruͤ<lb break="no"/>ber
 unsere Gedanken reiflich walten lassen, durchaus <hi rend="font change">ratifici</hi>ert
 <lb/>und gutgeheissen, <hi rend="font change">ratifici</hi>eren und heissen sie hiermit gut; zu<lb break="no"/>malen
 Unser Wille und Meynung ist, daß selbige in allen
 <lb/>Ihren Punkten und Artikeln geflissenlich und genau beobach<lb break="no"/>tet
 und gehalten werde.
</p></div>
<div><pb n="15" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__15_.tif"/></div>
<div><pb n="16" type="original" facs="StAZH_III_AAb_1_13__Nr__48__S__16_.tif
"/></div>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Bis in die zweite Hälfte des 16. Jahrhunderts mussten verarmte Patienten, die sich auf obrigkeitliche Kosten behandeln lassen wollten, vor dem <orgName ref="org002406">Zürcher Rat</orgName> vorsprechen und sich von einem Ratsmitglied (Schauer) untersuchen lassen. Diese Aufgabe übernahm ab 1551 die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName>, oder auch <orgName ref="org005150">Wundgschau</orgName> genannt (vgl. <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=322239">StAZH H II 5</ref></bibl>). Die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> war für die Kontrolle aller Krankenanstalten der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> sowie für die Untersuchung und Zuteilung der Patienten in die einzelnen Gebäude zuständig. Grundsätzlich galt, dass nur Patienten, die eine Zustimmung der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> erhalten hatten, ins <orgName ref="org005088">Spital</orgName> aufgenommen werden konnten. Bis zur Mitte des 18. Jahrhunderts handelte es sich mit Ausnahme der Pfründner häufig um verarmte Landleute, die oft chronisch oder unheilbar krank waren. Mit der Gschauordnung von 1757 wurde zum ersten Mal auch die Aufnahme bemittelter Patienten, die aber ebenfalls eine Bewilligung der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> benötigten und für ihre Behandlung im Gegensatz zu den ärmeren Patienten selbst aufkommen mussten, möglich (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3292985">StAZH III AAb 1.12, Nr. 2</ref></bibl>). Dies hing mit dem grösseren Ansehen der Heilkunst der Ärzte im <orgName ref="org005088">Spital</orgName> sowie der stärkeren Fokussierung auf die Diätetik zusammen, wodurch die Behandlung im <orgName ref="org005088">Spital</orgName> für vermögendere Personen attraktiver wurde.</p>
<p>Als Aufsichtskommission und Fachgremium des gesamten Medizinalwesens hatte die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> neben der Einweisung der Patienten ins <orgName ref="org005088">Spital</orgName> auch die Kontrolle der Armenapotheke und die Überprüfung der dem <orgName ref="org004915">Almosenamt</orgName> belasteten Arztrechnungen (Zedulzensur) inne. Indem die Gschausitzungen für die angehenden Ärzte und Chirurgen öffentlich waren, leistete die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> des Weiteren einen Beitrag zur Ausbildung des medizinischen Fachpersonals. Ausserdem war die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> in der Seuchenprävention tätig, wobei sich diese Aufgabe im Laufe des 18. Jahrhunderts zunehmend auf den <orgName ref="org005136">Sanitätsrat</orgName> verlagerte (vgl. beispielsweise das Pestmandat von 1713: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_038">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 38</ref></bibl>).</p>
<p>Die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> setzte sich aus mehreren medizinischen Fachpersonen sowie Vertretern der <orgName ref="org002406">Zürcher Obrigkeit</orgName> zusammen. Als Präsident fungierte der erste Stadtarzt (Archiater), der damit die Oberaufsicht über das <orgName ref="org005088">Spital</orgName> und über das gesamte medizinische Personal (Ärzte, Chirurgen, Apotheker, Hebammen, Tierärzte) der Stadt <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> führte. Die besondere Stellung des ersten Stadtarztes zeigt sich auch darin, dass er als Einziger in Notfällen Entscheidungen über Patienten treffen durfte, ohne vorher die Zustimmung der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> erhalten zu haben. Daneben war auch der zweite Stadtarzt (Poliater) Mitglied der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName>. Er musste den ersten Stadtarzt unterstützen und übernahm die ambulante Behandlung der Armen aus der Stadt oder der Landschaft. Weitere Mitglieder waren zwei mit Wartgeldern versehene Ärzte, alle Vertreter der städtischen Heil- und Pflegeanstalten, die beamteten Medizinalpersonen sowie zwei Herren aus dem <orgName ref="org004016">Kleinen Rat</orgName>. Die Mitglieder der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> versammelten sich jeweils am Dienstag in einer Stube im <orgName ref="org005088">Spital</orgName>, wo die Patienten einzeln untersucht wurden. Jeder Patient musste die Bescheinigung seines Pfarrers, Untervogts, Weibels oder eines Geschworenen vorlegen. Je nach Krankheit wurden die Patienten dann ins <orgName ref="org005088">Spital</orgName>, ins <orgName ref="org005022">Blatternhaus am Oetenbach</orgName> oder ins <orgName ref="org004913">Krankenhaus an der Spanweid</orgName> eingewiesen. Möglich war auch die Verordnung einer Badekur im <placeName ref="loc010651">Röslibad</placeName> oder einer Badenfahrt.</p>
<p>Als zu Beginn des Jahres 1769 alle gedruckten Exemplare der Gschauordnung von 1757 ausgingen, besprachen die Mitglieder der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> in einer Sitzung vom 23. Februar 1769 die Notwendigkeit einer Revision der Gschauordnung (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=323032">StAZH H I 338</ref>, S. 37</bibl>). Am 7. März verfasste die <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> ein Memorial, worin dem Rat die Publikation einer erneuerten und ausführlicheren Gschauordnung in Form eines Mandats empfohlen wurde. In einem beiliegenden Exemplar, das allerdings heute nicht mehr auffindbar ist, wurden die entsprechenden Änderungen angemerkt (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=323000">StAZH H I 328</ref>, S. 952-954</bibl>). Nachdem der Rat die Revision in der Sitzung vom 29. März 1769 besprach, wurde beschlossen, die Gschauordnung nach den Vorschlägen der <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> mit einer Auflage von 1000 Exemplaren drucken zu lassen (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245204">StAZH B II 944</ref>, S. 114</bibl> und <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=323000">StAZH H I 328</ref>, S. 955</bibl>). Die Gschauordnung wurde schliesslich erst wieder zu Beginn des 19. Jahrhunderts revidiert (vgl. die Gschauordnung von 1810: <bibl><ref target="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=1530019">StAZH MM 1.31 RRB 1810/0179a</ref></bibl>).</p>
<p>Zur <orgName ref="org005150">Gschau</orgName> und dem zürcherischen Medizinalwesen vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Brändli 1990</ref>, S. 42-50</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Kläui 1951</ref>, S. 143-154</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Milt 1951</ref>, S. 11-52</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Wehrli 1934a</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
