<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_088</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3579361">StAZH III AAb 1.15, Nr. 16</idno></msIdentifier><head>Mandat der Stadt Zürich betreffend Hebammen auf der Landschaft</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen aufgrund des mangelhaften Zustands des Hebammenwesens auf der Landschaft ein Mandat mit sechs Artikeln. Zunächst wird verordnet, dass alle Hebammen in den Dörfern der Landschaft durch den Ersten Stadtarzt geprüft und bestätigt werden müssen (1). Falls es in einer Gemeinde zu alte oder unvermögende Hebammen gibt oder die Gemeinde zu gross ist, sollen Hilfshebammen (Spetthebammen) stellvertretend gemäss dem ordentlichen Wahlverfahren durch die Weibergemeinde oder den Stillstand eingesetzt werden. Um die Kenntnisse und Praxiserfahrung der Hilfshebammen zu verbessern, sollen sie durch einen Hebammenmeister, Arzt oder Wundarzt unterrichtet werden sowie den ordentlichen Hebammen bei Geburten helfend zur Seite stehen (2, 4). Weiterhin gilt, dass gebärende Frauen zwar in der Wahl ihrer Hebamme freistehen, aber der eigentlich zuständigen Hebamme trotzdem den vollen Lohn bezahlen müssen (3). Falls eine Hebamme widernatürliche Umstände wahrnimmt, soll sie sich unverzüglich an einen Arzt oder Wundarzt wenden (5). Schliesslich werden die Hebammen aufgefordert, auf unehelich Schwangere Acht zu geben und Verdachtsfälle dem Dorfpfarrer anzuzeigen, der sich danach an die Obrigkeit wenden muss (6). Zuletzt wird verordnet, dass die Handhabung des Mandats den Obervögten und Landvögten obliegt sowie dass alle Pfarrer und Mitglieder des Stillstandes gegenüber möglichem Fehlverhalten wachsam sein sollen.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="32.5"/><width unit="cm" quantity="44.0"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1782-12-23"/></origin></history><additional><listBibl><head>Edition</head><bibl>SBPOZH, Bd. 6, Nr. 13, S. 165-168</bibl></listBibl><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1039, Nr. 1875</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key005343">Ausserehelicher Geschlechtsverkehr</term><term ref="key005411">Medizinische Versorgung</term><term ref="key005333">Schwangerschaft</term><term ref="key005447">Uneheliche Geburt</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__16__r_.tif"/>
<div><p>
<lb/>Wir <orgName ref="org002406">Burgermeister und Rath der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>,
 <lb/>entbieten allen und jeden Unseren Angehoͤrigen auf der Landschaft, Unsern guͤn<lb break="no"/>stigen
 Gruß, geneigten Willen und alles Guts zuvor, und dabey zu vernehmen: Demnach Wir
 <lb/>mit Bedauren haben erfahren muͤssen, in welchem schlimmen und bedenklichen Zustande das Hebammen-Wesen auf
 <lb/>Unserer Landschaft durchgaͤngig sich befindet, maassen in vielen Gemeinden die vorhandenen bestellten Hebammen
 <lb/>nicht gebraucht werden, und in andern gar keine vorhanden sind, uͤberhaupt aber durch die dießfalls herrschende
 <lb/>Unwissenheit und ungeschickte Behandlung, sowohl fuͤr Muͤtter als Kinder grosser Nachtheil und Schaden erwachset,
 <lb/>so haben Wir aus Landesvaͤterlicher Fuͤrsorge fuͤr die allgemeine Wohlfarth Unserer <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen, und damit die<lb break="no"/>sem
 landesverderblichen Unfall gesteuret werde, nothwendig befunden, vermittelst gegenwaͤrtigem Hoch-Obrigkeitli<lb break="no"/>chen
 Mandat, Unsere ernstliche Willensmeynung hieruͤber oͤffentlich bekannt zu machen, und in allen Kirchen auf der
 <lb/>Landschaft publiciren zu lassen, daß</p></div>
<div><p>
<lb/>1.) In allen Gemeinden und Hauptdoͤrfern auf Unserer Landschaft, bestellte Hebammen geordnet werden, und keine derselben diesen Beruff ausuͤben
 <lb/>moͤge, sie habe dann zuvor um ihre dießfaͤllige Wissenschaft und Faͤhigkeit, allhier bey dem jeweiligen vordersten Herrn Stadtarzt sich pruͤffen lassen, und
 <lb/>dazu die Erlaubniß und Bestaͤtigung erhalten.
</p></div>
<div><p>
<lb/>2.) Daß in denjenigen Gemeinden und Doͤrfern, wo die bestellte Hebammen entweder alt und unvermoͤgend, oder aber die Gemeinden allzuweitlaͤufig
 <lb/>sind, Spetthebammen, nach jeden Orts Gewohnheit, es seye durch Weiber-Gemeinden oder <orgName ref="org005055">Stillstaͤnde</orgName>, auf gleiche Art, wie die bestellten, erwaͤhlt werden,
 <lb/>und diese pflichtig seyn sollen, entweder allhier in der Stadt, oder aber im Fall weiter Entlegenheit, mit Vorwissen des hiesigen Herrn Ober-Stadt-Arzts,
 <lb/>bey einem auf der Landschaft wohnhaften, und allhier uͤber eben diese Kunst examinirten Hebammen-Meister, Arzt oder Wund-Arzt, sich darinn unterwei<lb break="no"/>sen
 zu lassen; in der Meynung, daß eine solche angenommene Spett-Hebamme, auf Abgang der bestellten, schon zum voraus an derselben Statt erwaͤhlt
 <lb/>seyn solle.
</p></div>
<div><p>
<lb/>3.) Daß die bestellte Hebamme zu allen in ihrem Gemeindsbezirk vorfallenden Geburten beruffen werde jedoch der Kraisenden ohnbenommen<!-- unbenommen, jmd frei gestellt --> seye, wann
 <lb/>sie zu einer andern Hebamme mehreres Zutrauen haͤtte, solche beruffen zu lassen, in welchem Fall aber der Hebamme des Orts der Lohn gleichergestalt ent<lb break="no"/>richtet
 werden solle, als wann sie allein zugegen gewesen waͤre.
</p></div>
<div><p>
<lb/>4.) Und damit vorbedeutete Spett-Hebammen in der Kunst desto besser geuͤbet werden, sollen sie, so oft es die Umstaͤnde und ihre Geschaͤfte erlauben,
 <lb/>bey den vorfallenden Geburten, neben der bestellten Hebamme zugegen seyn, und ihro nach Nothdurft an die Hand gehen.
</p></div>
<div><p>
<lb/>5.) Wird allen und jeden Hebammen zur unabweichlichen Pflicht gelegt, in denen Faͤllen, wo sie widernatuͤrliche Umstaͤnde wahrnehmen, der Sache
 <lb/>keinen Anstand zu geben, sondern ohne einigen Verzug, sich an einen naͤchstbekannten, dieser Kunst verstaͤndigen und allhier darinn examinirten Arzt oder
 <lb/>Wundarzt zu wenden, und sich dessen Raths und Hilfe zu bedienen. Und endlich
</p></div>
<div><p>
<lb/>6.) sollen alle und jede Hebammen, auf unverehlichte Weibspersonen, uͤber den Schwangerschafts-Punct, ein sorgfaͤltiges Augenmerk richten, und
 <lb/>wofern sie etwas Verdaͤchtiges entdeckten, solches in der Stille dem Herrn Pfarrer des Orts anzeigen, damit von daher die Sache zeitlich an Behoͤrde, mit
 <lb/>Klugheit gelaidet werden koͤnne.
</p></div>
<p>
<lb/>Gleichwie Wir nun Einerseits die Handhabung dieser Unserer ernstlichen Willensmeynung allen Herren Ober- und Landvoͤgten, dagegen aber allen Her<lb break="no"/>ren
 Seelsorgern und Stillstaͤndern die genauste Wachsamkeit auftragen, so versehen Wir Uns Anderseits zu Jedermaͤnniglich, daß in einer so heilsamen und
 <lb/>einig auf die Wohlfarth Unser <choice><abbr>L</abbr><expan>Lieben</expan></choice> Angehoͤrigen abzweckenden Sache, aller willige, schuldige und unausgesetzte Gehorsam werde geleistet, und alle gegen Fehl<lb break="no"/>bare
 unausweichliche Ahndung und Strafe vermieden werden. <seg>Geben <origDate when="1782-12-23">Montag den 23. Christmonat 1782</origDate>.</seg>
</p>
<p><lb/><orgName ref="org005055">Canzley der Stadt <placeName ref="loc000065">Zuͤrich</placeName></orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_15__Nr__16__v_.tif"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Die älteste Hebammenordnung <placeName ref="loc000065">Zürichs</placeName> datiert von 1536
(Ordnung: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_164">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 164</ref></bibl>;
Eid: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_3_162">SSRQ ZH NF I/1/3, Nr. 162</ref></bibl>),
worin jedoch noch keine Angaben zu Art der Wahl und Ausbildung der Hebammen aufgeführt sind. 1554 fand der erste offizielle,
durch Ärzte durchgeführte Unterricht statt und im selben Jahr brachte <persName ref="per012670">Jakob Ruf</persName> das Hebammenlehrbuch <orig>Trostbüchlein</orig> heraus.
 Im Laufe des 17. Jahrhunderts wurden schrittweise Prüfungen und schliesslich mit dem Erlass von 1697 die Examinationspflicht für Hebammen eingeführt
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=322312">StAZH H II 23</ref></bibl>).
In der zweiten Hälfte des 18. Jahrhunderts begannen vermehrt die Stadtärzte die Landhebammen freiwillig und kostenlos zu unterrichten.</p>
<p>Im Jahre 1774 kam es aufgrund eines unglücklichen Geburtsfalls auf der Landschaft zu einem Reformversuch des Hebammenwesens.
So verfassten die Hebammenverordneten am 9. März 1774 ein Gutachten, worin neu die sogenannte Weibergemeinde jedes Dorfes
eine Hilfshebamme (<orig>Spetthebamme</orig>) wählen sollte, die dann während vier Monaten
kostenlos in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName> unterrichtet werden musste (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=322312">StAZH H II 23</ref></bibl>).
Danach sollte die Hilfshebamme durch den Stadtarzt geprüft und bestätigt werden, sodass sie ohne weitere Wahl eine frei werdende Stelle als Dorfhebamme antreten konnte.
Indem die Weibergemeinde mit diesem Vorschlag nun nur noch für die Wahl der Hilfshebamme zuständig war, verlor sie ihre Kompetenz zur Hebammenwahl.
Ausserdem wurde erstmals der Beruf bzw. das Amt der Dorfhebamme an den männlichen Geburtshelfer gekoppelt, was kurze Zeit später in der Landschärerordnung definitiv festgelegt wurde
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3578366">StAZH III AAb 1.14, Nr. 43</ref></bibl>).
Im Anschluss an die Besprechung des Gutachtens verordnete der <orgName ref="org002406">Rat</orgName>, dass die Reformen zunächst probeweise in Kraft gesetzt werden sollten
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245224">StAZH B II 964</ref>, S. 210-212</bibl>).
Erst acht Jahre später, nämlich am 26. November 1782, erfolgte eine stark bereinigte Fassung des Gutachtens
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=322312">StAZH H II 23</ref></bibl>).
Schliesslich wurde das Gutachten am 23. Dezember 1782 vom <orgName ref="org002406">Rat</orgName> bestätigt und der Druck des vorliegenden Mandats verordnet
(<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245258">StAZH B II 998</ref>, S. 117</bibl>).
Gemäss einer Notiz auf dem handschriftlichen Entwurf betrug die Auflage 500 Exemplare (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=322312">StAZH H II 23</ref></bibl>).</p>
<p>Wie auch im Gutachten von 1774 waren die Hilfshebammen als Nachfolgerinnen bei vakanten Hebammenstellen vorgesehen.
Neu im vorliegenden Mandat war allerdings, dass sich die Hebammen verpflichteten, die Hilfshebammen zu Übungszwecken zu Geburten mitzunehmen.
Ausserdem war nun nur noch eine Hebamme für die Geburten ihres Bezirkes zuständig. Gebärenden Frauen war es zwar grundsätzlich noch erlaubt, eine andere Hebamme beizuziehen,
aber sie mussten die vorgesehene Hebamme trotzdem entlohnen. Mit diesem Monopolanspruch stärkte sich die Position der Hebamme gegenüber Konkurrentinnen aus anderen Dörfern.
Allerdings verlor die Hebamme mit dem vorliegenden Mandat grundsätzlich an Kompetenzen, da sie einer männlichen Ausbildungsinstanz unterstellt war und nur noch natürliche,
komplikationsfreie Geburten leiten durfte. Mit der Anzeigepflicht der Hebammen über unehelich schwangere Frauen sicherte sich die Obrigkeit
zudem einen verstärkten kontrollierenden Zugriff auf die Frauen auf der Landschaft. Laut Agnes Hollenweger stellt das vorliegende Mandat
damit eine tiefgreifende Zäsur im <placeName ref="loc000066">Zürcher</placeName> Hebammenwesen dar (<bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hollenweger 1987</ref>, S. 111</bibl>).</p>
<p>Bereits im Jahr 1784 wurde im 1782 errichteten <orgName ref="org005125">medizinisch-chirurgischen Institut</orgName> ein Seminar für die Ausbildung von Landärzten und Hebammen eingerichtet.
Ausserdem publizierte der Arzt und Hebammenlehrer <persName ref="per012653">Hans Caspar Hirzel</persName> 1784 ein Hebammenlehrbuch,
welches ein weiterer Schritt in Richtung einer stadtärztlich kontrollierten, zentralisierten und einheitlichen Unterweisung der Geburtshilfe darstellte.</p>
<p>Zur Geschichte des Hebammenwesens in <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName>
vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14408.php">Hirzel, Hans Caspar</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D16397.php">Hebammen</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D14609.php">Ruf, Jakob</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Hollenweger 1987</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Steiger 1964</ref>, S. 253-256</bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
