<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/TEI_Schema_SSRQ.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Textkritik_Version_tei-ssrq.css"?>
<?xml-stylesheet type="text/css" href="https://www.ssrq-sds-fds.ch/tei/Inhalt_Version_tei-ssrq.css"?>
<TEI xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:ssrq="http://ssrq-sds-fds.ch/ns/nonTEI" n="1234" xml:lang="de">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>I. Abteilung: Die Rechtsquellen des Kantons Zürich. Neue Folge. Erster Teil: Die
     Stadtrechte von Zürich und Winterthur. Erste Reihe: Stadt und Territorialstaat Zürich. Band 11:
     Gedruckte Mandate für Stadt und/oder Landschaft Zürich</title>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="transcript"/>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Sandra Reisinger</persName>
<resp key="tagging"/>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<date type="electronic" when="2021-04-01"/>
<date type="print" when="2018-12-31"/>
</publicationStmt>
<seriesStmt xml:id="ssrq-sds-fds">
<title>Sammlung Schweizerischer Rechtsquellen</title>
<respStmt>
<orgName>Rechtsquellenstiftung des Schweizerischen Juristenvereins</orgName>
<resp>Herausgeberschaft</resp>
</respStmt>
<idno>SSRQ_ZH_NF_I_1_11_098</idno>
</seriesStmt>
<sourceDesc>
<msDesc><msIdentifier><idno source="https://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581066">StAZH III AAb 1.16, Nr. 47</idno></msIdentifier><head>Verordnung der Stadt Zürich betreffend Entrichtung des Zehnten beim Kartoffelanbau</head><msContents><summary>Bürgermeister und Rat der Stadt Zürich erlassen eine Verordnung betreffend Kartoffelzehnt. Kartoffeln, die auf den Hauptzelgen und in den Einschlägen angepflanzt werden, sind weiterhin zehntpflichtig. Die Schätzung für die Zehntabgabe wird in diesem Jahr für 20 Viertel Kartoffeln festgesetzt. Weiterhin wird verordnet, dass Kartoffeln, die auf den Brachfeldern, Wiesen, Kräutergärten, Hanfbünten, Rodungsflächen, Weiden, Rebbergen, Gärten und auf dem Gemeindeland angebaut werden, von der Zehntabgabe befreit sind. Auf Brachfeldern muss allerdings für alle anderen Pflanzen der Zehnt geleistet werden. Auf Matten, die neu aufgebrochen wurden, soll zudem weiterhin das sogenannte Heugeld als Zehntersatz bezahlt werden.</summary><msItem><textLang>Deutsch</textLang><filiation type="current">Einblattdruck</filiation><docImprint><pubPlace>(Zürich)</pubPlace><publisher>(s. n.)</publisher></docImprint></msItem></msContents><physDesc><objectDesc><supportDesc><support><material>Papier</material></support><extent><dimensions type="leaves"><height unit="cm" quantity="33.5"/><width unit="cm" quantity="22.5"/></dimensions></extent></supportDesc></objectDesc></physDesc><history><origin><origDate when="1795-06-04"/></origin></history><additional><listBibl><head>Nachweis</head><bibl>Schott-Volm, Repertorium, S. 1049, Nr. 1958</bibl></listBibl></additional></msDesc></sourceDesc>
</fileDesc><encodingDesc><editorialDecl><p><ref target="https://www.ssrq-sds-fds.ch/wiki/Transkriptionsrichtlinien"/></p></editorialDecl></encodingDesc>
<profileDesc><textClass default="false"><keywords scheme="http://www.ssrq-sds-fds.ch/taxonomie"><term ref="key004017">Flurordnung</term><term ref="key004414">Landwirtschaft</term><term ref="key000049">Zehnten</term></keywords></textClass><particDesc default="false"/><settingDesc default="false"/></profileDesc></teiHeader>
<text>
<group>
<text>
<body corresp="Sigle1">
<div>
<pb n="r" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__47__r_.tif"/>
<p>
<lb/><choice><abbr>UnGnH</abbr><expan>Unsere Gnädigen Hohen</expan></choice> Herrn <orgName ref="org001217">Raͤth und Burger</orgName>
<lb/>haben, nach unausgesetzt hegenden landesvaͤ<lb break="no"/>terlichen
 Gesinnungen und in gnaͤdiger Ruͤcksicht auf das Wohl
 <lb/>Ihrer <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnädigen Lieben</expan></choice> Landesangehoͤrigen, auch in Betrachtung, wie noth<lb break="no"/>wendig
 die Vermehrung aller Unserm lieben Vaterland so noͤthigen
 <lb/>Nahrungsmittel uͤberhaupt, und besonders die Befoͤrderung und
 <lb/>Aufmunterung zur Pflanzung der so nuͤtzlichen Erdapfel seyen,
 <lb/>sich dahin zu erkennen geruhet, daß in Zukonft von jetzt an, in
 <lb/>dem ganzen hochobrigkeitlichen Zehendenbezirk es mit dem Erdapfel-<lb/>Zehenden
 folgende Bewandtniß haben solle:
</p>
<p>
<lb/>An denjenigen Orten, wo das Zelgenrecht beobachtet wird,
  <lb/>solle von den Erdapflen, welche in die beyden Hauptzelgen, wor<lb break="no"/>auf
  Korn, Waitzen, Roggen oder Haber waͤchst, gepflanzt werden;
  <lb/>und hingegen an solchen Orten, wo Einschlaͤge und keine Zelgen
  <lb/>sind, solle von denjenigen Erdapflen, die in Einschlaͤge gepflanzt
  <lb/>werden, worinn, nach bisher geuͤbter Abwechslung, ebenfalls Korn,
  <lb/>Waitzen, Roggen oder Haber gebaut wird, ‒ der Zehenden wei<lb break="no"/>ter
  getreulich entrichtet, und die dießfaͤllige Schatzung mit und
  <lb/>unter dem großen Zehenden, also in Frucht, und zwar mit An<lb break="no"/>setzung
  <measure type="volume" unit="Mütt" commodity="spelt" quantity="1">1 Muͤtt Kernens</measure> fuͤr jede <measure type="volume" unit="Viertel" quantity="20" commodity="potatoes">20 Viertel Erdapfel</measure>, vorgenom<lb break="no"/>men werden.
 </p>
<p>
<lb/>Hingegen aber sollen alle und jede Erdapfel, so in Brachfel<lb break="no"/>dern,
 Wiesen, Krautgaͤrten, Hanfpuͤnten<!-- vgl. Idiotikon 4, 1401 -->, Ruͤtenen<!-- Rodungen -->, neuen Auf<lb break="no"/>bruͤchen,
 Weiden, Rebbergen und Gemeindguͤtern gepflanzt werden,
 <lb/>des Zehendens gaͤnzlich befreyt seyn; in der weitern Meynung
 <lb/>jedoch, daß da, wo der Brachzehenden bezogen wird, derselbe (die
 <lb/>Erdapfel ausgenommen) von allen andern in die Brach gepflanzten
 <lb/>Fruͤchten ferner wie bisdahin abgestattet, und daß ausserdem auch
 <lb/>von den Matten, die aufgebrochen, und mit Erdapflen bepflanzt
 <lb/>werden, ‒ gleichwohl der etwa darauf liegende Canon von Heu<lb break="no"/>geld
 oder Zehendenersatz weiters ganz bezahlt werden solle.
</p>
<p>
<lb/>Uebrigens stehen <choice><abbr>UnGnH</abbr><expan>Unsere Gnädigen Hohen</expan></choice> Herren in gerechter Erwartung, daß
 <lb/>Ihre <choice><abbr>G L</abbr><expan>Gnädigen Lieben</expan></choice> Landesangehoͤrigen, mit dankerfuͤlltem Herzen, fuͤr
 <lb/>die ihnen durch gegenwaͤrtige Verordnung zuwachsende Beguͤnsti<lb break="no"/>gung,
 dem ganzen Innhalt derselben, nach Hochdero deutlicher
 <lb/>Willensmeynung, genaue und willige Folge leisten werden.
</p>
<p><lb/><hi rend="font change">Actum</hi>
<origDate when="1795-06-04">Donstags den 4. Brachmonat 1795</origDate>.</p>
<p><lb/><hi rend="font change">Coram</hi>
<orgName ref="org001217">Raͤth und Buͤrger</orgName>.</p>
<p><lb/><orgName ref="org005015">Unterschreibers-Canzley</orgName>.</p>
<pb n="v" facs="StAZH_III_AAb_1_16__Nr__47__v_.tif
"/>
</div>
</body>
<back>
<div>
<p>Im Laufe des 18. Jahrhunderts wurden in <placeName ref="loc000066">Zürich</placeName> zunehmend Kartoffeln angepflanzt. Gefördert wurde der Kartoffelanbau vor allem durch die Mitglieder der <orgName ref="org005128">Ökonomischen Kommission</orgName> der <orgName ref="org005127">Naturforschenden Gesellschaft <placeName ref="loc000065">Zürich</placeName></orgName>. Zusammen mit der Einführung des Kleeanbaus (vgl. Mandat betreffend Kleesamenverkauf von 1788: <bibl><ref target="/suche/detail/SSRQ_ZH_NF_I_1_11_092">SSRQ ZH NF I/1/11, Nr. 92</ref></bibl>) und der Sommerstallfütterung sollte der Kartoffelanbau insbesondere während Hungerkrisen, die sich aus Teuerungen und Getreideversorgungslücken ergeben hatten, die Landwirtschaft reformieren und Nahrungsmittelengpässe vermeiden.</p>
<p>Der Anbau von Kartoffeln warf die Frage auf, ob und inwiefern Kartoffeln zehntpflichtig waren. Nachdem mehrere Bauern aus der Gemeinde <placeName ref="loc010428">Fischenthal</placeName> im Jahre 1750 die Abgabe des Kartoffelzehnts erstmals verweigert hatten, entschied die Obrigkeit, dass der Kartoffelanbau grundsätzlich zehntpflichtig sei. Lediglich beim Eigenanbau in den Gemüsegärten musste keine Abgabe geleistet werden. Wurden Kartoffeln auf Wiesen angebaut, musste das sogenannte Heugeld als Ersatz bezahlt werden. Obwohl dieser Entscheid massgebend für die Zürcher Zehntpolitik war, kam es in der Folge zu Unklarheiten und Konflikten betreffend den Kartoffelzehnt. Mit dem Mandat vom 13. Februar 1779 wurde verordnet, dass der Kartoffelanbau auf Wiesen von städtischen Zehntbezirken, deren Fläche maximal ein halber Viertel betrug, abgabefrei sein sollte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=307922">StAZH K II 75 a</ref>, Mappe 11</bibl>).</p>
<p>Um der Teuerung und der Hungerkrise von 1793 bis 1795 entgegenzuwirken, versuchte die <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName> Obrigkeit den Kartoffelanbau zu fördern. Dies geschah vor allem durch zeitlich begrenzte Zehnterleichterungen bei der Anpflanzung von Kartoffeln in einzelnen Gemeinden. Am 16. Dezember 1794 liess der <orgName ref="org002406">Rat</orgName> ein Mandat drucken, worin der Kartoffelanbau in den städtischen Zehntbezirken sowie auf Gemeindegut oder auf der Allmend durch landlose Arme für einen halben Vierling Anbaufläche abgabefrei wurde (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=3581059">StAZH III AAb 1.16, Nr. 40</ref></bibl>). Das Mandat wurde jedoch nicht in Kraft gesetzt, sondern eine Kommission des <orgName ref="org004911">Rechenrats</orgName> einberufen, welche die bisherigen Verhältnisse betreffend den Kartoffelzehnt sowie die allfälligen Einnahmeeinbussen bei Zehnterleichterungen anhand einer Umfrage ermitteln sollte. Im Bericht vom 29. April 1795 wurden die bisherigen obrigkeitlichen Bestimmungen betreffend den Kartoffelzehnt aufgeführt und Schätzungen über dessen Ertrag angestellt. Das Resultat des Berichts war, dass der Kartoffelzehnt bisher zum Grossen Zehnt gezählt werden solle und dass Zehntbefreiungen zu Einnahmeeinbussen führen würden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=307922">StAZH K II 75 a</ref>, Mappe 11</bibl>). Daraufhin wurde am 12. Mai 1795 eine weitere Kommission des <orgName ref="org004911">Rechenrats</orgName> eingesetzt, deren Auftrag es war zu untersuchen, wie der Kartoffelzehnt in Zukunft gehandhabt werden sollte (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=318321">StAZH F I 41.5</ref>, S. 68-69</bibl>). Am 29. Mai 1795 legte die Kommission dem <placeName ref="loc000065">Zürcher</placeName>
<orgName ref="org002406">Rat</orgName> das Gutachten vom 18. Mai vor. Darin wurde zunächst die positive Wirkung des Kartoffelanbaus auf die Nahrungsmittelversorgung, insbesondere in Zeiten der erschwerten Getreideeinfuhr, erwähnt. Da mit dem nicht in Kraft getretenen Mandat vom 16. Dezember 1794 auf der Landschaft grosse Hoffnungen bezüglich Erleichterung des Kartoffelzehnts geweckt worden seien, dessen Ertrag nicht hoch sei, weil Kartoffeln nur in Notzeiten angebaut würden und die Verwaltungskosten des Zehnteinzugs bei kleinen Mengen erheblich seien, würde dies gegen den Kartoffelzehnt sprechen. Allerdings befürchtete die Kommission, dass mit der Abschaffung des Kartoffelzehnts das gesamte Zehntsystem in Frage gestellt werden könnte. Aus diesem Grund empfahl die Kommission, den Kartoffelanbau grundsätzlich zehntpflichtig zu lassen. Jedoch musste bei Kartoffeln, die nicht auf den beiden Hauptzelgen angepflanzt würden, keine Zehntabgabe geleistet und bei Kartoffeln auf neu angepflanzten Matten lediglich das Heugeld als Zehntersatz bezahlt werden (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=318321">StAZH F I 41.5</ref>, S. 78-79</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=307922">StAZH K II 75 a</ref>, Mappe 11</bibl>).</p>
<p>Die Vorschläge der Kommission des <orgName ref="org004911">Rechenrats</orgName> wurden am 4. Juni 1795 vom <orgName ref="org002406">Rat</orgName> bestätigt und das vorliegende Mandat gedruckt. Zudem wurden alle Amtleute aufgefordert, die Exemplare des nicht mehr gültigen Mandats vom 16. Dezember 1794 wieder an die <orgName ref="org004911">Rechenkanzlei</orgName> zurückzusenden  (<bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=245308">StAZH B II 1048</ref>, S. 300-303</bibl>; <bibl><ref target="http://suche.staatsarchiv.djiktzh.ch/detail.aspx?ID=318321">StAZH F I 41.5</ref>, S. 81</bibl>).</p>
<p>Zum Kartoffelanbau in <placeName ref="loc000066">Zürich</placeName> im 18. Jahrhundert vgl. <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13827.php">Agrarrevolution</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">HLS</ref>, <ref target="http://www.hls-dhs-dss.ch/textes/d/D13858.php">Kartoffel</ref></bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Rásonyi 2000</ref>, S. 142-145</bibl>; <bibl><ref target="/startseite/literaturverzeichnis">Peter 1996</ref></bibl>.
</p>
</div>
</back>
</text>
</group>
</text>
</TEI>
